<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    
    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Relatio</title>
                    <author ref="https://viaf.org/viaf/90635332">Iohannes de Marignollis 
                        O.F.M.<date>1290-1358</date></author>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Pacini Editore</publisher>
                    <date when="2022-10">12/2022</date>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <bibl>
                        <title ref="https://search.worldcat.org/it/title/1375645525" key ="print-editor">Relatio 
                            (Chronicon Bohemorum. Excerpta de rebus orientalibus), a cura di I. Malfatto, trad. e comm. 
                            a cura di P. Mocella, Ospedaletto (PI), Pacini, 2022, 60-102</title> 
                        <idno type="SINICA"></idno>
                        <idno type="CCT"></idno>
                        <idno type="URI"></idno>
                    </bibl>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="lat">Latin</language>
                </langUsage>
                <textClass>
                    <keywords>
                        <term type="form">Prosa</term>
                        <term type="source">Edizione a cura di I. Malfatto</term>
                        <term type="genre">Itinera et Relationes</term>
                        <term type="place">China</term>
                    </keywords>
                </textClass>
                <creation>
                    <date when-iso="1301/1400">1355-1359</date>
                </creation>
            </profileDesc>
            <revisionDesc status="draft">
                <change when="2025-09-04" who="0009-0009-0557-0428">P. Mocella: transcription of text and encoding in TEI (Level 2)</change>
                <change when="2025-09-18" who="0000-0002-2706-6507">F. Stella: revision (in progress)</change>
            </revisionDesc>
        </teiHeader>
  
<text>
<body>
<ab>
<pb n="60" type="page"/>
<hi rend="italic">I. DE CREATIONE</hi>
<lb/> 
<lb/>1. Plantaverat autem Dominus paradisum voluptatis a principio, id est 
    in parte orientali, qui locus dicitur Eden ultra 
    <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndiam</placeName>.
<lb/>2. Nam, ut ex visis aliqua breviter inseramus, nos frater 
    <persName key="Iohannes de Marignollis O.F.M." 
        ref="https://viaf.org/viaf/90635332">Iohannes de Florentia</persName>  
     ordinis Minorum, indignus Episcopus Bisynianensis, 
    <date when="1338">anno Domini millesimo trecentesimo tricesimo 
        octavo</date>, a sancto <persName key="Benedictus XII" 
            ref="http://viaf.org/viaf/36914465">papa Benedicto duodecimo</persName> cum aliis missus 
fui cum apostolicis litteris et donis nuntius et legatus ad 
    <persName key="Toghon Temür Khan" ref="http://viaf.org/viaf/73626500">Kaam</persName>, 
    summum omnium Thartarorum imperatorem, qui tenet 
quasi dominium medietatis orbis orientalis, cuius potestas et copia 
civitatum, terrarum, linguarum, divitiarum et regiminis infinitorum 
quodammodo populorum excedit omnem narrationem.
    <lb/>3. Recessimus de <placeName key="Avinio" 
        ref="https://www.geonames.org/3035681/">Avinione</placeName> 
    <date when="1338-12">mense decembris</date>, pervenimus 
    <placeName key="Neapolis" ref="https://www.geonames.org/3172394/">Neapolim</placeName> 
    <date when="1339-02-10">in principio Quadragesime</date> et ibi 
    <date when="1339-03-28">usque ad pascha, quod fuit in fine martii</date>, 
    expectavimus navigium Ianuensium venturum cum nuntiis Thartarorum, 
    quos misit <persName key="Toghon Temür Khan" ref="http://viaf.org/viaf/73626500">Kaam</persName> de 
    <placeName key="Khanbaliq" ref="https://www.geonames.org/1816670/">Cambalec</placeName>, 
    maxima civitate, ad <persName key="Benedictus XII" 
        ref="http://viaf.org/viaf/36914465">papam</persName> 
    pro mittendis legatis et ad aperiendam viam et fedus componendum cum Christianis, eo 
quod multum honorat et diligit fidem nostram. Summi etiam 
principes sui imperii totius plus quam triginta milia, qui vocantur 
Alani et totum gubernant imperium orientis, sunt Christiani, re 
vel nomine, et dicunt se sclavos pape, parati mori pro Franquis; 
sic enim vocant nos, non a <placeName key="Francia" 
    ref="https://www.geonames.org/3017382/">Francia</placeName> sed a <choice>
    <sic>franquia</sic>
    <corr>Franquia</corr>
</choice>. Horum primus apostolus fuit frater 
<!-- l'autore fa confusione fra Giovanni da Montecorvino e Giovanni di Pian di Carpine -->    
    <persName key="Iohannes de Montecorvino O.F.M." 
        ref="http://viaf.org/viaf/59876078">Iohannes dictus de Monte Corvino</persName>, 
qui primo miles, iudex et doctor <persName key="Fridericus II" 
    ref="http://viaf.org/viaf/46006380">Friderici Imperatoris</persName>, post triginta duos annos factus frater Minor doctissimus et scientissimus.
4. Pervenimus autem in <placeName key="Constantinopolis" 
    ref="http://pleiades.stoa.org/places/520998">Constantinopolim</placeName> per mare in 
    <date when="1339-05-01">kalendis maii</date> et fuimus in 
    <placeName key="Peyra" ref="https://www.geonames.org/750640/">Peyra</placeName> 
    usque <date when="1339-06-24">ad festum sancti Iohannis Baptiste</date>
non otiose, quia summam disputationem habuimus cum 
Patriarcha Grecorum et toto concilio eorum in palatio 
Sancte Sophie, ubi Deus fecit in nobis novum miraculum, dans nobis 
os et sapientiam cui non potuerunt resistere, et se necessario 
esse scismaticos confiteri conpulsi sunt, nichil in sue dampnationis 
pallium pretendentes nisi superbiam intolerabilem presulum Romanorum.
<pb n="62" type="page"/>
<lb/>5. Inde navigavimus <geogName key="Mare Maurum" 
    ref="https://www.geonames.org/630673/">mare Maurum</geogName> 
    et in octo diebus pervenimus in <placeName key="Caffa" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/854743">Caffa</placeName>, 
    ubi multarum sectarum sunt Christiani. Inde ad primum Thartarorum Imperatorem 
    <persName key="Usbec Chan" ref="https://viaf.org/en/viaf/305463891">Usbec</persName> pervenimus et 
obtulimus litteras, pannos, dextrarium, tyriacam et dona 
    <persName key="Benedictus XII" ref="http://viaf.org/viaf/36914465">pape</persName>. 
    Et post hiemem bene pasti, vestiti et remunerati magnifice et cum eius equis et expensis, pervenimus 
    in <placeName key="Almaliq" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Almaliq,_Xinjiang">Armalec</placeName> imperii medii, 
ubi fecimus ecclesiam, emimus aream, fecimus fontes, cantavimus 
missas et baptizavimus plures, libere et publice predicantes, non 
obstante quod anno precedenti solempne martyrium passi sunt 
ibidem pro Christo episcopus et sex alii fratres Minores, miraculis 
coruscantes, quorum nomina: frater Rychardus episcopus, 
natione Burgundus; frater <persName key="Franciscus de Alexandria O.F.M.">Franciscus 
    de Alexandria</persName>; frater <persName key="Paschalis de Victoria 
        vel de Hispania O.F.M.">Paschalis</persName> Hyspanus, qui fuit propheta et 
    vidit celum apertum, et predixit sibi et sociis suis martyrium et Thartaros de 
    <placeName key="Saray" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Saraj">Saray</placeName> 
    destruendos diluvio, <placeName key="Almaliq" 
        ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Almaliq,_Xinjiang">Armalec</placeName> 
    perituram propter ipsorum martyrium, imperatorem illum 
    tertio die occidendum post ipsorum martyrium et multa alia gloriosa; 
    frater <persName key="Laurentius de Ancona O.F.M.">Laurentius 
        de Ancona</persName>; frater Petrus; frater <choice>
    <sic>yndus</sic>
    <corr>Yndus</corr>
</choice> interpres illorum et Gillottus mercator.
<lb/>6. Anno tertio post nostrum recessum de curia, circa fines 
    de <placeName key="Almaliq" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Almaliq,_Xinjiang">Armalec</placeName> 
    recedentes, pervenimus ad <geogName key="Cyollos Kagan" 
        ref="https://www.geonames.org/1529483/">Cyollos Kagan</geogName>, 
    id est ad montes arene quos faciunt venti, ultra quos ante Thartaros 
nullus putavit terram habitabilem, nec putabatur ultra aliquam terram 
esse. Thartari autem voluntate Dei, mirabili industria 
transierunt et fuerunt in campo maximo, ubi dicitur torrida 
zona et inpertransibilis a philosophis, quam tamen Thartari 
transierunt, et ego etiam bis; de qua in psalmis David: 
«Posuit desertum etc.». Qua pertransita pervenimus in 
    <placeName key="Khanbaliq" ref="https://www.geonames.org/1816670/">Cambalec</placeName>, 
ubi est summa sedes imperii orientis, de cuius magnitudine incredibili 
et populo et ordine militum sileatur. Maximus autem 
    <persName key="Toghon Temür Khan" ref="http://viaf.org/viaf/73626500">Kaam</persName>, visis 
    dextrariis et donis <persName key="Benedictus XII" 
        ref="http://viaf.org/viaf/36914465">pape</persName> 
    et litteris bullatis et regis etiam 
    <persName key="Robertus I" ref="http://viaf.org/viaf/34501062">Roberti</persName> 
    cum auro et nobis, gavisus est gaudio magno valde, 
reputans bonum, ymo optimum omen, et summe nos honoravit.
<lb/>7. Ego autem solempniter indutus, cum cruce pulcherrima, 
    que me precedebat cum luminaribus et incenso, cantando «Credo
    in unum Deum», intravimus coram illo 
    <persName key="Toghon Temür Khan" 
        ref="http://viaf.org/viaf/73626500">Kaam</persName> in glorioso palatio 
residente; et cantu finito, largam dedi recipienti humiliter 
benedictionem. Et sic missi fuimus ad imperialem aulam nobis 
honorabiliter preparatam, assignatis duobus principibus qui nobis 
in omnibus necessitatibus habundantissime ministrabant, in cibis 
et potibus et usque ad papirum pro laternis, deputatis servitoribus 
et ministris de curia; et sic per annos quasi quatuor 
servierunt infinitis semper honoribus, vestes pretiosas pro nobis 
et familiis extollendo. Et si bene omnia computarem, ultra 
valorem expendit quatuor milium marcarum pro nobis; eramus 
persone triginta due.
<pb n="64" type="page"/>
<lb/>8. Fuerunt autem disputationes facte contra Iudeos et alias 
sectas multe et gloriose, sed et multus animarum fructus in illo 
imperio factus est. Habent enim fratres Minores in 
    <placeName key="Khanbaliq" ref="https://www.geonames.org/1816670/">Cambalec</placeName> 
ecclesiam cathedralem inmediate iuxta palacium et solempnem 
archiepiscopatum et alias ecclesias plures in civitate et campanas 
et omnes vivunt de mensa imperatoris honorifice valde.
9. Videns autem <persName key="Toghon Temür Khan" 
    ref="http://viaf.org/viaf/73626500">Imperator</persName> 
    ille quod nullo modo volui remanere, concessit quod cum suis annorum trium expensis et donis 
redirem ad <persName key="Benedictus XII" ref="http://viaf.org/viaf/36914465">papam</persName>, 
    et cito ego vel alius mitteretur cardinalis 
solempnis cum plenitudine potestatis et esset episcopus, quia 
illum gradum summe venerantur omnes orientales, sive sint 
Christiani sive non, et esset de ordine Minorum, quia illos solos 
cognoscunt sacerdotes et putant <persName key="Benedictus XII" 
        ref="http://viaf.org/viaf/36914465">Papam</persName> semper talem, sicut fuit ille 
    <persName key="Nicolaus IV" ref="http://viaf.org/viaf/3827199">Ieronimus Papa</persName> 
    qui misit eis legatum, quem sanctum venerantur Thartari et Alani, fratrem 
    <persName key="Iohannes de Montecorvino O.F.M." 
        ref="http://viaf.org/viaf/59876078">Iohannem de Monte Corvino</persName> 
ordinis Minorum, de quo supra.
<lb/>10. Fuimus autem in <placeName key="Khanbaliq" 
    ref="https://www.geonames.org/1816670/">Cambalec</placeName> 
    <date from="1342" to="1346">annis quasi tribus</date>. Inde per 
<placeName key="Manzi">Manzi</placeName> 
    iter nostrum direximus, cum expensis imperatoris magnificis 
et equis quasi ducentis, et vidimus gloriam mundi in tot civitatibus, 
terris, villis et rebus, que nulla lingua posset exprimere sufficienter.
<lb/>11. <date from="1347-12-26" to="1348-04-13">A festo autem sancti Stephani usque ad dominicam 
Olivarum</date>, per <geogName key="Mare Yndicum" 
    ref="https://pleiades.stoa.org/places/39352">mare Yndicum</geogName>, 
    pervenimus ad nobilissimam civitatem 
<placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndie</placeName> 
    nomine <placeName key="Columbum" 
        ref="https://www.geonames.org/1259091/">Columbum</placeName>, 
    ubi nascitur piper totius orbis. 
Nascitur autem in vitibus, que plantantur ad modum vinearum 
omnino, et facit vitis primo racemos quasi labruscas viridis 
coloris, post facit quasi racemos et est intus vinum rubeum, 
quod manu mea pro salsa expressi in scutellam. Post maturantur 
et exsiccantur in arbore et arescit pre nimio calore et siccum 
excutitur parvo baculo, cadens super linteamina et recolligitur. 
Ista oculis vidi et manibus contrectavi mensibus quatuordecim, nec comburitur, 
ut mentiuntur scriptores, nec nascitur in desertis sed in 
hortis. Nec Sarraceni sunt domini sed Christiani Sancti Thome, 
qui habent stateram ponderis totius mundi, de qua pro meo officio 
tamquam legatus <persName key="Benedictus XII" 
    ref="http://viaf.org/viaf/36914465">pape</persName> 
    habebam omni mense fanones de auro talis monete centum, in fine mille. Ibi est ecclesia Sancti 
Georgii Latinorum ubi mansi, et picturis egregiis decoravi, et docui sacram legem.
<lb/>12. Tandem, transiens gloriam maximi <persName key="Alexander III Magnus" 
        ref="https://viaf.org/en/viaf/101353608">Alexandri</persName> qui erexit 
columpnam, ego in cono mundi, contra paradisum, erexi lapidem 
in titulum, fundens oleum desuper scilicet columpnam marmoream, 
desuper crucem lapideam usque ad finem mundi duraturam, 
quam presentibus quasi infinitis populis erexi, consecravi 
et benedixi, sculptis armis pape et nostris et litteris tam 
yndicis quam latinis, principibus illis super humeros portantibus 
me in lectulo seu ferculo Salomonis.
<pb n="66" type="page"/>
<lb/>13. Inde valefaciens fratribus, post annum et quatuor menses, 
multis patratis gloriosis operibus, perrexi ad famosissimam Reginam 
    <placeName key="Saba" ref="https://www.geonames.org/1642673/">Saba</placeName>, 
    a qua honorati, post fructum ibidem animarum; 
sunt enim ibi pauci Christiani. Deinde perreximus per 
mare ad <placeName key="Seyllanum" ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllanum montem</placeName> 
    gloriosum ex opposito paradisi. Et de <placeName key="Seyllanum" 
        ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllano</placeName> 
    usque ad paradisum, ut dicunt incole ex traditione 
patrum, sunt miliaria ytalica quadraginta, ita quod, ut 
dicitur, auditur sonitus aquarum fontis cadentium de paradiso.
<lb/> 
<lb/><hi rend="italic">II. CAPITULUM DE PARADISO</hi>
<lb/> 
<lb/>1. Est autem paradisus locus in terra circumvallatus 
    mari occeano in parte orientali ultra 
    <placeName key="India Columbina" 
        ref="https://www.geonames.org/1267254/">Indiam Columbinam</placeName> contra 
    <placeName key="Seyllanum" ref="https://www.geonames.org/1227604/">montem Seyllanum</placeName>, 
    locus altissimus super omnem terram, attingens,
    ut probat <persName key="Duns Scotus, Iohannes" 
        ref="http://viaf.org/viaf/120697851">Iohannes Scotus</persName>, 
    globum lunarem, ab omni altercatione remotus, locus omni suavitate ac claritate amenus, 
in cuius medio oritur fons de terra scaturiens et irrigat pro tempore 
paradisum et omnia ligna eius. Sunt autem ibi plantata 
omnia ligna producentia fructus optimos mire pulcritudinis, 
suavitatis et odoris in cibum hominis. Fons autem ille derivatur 
de monte et cadit in lacum, qui dicitur a philosophis Enphitrites, 
et intrat sub alia aqua spissa et post egreditur ex alia 
parte et dividitur in quatuor flumina que transeunt per 
    <placeName key="Seyllanum" ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllanum</placeName>. 
    Et hec nomina eorum: <geogName key="Gyon" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/727172">Gyon</geogName>, 
    qui circuit terram <placeName key="Aethiopia" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/334481">Ethiopie</placeName>, 
ubi sunt modo homines nigri, que dicitur terra 
    <persName key="Iohannes presbyter">Presbiteri Iohannis</persName>, 
    et iste putatur esse <geogName key="Nylus" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/727172">Nylus</geogName>, 
    qui descendit in <placeName key="Aegyptus" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/766">Egyptum</placeName> per 
interruptionem factam in loco qui dicitur 
    <placeName key="Abascy" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Abyssinia">Abascy</placeName>, ubi sunt 
Christiani sancti Mathei Apostoli, quibus soldanus est tributarius 
propter istum fluvium, quia possunt claudere viam aque et periret 
    <placeName key="Aegyptus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/766">Egyptus</placeName>. 
<lb/>2. Secundus fluvius vocatur <geogName key="Phison">Phison</geogName>, 
    qui circuit omnem <placeName key="Evilath">terram 
        Evilath</placeName> per <placeName key="India" 
            ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndiam</placeName> 
    et descendere dicitur per <placeName key="Cathay" 
        ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Cathay">Cathay</placeName>, et ibi mutato nomine dicitur 
    <geogName key="Caramora" ref="https://www.geonames.org/1807482/">Caramora</geogName>, 
    id est nigra aqua, quia ibi nascitur bedellium et lapis onichinus, et puto quod sit maior 
fluvius de mundo aque dulcis, quem ego transivi, et habet in ripa 
sua civitates maximas et optimas et maxime ditissimas in auro. 
Et in illo flumine in domibus ligneis vivunt et morantur artifices 
optimi et maxime serici et pannorum aureorum in tanta 
multitudine, ut vidimus oculis nostris, quod iudicio meo excedunt 
totam <placeName key="Italia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/1052">Ytaliam</placeName>; 
    et habent in ripis habundantiam serici plus 
quam totus alius mundus, et navigant cum tota domo nichil 
mutando cum familiis suis. Hec vidi. Et tandem ultra 
    <placeName key="Caffa" ref="https://pleiades.stoa.org/places/854743">Caffa</placeName> 
absorbetur arenis et post erumpit et facit mare, quod dicitur 
    <geogName key="Mare Caspium" ref="https://www.geonames.org/630671/">Bacuc</geogName> ultra 
    <placeName key="Thana" ref="https://www.geonames.org/713066/">Thanam</placeName>. 
    <pb n="68" type="page"/>
<lb/>3. Tertius fluvius vocatur 
    <geogName key="Tygris" ref="https://pleiades.stoa.org/places/912964">Tygris</geogName>. 
    Ipse vadit contra Assyrios Et descendit prope 
    <placeName key="Nineve" ref="https://pleiades.stoa.org/places/874621">Nyneven</placeName> 
    maximam <hi rend="italic">itinere dierum trium,</hi> 
ubi missus fuit Ionas ad predicandum, cuius sepulcrum ibi est. 
Et ego fui et steti ibi quatuordecim diebus in oppidis circumstantibus 
factis de civitate destructa. Ibi sunt optimi fructus et maxime 
malogranata mire dulcedinis et magnitudinis, et fructus omnes 
sicut in <placeName key="Italia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/1052">Ytalia</placeName>. 
    Et ibi ex opposito est civitas facta ex ruinis 
    <placeName key="Nineve" ref="https://pleiades.stoa.org/places/874621">Nyneve</placeName>, 
    que vocatur <placeName key="Monsol" ref="https://pleiades.stoa.org/places/874609">Monsol</placeName>. 
    Ab isto fluvio usque ad quartum 
est longitudo terrarum, quarum ista sunt nomina: 
    <placeName key="Mesopotamia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/874602">Mesopotamia</placeName>, 
id est terra in medio aquarum; <placeName key="Assyria" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/569131178">Assyria</placeName>,
    terra Abrahe et Iob, et est ibi <placeName key="Edessa" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/874298">civitas Abagari regis</placeName>, 
    que fuit pulcherrima et Christiana olim, cui scripsit Christus manu sua et misit epistolam 
suam, et nunc Sarracenorum est. Ibi fui quatuor diebus in magno timore. 
<lb/>4. Ultimo pervenimus ad quartum fluvium nomine 
    <geogName key="Euphrates" ref="https://pleiades.stoa.org/places/912849">Eufrates</geogName> 
    qui dividit <placeName key="Syria" ref="https://pleiades.stoa.org/places/1306">Syriam</placeName>, 
    <placeName key="Assyria" ref="https://pleiades.stoa.org/places/569131178">Assyriam</placeName>, 
    <placeName key="Mesopotamia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/874602">Mesopotamiam</placeName> a 
    <placeName key="Terra Sancta" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Holy_Land">Terra sancta</placeName>. Quo transito fuimus in 
    <placeName key="Terra Sancta" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Holy_Land">Terra sancta</placeName>, ubi maxime sunt civitates, maxime 
    <placeName key="Beroia/Alep" ref="https://pleiades.stoa.org/places/658409">Alep</placeName>, 
    ubi sunt multi Christiani induti more latino et locuntur 
linguam quasi gallicam, scilicet quasi de 
    <placeName key="Cyprus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/707498">Cypro</placeName>. Inde 
    venitur <placeName key="Damascus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/678106">Damascum</placeName>, 
    ad <geogName key="Mons Libanus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/678267">montem 
        Libani</geogName>, in <placeName key="Galilaea" 
            ref="https://pleiades.stoa.org/places/678145">Galileam</placeName>, in 
    <placeName key="Samaria" ref="https://pleiades.stoa.org/places/678369">Samariam</placeName>, 
    <placeName key="Nazareth" ref="https://pleiades.stoa.org/places/678299">Nazareth</placeName>, 
    <placeName key="Hebron" ref="https://pleiades.stoa.org/places/687915">Ebron</placeName>,
    <placeName key="Bethlehem" ref="https://pleiades.stoa.org/places/687856">Bethlehem</placeName>
    <placeName key="Ierusalem" ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Iherusalem</placeName>, 
    ad sepulchrum domini Ihesu Christi. 
<lb/> 
<lb/><hi rend="italic">III. DE ARBORIBUS PARADISI</hi>
<lb/> 
<lb/> [...] Comedisset [Adam] etiam de omnibus fructibus paradisi, 
nam quod ibi sunt, ut dicit <hi rend="italic">Pantheon</hi>, patet 
per fructus et folia que aliquando erumpunt de fluminibus illis in 
medicinam et odoris suavitatem. Nec mirum, quia in vicinis provinciis
    <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndie</placeName> arbores 
    quedam fructus mirabiles, sicut vidi, proferunt omni mense [...].
<lb/>
<lb/><hi rend="italic">IV. DE TRANSGRESSIONE PRIMORUM PARENTUM 
INDUCTIONE SERPENTIS</hi> 
<lb/> 
<lb/>1. [...] Tunc Deus dedit sententiam post confessionem culpe, primo
    contra serpentem, quod gradiatur super pectus reptando per terram, 
    licet ego viderim in partibus illis multos et maximos euntes medio 
    corpore erecto omnino, quasi mulieres euntes per viam, conspectu et 
    oculis gratis, sed non continue.
<lb/>2. [...] Fecit autem eis tunicas pelliceas. Nos communiter dicimus 
pelliceas, melius tamen dicitur filiceas, quia de quadam materia 
que filorum est, que nascitur inter surculos nargillorum ad modum 
retis, sicut portavi et dimisi 
    <placeName key="Florentia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/413138">Florentie</placeName>. 
<pb n="70" type="page"/>
    <lb/>3. Et prohibuit Deus esum ligni vite. «Videte», inquit angelis, 
    «ne sumant de ligno vite et vivant in eternum». Et statim angelus 
cepit Adam per brachium et posuit eum ultra lacum in 
    <placeName key="Seyllanum" 
        ref="https://www.geonames.org/1227604/">montem Seyllanum</placeName>, 
    ubi fui quatuor mensibus, et in casu posuit 
Adam pedem dextrum super lapidem, qui adhuc est, et statim 
miraculo divino forma plante pedis eius infixa est in marmore 
et usque hodie perseverat. Et est magnitudo seu longitudo duorum 
nostrorum palmorum et dimidii, plus scilicet quam media ulna 
de <placeName key="Praga" ref="https://pleiades.stoa.org/places/118913">Praga</placeName>, 
    quam non ego solus mensuravi, sed alius peregrinus saracenus <choice>
    <sic>hyspanus</sic>
    <corr>Hyspanus</corr>
</choice>, quia vadunt multi ad peregrinationem Ade. 
In alio autem monte, ad quatuor quasi parvas dietas, exposita 
etiam per angelum fuit Eva. Et ut hystorie illarum gentium 
narrant, nec sacre Scripture contradicunt, fuerunt ab invicem 
separati diebus quadraginta in luctu; post quos angelus duxit 
Evam ad Adam quodammodo desperantem et consolatus est eos. 
<lb/> 
    <lb/><hi rend="italic">V. DE <placeName key="Seyllanum" 
            ref="https://www.geonames.org/1227604/">MONTE 
        SEYLLANO</placeName> HISTORIA</hi>
<lb/> 
<lb/>1. Verum quia materia requirit, et credo delectabile et aliquibus 
    proficuum, ystoriam de <placeName key="Seyllanum" 
        ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllano</placeName> duximus presentibus 
inserendam, dummodo placeat Cesaree Maiestati; si vero non
placeat, obelus citius emendabit. Et primo videndum est quomodo 
pervenimus ad eum et qualiter, secundo de eius conditionibus. 
<lb/>2. Primo namque cum nos dimissi a <persName key="Toghon Temür Khan" 
        ref="http://viaf.org/viaf/73626500">Kaam</persName> summo imperatore 
cum donis maximis et expensis, transire per 
    <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndiam</placeName> 
    temptaremus, alia via per terram clausa propter guerras et nullomodo 
pateret transitus, preceptum fuit <persName key="Toghon Temür Khan" 
        ref="http://viaf.org/viaf/73626500">Kaam</persName>, 
    quod veniremus per <placeName key="Manzi">Manzi</placeName>, que olim maxima 
    <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndia</placeName> 
    vocabatur. Habet autem <placeName key="Manzi">Manzi</placeName> 
civitates et populos sine numero, et nobis incredibilia sunt, nisi 
vidissem copiam omnium rerum, fructuum quos nunquam gignit 
terra latina, et civitates maximas triginta milia, exceptis villis 
et oppidis infinitis. Et inter illas est civitas famosissima nomine 
    <placeName key="Campsay" ref="https://www.geonames.org/1808926/">Campsay</placeName>, 
    mirabilior, pulchrior, ditior et maior, cum maiori populo 
et pluribus divitiis et deliciis, edificiis et maxime ydolorum templis,
ubi sunt mille et duo milia religiosi simul habitantes, quam 
aliqua civitas que sit in mundo, vel forte fuerit unquam. Ubi 
scribunt scribentes esse decem milia pontium nobilium de lapide 
cum sculpturis et ymaginibus principum armatorum. Incredibile 
est non videnti et tamen forte non mentiuntur. 
<lb/>3. Est etiam <placeName key="Zayton" 
    ref="https://www.geonames.org/1797353/">Zayton</placeName>, 
    portus maris mirabilis civitas, nobis 
incredibilis, ubi fratres Minores habent tres ecclesias pulcherrimas, 
optimas et ditissimas, balneum, fundacum, omnium mercatorum 
depositorium; habent etiam campanas optimas et pulcherrimas 
quarum duas <pb n="72" type="page"/> ego feci fieri cum magna 
    solempnitate, quarum unam videlicet maiorem Iohanninam, aliam 
    Antoninam decrevimus nominandas et in medio Sarracenorum sitas. 
    <lb/>4. Recessimus autem de <placeName key="Zayton" 
        ref="https://www.geonames.org/1797353/">Zayton</placeName> 
    in festo sancti Stephani et in quarta feria maioris ebdomade pervenimus in 
    <placeName key="Columbum" ref="https://www.geonames.org/1259091/">Columbum</placeName>. 
Deinde volentes navigare <placeName key="Madras" 
    ref="https://www.geonames.org/1264527/">ad sanctum Thomam apostolum</placeName> et 
    inde ad <placeName key="Terra Sancta" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Holy_Land">Terram 
        Sanctam</placeName> ascendentes iunkos de inferiori <placeName key="India" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndia</placeName> 
    que <placeName key="Mynibar" ref="https://www.geonames.org/1264188/">Mynibar</placeName> 
    vocatur, in vigilia sancti Georgii 
    tot procellis ferebamur, quod sexaginta vicibus vel amplius fuimus quasi 
demersi sub aqua usque ad profundum maris, et solo divino 
miraculo evadentes tot mirabilia vidimus, scilicet ardere mare, 
dracones ignivomos volantes et occidentes aliorum iunkorum 
personas in suo transitu, nostro divina ope manente illeso, virtute 
corporis Christi, quod portabam, et meritis Virginis gloriose et 
sancte Clare. Et quia omnes Christianos induxeram ad lamentum 
et penitentiam, ipsaque procella durante dedimus vela ventis, 
nos divino regimini committentes, de solis animabus curantes. 
<lb/>5. Divina autem clementia nos ducente, 
    die inventionis sancte crucis invenimus nos perductos ad portum 
    <placeName key="Seyllanum" ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllani</placeName> nomine 
    <placeName key="Pervily" ref="https://www.geonames.org/1249931/">Pervily</placeName> 
    ex opposito paradisi, in quo dominabatur contra verum 
regem tyrannus quidam, nomine <persName key="Coya Iaan">Coya Iaan</persName>, 
    castratus, pessimus <choice>
        <sic>sarracenus</sic>
        <corr>Sarracenus</corr>
    </choice>, qui pro magna parte occupaverat regnum propter 
infinitos thesauros quos habebat. Qui tamen prima facie nos 
honoravit ficte, postmodum curialiter nomine mutui accepit 
nobis sexaginta milia marcarum in auro, in argento, serico, pannis 
aureis, lapidibus pretiosis, perlis, camphora, musco, mirra et 
aromatibus ex dono maximo <persName key="Toghon Temür Khan" 
        ref="http://viaf.org/viaf/73626500">Kaam</persName> 
    et aliorum principum et xenia missa <persName key="Benedictus XII" 
        ref="http://viaf.org/viaf/36914465">Pape</persName>, 
    et fuimus curialiter capti quatuor mensibus. 
<lb/>6. In isto altissimo monte, forte post paradisum altiore qui 
sit in terra, putant quidam esse paradisum, et male, quia nomen 
contradicit; vocatur enim ab incolis <foreign xml:lang="transl">Zindanbaba</foreign>: 
    <foreign xml:lang="transl">baba</foreign>, id est 
pater, et <foreign xml:lang="transl">mama</foreign>, 
    id est mater in omni ydiomate mundi, et 
<foreign xml:lang="transl">zindan</foreign>, 
idem est quod infernus; ideo <foreign xml:lang="transl">Zindanbaba</foreign> 
    idem est quod infernus patris quia ibi, de paradiso expulsus, 
    positus fuit pater quasi in inferno. 
    <lb/>7. In isto etiam altissimo monte est <geogName key="Mons Adae" 
        ref="https://www.geonames.org/1252292/">cacumen supereminens</geogName>, 
quod raro videri potest propter nebulam. Deus autem, misertus 
lacrimis nostris, quodam mane in aurora fecit ipsum luminosum 
et vidimus flammam clarissimam illustrantem ipsum. In descensu 
collis eiusdem montis est planities altissima, pulchra, in qua ista
sunt per ordinem: primo forma pedis Ade, secundo statua 
quedam sedens, sinistra manu super genu quiescente, dextra 
levata, extensa contra occidentem. Item domus eius, quam fecit 
manibus suis, quasi per modum sepulchri quadrangula oblonga, 
hostio in medio de maximis lapidibus, marmoreis tabulis non 
muratis sed suppositis. 
<pb n="74" type="page"/>
<lb/>8. Dicunt incole maxime religiosi, qui stant ad pedes montis 
sine fide sanctissime vite, quod illuc nunquam ascendit diluvium, 
ideo est permanens domus illa, sompniantes contra sacram 
Scripturam et dicta sanctorum. Ipsi tamen habent pro se argumenta 
apparentia valde, et dicunt se non descendisse de Caym 
nec de Seth, sed de aliis filiis Ade, qui genuit filios alios et filias. 
Quia tamen est contra sacram Scripturam, pertranseo. 
<lb/>9. Nunquam tamen comedunt carnes, quia Adam nec alii 
comederunt carnes usque post diluvium. Nudi vadunt a lumbis 
et sursum, et pro certo sunt boni moris. Habent domus de foliis 
palmarum, que cum digito frangerentur, et dispersas per silvas 
plenas divitiis; et tamen securissime habitant a furibus, nisi 
sint aliunde et inopes vagabundi. 
<lb/>10. In eodem monte versus paradisum est fons maximus, 
bene decem miliarium ytalicorum, aquis optimis perspicuus, quem 
dicunt derivari de fonte paradisi et ibi erumpere; quod probant, 
quia aliquando erumpunt de fundo quedam folia ignota et in 
magna copia et lignum aloes et lapides pretiosi sicut carbunculus 
et saphirus, et poma quedam ad sanitatem. Dicunt etiam lapillos 
illos causatos de lacrimis Ade, quod falsum omnino videtur. De 
multis aliis pertranseundum puto ad presens. 
<lb/> 
<lb/><hi rend="italic">VI. DE HORTO ADE ET FRUCTIBUS IPSIUS</hi> 
<lb/>
<lb/>[1.] Sunt enim in horto illo Ade de 
    <placeName key="Seyllanum" ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllano</placeName> 
    primo muse, quas incole ficus vocant. Musa autem magis videtur planta 
    hortensis quam arbor. Est enim grossa arbor, sicut quercus, et tante 
    teneritudinis, quod fortis homo posset eam digito perforare, et exit de ea 
    aqua continue. Folia istius muse sunt pulcherrima, longa et lata valde, 
    viriditatis smaragdine, ita quod de foliis illis faciunt tobalias, 
    in uno prandio tantum; quando etiam primo nascuntur pueri, post lotionem 
    conditos sale et aloes et rosis, involvunt eos sine fascia in foliis istis, 
    et in arenam ponunt; folia illas sunt longitudinis secundum magis et minus 
    bene decem ulnarum, et similitudinem nescimus ponere nisi enule campane. 
    Fructum producit tantum in summitate, et in uno baculo faciunt bene trecentos 
    fructus, et prius non valent ad comedendum; post applicantur in domo et sunt 
    optimi odoris et melioris saporis, et sunt longi ad modum longorum digitorum 
    manus, et per se stando maturantur. Et istud vidimus oculis nostris, 
    quod ubicumque inciditur per transversum, in utraque parte incisure videtur 
    ymago hominis crucifixi, quasi si homo cum acu sculpsisset; et de istis 
    foliis ficus Adam et Eva fecerunt sibi perizomata ad cooperientum turpitudinem suam.
<pb n="76" type="page"/>
<lb/>[2.] Sunt ibi et alie arbores multe et fructus mirabiles, quos nunquam 
    vidimus hic, scilicet nargillus. Est autem nargillus nux yndica; arbor eius 
    est in cortice delicatissima; folia habet pulcherrima, quasi palma, de quibus 
    fiunt sporte sextarie, cooperiunt domos de ligno, scilicet hastas et trabes, 
    de callo sive scortia faciunt funes, de testa cuppas et vasa. Item contra 
    venenum fiunt de ipsis coclearea. In testa est carnositas duorum digitorum 
    optima ad comedendum, quasi amigdala; conburitur etiam, et sic fit inde oleum 
    optimum et zukara. Intus est liquor, ad modum lactis bullit et fit vinum optimum.
<lb/>[3.] Est ibi alia arbor, que vocatur amburanus, optimi odoris et saporis 
quasi ad modum persici. Est et alia arbor mirabilis nomine 
    <foreign xml:lang="transl">ciakebariche</foreign>, ingens quasi quercus; in 
    grosso, non in ramis, producit fructus mirabiles ad magnitudinem unius grossi 
    agnelli, vel pueri trium annorum; cortex eius dura, ut pini apud nos; inciditur 
    securi; habet intus carnositatem plenam omnis saporis, suavitatem quasi mellis et 
    optimi peponis ytalici, et bene quingentas castaneas continet eiusdem saporis; 
    quando sunt bene cocte, comestibiles. Fructus alios non recordor me vidisse, 
    nec pira, nec poma, nec ficus, nec vites, nisi que faciunt tantum folia, non racemos. 
    Nisi quod in ecclesia Sancti Thome Apostoli pulcherrima, ubi ipse fuit episcopus,  
    est vinea parva, faciens parum vini, quam vidi. Dicitur autem, quando ivit, portavit 
    secum parum vini pro missis, sicut ego feci annis quasi duobus, quo deficiente ivit 
    ad paradisum, ministerio angelico introductus, portavit secum de uvis illis, et grana 
    seminavit, et crevit vinea, et fecit sibi vinum, et ego vidi eam ibi. Alibi tamen 
    sunt vites, uvas tamen non faciunt, ut probavi; similiter pepones et cucurbite; 
    nullam herbam vel olera comestibilia vidi, nisi silvas de basilico. 
<lb/>[4.] Ista sunt in horto Ade. Sed de qua arbore fructum comederit, ignoratur; tamen 
    per coniecturam haberi potest quia de cedro, nam scribitur: «Ipse lignum tunc 
    notavit dampna ligni ut solveret». Fuerunt itaque in ligno crucis palma, oliva, 
    cipressus et cedrus, qui solus dicitur esse fructus delectabilis ad manducandum, 
    ut tale videtur lignum crucis apud dominum nostrum 
    <persName key="Carolus IV" ref="http://viaf.org/viaf/88599000">Carolum</persName> 
    imperatorem in sua cruce, quamvis illi dicant de musa, que dicitur ficus, et representat 
    ymaginem crucifixi: hec sine preiudicio et assertione. De predicto autem fructu 
    dicit quedam glosa hebraica super illud proverbium Ezechielis: «Patres comederunt 
    uvam acerbam et dentes filiorum obstupuerunt» [...]. Sed non consonat hec glosa 
    nostris doctoribus, quia in cruce non fuit lignum vitis. Idem de ficu, de quo 
    tenent filii Ade de <placeName key="Seyllanum" 
        ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllano</placeName>, 
    nec de musis propter eandem causam, non obstante quod 
    fecerunt perizomata de foliis illis propter magnitudinem fo<pb n="78" type="page" break="no"/>liorum. 
    De olivis nullus dicit, nec de dactilis, quamvis sint delectabiles. Fuit tamen 
    palma in cruce, sicut bene apparet in ligno imperialium reliquiarum aperte meo iudicio. 
    Si enim vera esset relatio Viterbiensis in <hi rend="italic">Pantheon</hi>, tunc 
    non esset questio: dicit enim, quod quando Adam fuit infirmus, misit Seth filium suum 
    ad paradisum, petendo oleum misericordie repromissum. Angelus custos paradisi dixit: 
    «Nondum est tempus; tamen accipe tres istos ramos, scilicet olive, cedri et cipressi, 
    et planta; quando facient oleum, tunc pater tuus surget sanus». Venit Seth et invenit 
    patrem mortuum in <placeName key="Hebron" ref="https://pleiades.stoa.org/places/687915">Ebron</placeName>, 
    et contorsit tres ramos istos, et plantavit super corpus Ade et statim facti sunt unum. 
    Tandem arbor illa crescens transplantata fuit, primo in 
    <geogName key="Mons Libanus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/678267">monte Libani</geogName>, 
    postmodum prope <placeName key="Ierusalem" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Iherusalem</placeName> 
    et est ibi hodie monasterium Grecorum, ubi fuit incisum illud lignum, et est 
    sub altari fossa illa, et vocatur monasterium ex eventu Nostre Crucis in hebraico, 
    et illud lignum fuit revelatum Salomoni per reginam <placeName key="Saba" 
        ref="https://www.geonames.org/1642673/">Saba</placeName>, quod Salomon sepeliri 
    fecit sub profundissima turri et, facto terre motu, in nativitate Christi erupit, 
    scisso fundamento turris, et illius virtute facta fuit probatica piscina. 
<lb/> 
<lb/><hi rend="italic">VII. DE AMICTU PRIMORUM PARENTUM</hi>
<lb/> 
<lb/>1. Fecit autem Dominus Ade et uxori eius tunicas pelliceas 
et induit eos. Sed queritur, de quibus pellibus, vel de novo creavit 
quod non sapit, vel animal occidit quod non placet, quia nondum 
erant multiplicata per generationem, et duo et duo tantum in 
principio creata fuisse creduntur; ideo videtur sine assertione 
dicendum quod non pelliceas tunicas est legendum sed filiceas. 
Nam inter folia nargillorum, de quibus supra dictum est, nascuntur 
fila ad modum tele staminis quasi grossi et rari sacci, de 
quibus etiam hodie fiunt apud illos et apud Yndos vestes pro 
pluvia rusticorum, qui vocantur camalli, portantes scilicet onera, 
et etiam homines et mulieres portant super scapulas in lecticis, de 
quibus in Canticis: «Ferculum fecit sibi Salomon de lignis 
    <placeName key="Libanus" ref="https://www.geonames.org/272103/">Libani</placeName>», id 
est lectulum portatilem, sicut portabar ego in 
    <placeName key="Zayton" ref="https://www.geonames.org/1797353/">Zayton</placeName> et in 
    <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndia</placeName>. 
<lb/>2. Unam talem vestem de filis illis camallorum, non camelorum, 
    portavi ego usque <placeName key="Florentia" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/413138">Florentiam</placeName> 
    et dimisi in sachristia Minorum, 
similem vesti Iohannis Baptiste. Nam pili camelorum sunt 
delicatior lana que sit in mundo post sericum. Fui enim aliquando 
cum infinitis camelis et pullis camelorum in deserto vastissimo, 
descendendo de <placeName key="Babylonia" 
    ref="https://pleiades.stoa.org/places/893951">Babilonie</placeName> 
    confusionis versus <placeName key="Aegyptus" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/766">Egiptum</placeName> 
    per viam <placeName key="Damascus" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/678106">Damasci</placeName> 
    cum Arabibus infinitis. Nec in <placeName key="Seyllanum" 
        ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllano</placeName> sunt cameli 
sed elephantes innumeri <pb n="80" type="page"/>qui licet 
    sint ferocissimi, raro tamen 
    nocent homini peregrino. Ego equitavi super unum regine 
    <placeName key="Saba" ref="https://www.geonames.org/1642673/">Saba</placeName>, 
qui videbatur habere usum rationis, si non esset contra fidem. 
<lb/> 
<lb/><hi rend="italic">VIII. DE VICTU PRIMORUM PARENTUM</hi>
<lb/> 
    <lb/>1. Vixerunt autem in <placeName key="Seyllanum" 
        ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllano</placeName> 
    primi parentes de fructibus 
istis et bibebant lac animalium; non carnes ante diluvium, sicut 
nec adhuc comedunt homines qui se dicunt filios Ade, comederunt. 
Fuit autem positus Adam in <placeName key="Seyllanum" 
        ref="https://www.geonames.org/1227604/">monte Seyllano</placeName> et incepit 
ibi edificare domum, ut dictum est supra, de tabulis maximis 
marmoreis etc. Ibi habitant homines religiosi et mundissimi, 
ymo tante munditie quod nullus habitaret in domo ubi spuisset 
aliquis, ymo quamvis raro spuant, tamen vadunt longe tam pro 
sputo quam pro alia materia. Comedunt tantum semel in die, 
nunquam bis; nullum potum preter lac et aquam bibunt, orant 
mundissime, scribunt primo in arena digito et sic docent formare 
litteras pueros, postmodum stilo ferreo in foliis papiri, scilicet 
arboris cuiusdam. 
<lb/>2. In claustro sunt due arbores dissimiles in foliis ab omni 
alia; sunt circumdate coronis aureis et gemmis et luminaria 
sunt ante eas, et illas colunt et adorant, ut dicunt et fingunt 
se ex traditione Ade ritum talem suscepisse, quia ex ligno dicunt 
Adam futuram sperasse salutem, et consonat illi versui Dauid: 
«Dicite in gentibus, quia dominus regnabit in ligno», quamvis 
secundum hebraicam veritatem melius dicatur «curabit a ligno». 
Isti etiam nunquam in crastinum servant aliquid in domo sua, 
in arena iacent, nudipedes incedunt, baculos in manu gestant; 
tunica quasi fratrum Minorum sine capucio et mantello ad
modum apostolorum plicato super humerum sunt contenti. Vadunt 
omni mane processionaliter pro prandio mendicando rysum; 
occurunt eis principes cum maxima devotione vel alii et dant 
ad mensuram et numerum personarum. Lixum in aqua comedunt 
cum lacte nargillorum et musis. 
<lb/>3. Hec vidi oculis meis, et fecerunt michi festum quasi essem 
de ordine eorum. 
<lb/> 
<lb/><hi rend="italic">IX. DE GENERATIONE ET MULTIPLICATIONE GENERIS HUMANI</hi>
<lb/>
<lb/>Opinio autem illorum est, quod Adam ibi genuit primo Caym et sororem eius 
    anno quinto decimo; ipse enim, quamvis fuerit creatus annorum quasi triginta, 
    expectasse tamen creditur annum pubertatis [...].
<lb/>
    <pb n="82" type="page"/>
<lb/><hi rend="italic">X. DE OBLATIONIBUS ABEL ET CAYM</hi> 
<lb/>
<lb/>[...] Edificavit tamen [Caym] civitatem [...]. Et hec civitas fuisse putatur 
    ubi nunc est <placeName key="Kota" 
        ref="https://www.geonames.org/1238992/">Kota</placeName> in
    <placeName key="Seyllanum" ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllano</placeName>, ubi fui; 
    et ibi, multis generatis, ivit profugus versus 
    <placeName key="Damascus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/678106">Damascum</placeName>, 
    ubi a septimo descendente Lamech sagitta occisus est, ibique prope 
    <placeName key="Damascus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/678106">Damascum</placeName> 
    sepulchrum eius ostenditur [...].
<lb/>
<lb/>[...]
<lb/>
<lb/><hi rend="italic">XI. DE GENERATIONE ET MULTIPLICATIONE BONORUM</hi>
<lb/>
<lb/>Seth sanctus [...]. Cui successit filius eius Enoch, qui cepit invocare 
    nomen Domini, quia novum modum orandi Deum per orationes vocales instituit 
    et religionem adinvenit, modum vivendi singularem quem hodie, ut dicunt, 
    sequuntur tam Bragmani quam religiosi de 
    <placeName key="Seyllanum" ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllano</placeName>,
    licet facti sunt ydolatre, colentes lignum de quo supra [...]. Filii autem Ade de 
    <placeName key="Seyllanum" ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllano</placeName> probant ad 
    eos diluvium non venisse multis signis, et maxime quia in oriente sunt profugi, 
    vagi multi, quos et ego vidi, et dicunt se filios Caym, qui exterminatas 
    habent facies, tam horridas et horrendas quod terrent omnem hominem, 
    nunquam ultra dies duos in loco stare valentes; feterent si plus starent, 
    nullus potest eos sustinere, raro apparent, tamen mercatores sunt, filios 
    et uxores † portant in asinis [...].
<lb/>
<lb/>[...]
<lb/>
<lb/><hi rend="italic">XII. SECUNDA ETAS, ET INCIPIT SECUNDUS LIBER, QUI MONARCHOS NOMINATUR</hi>
<lb/> 
<lb/>1. Noe egresso de archa cum uxore et tribus filiis et totidem 
    uxoribus residentibus in <geogName key="Ararat" ref="https://www.geonames.org/325164/">monte 
    altissimo Ararat</geogName> vel 
    <placeName key="Armenia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/981507">Armenie</placeName>, 
ubi adhuc arche illius vestigia esse dicuntur, etas secunda incipit [...].
<lb/>2. Ipse, quasi quietam vitam eligere cupiens, sibi 
    <placeName key="Cyprus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/707498">Cethym insulam</placeName>, 
    que nunc Cyprus dicitur, reservavit. Sem ergo primogenitus, quia rex et sacerdos, post 
patrem obtinuit medietatem orbis, scilicet totam 
    <placeName key="Asia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/915832">Asiam maiorem</placeName>  
    que est a <geogName key="Mare Album" ref="https://www.geonames.org/577742/">mari Albo</geogName> ultra 
    <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819">Ungariam</placeName>, 
    ubi nunc sunt Olachi, per rectam lineam totum illud imperium 
        <persName key="Usbec Chan" ref="https://viaf.org/en/viaf/305463891">Usbec</persName>, 
    <placeName key="Cathay" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Cathay">Cathay</placeName>, 
    <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndias</placeName>, 
    <placeName key="Aethiopia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/334481">Ethiopiam</placeName> 
    usque ad finem mundi [...]. Plantavit autem Noe vineam in 
    <placeName key="Cyprus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/707498">Cypro</placeName>, que hodie 
    est archiepiscopi <placeName key="Nycosia" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/707558">Nycosie</placeName>, et coluit eam [...].
<lb/>
<pb n="84" type="page"/>    
<lb/><hi rend="italic">XIII. DE CULTU POST DILUVIUM</hi> 
<lb/> 
<lb/>1. Sem studuit colere verum Deum, cuius hystoriam nunc sequamur. 
    Hic secundo anno post diluvium genuit Arfaxat, qui eciam genuit 
    Elam, a quo nobilis generatio Alanorum in oriente dicitur exorta. Et est 
    hodie maior et nobilior natio mundi et homines pulchriores et fortiores; 
quorum auxilio Thartari obtinuerunt imperium orientis et sine 
quibus nunquam habuerunt victoriam gloriosam. Conduxit enim 
    <persName key="Cyngis-Chan
        " ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Cinguis Caam</persName>, 
    primus Thartarorum rex, de eis septuaginta duos principes, 
quando voluit precepto Dei castigare mundum [...]. 
<lb/>2. Arfaxat filius Sem, anno etatis trigesimo quinto, genuit Sela vel 
    Sale, a quo <placeName key="India" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndia</placeName> populata est 
et divisa in tria regna. Quorum primum vocatur 
<placeName key="Manzi">Manzi</placeName>, maior 
et nobilior provincia mundi, pulchrior, amenior et latior, in qua 
est illa nobilis civitas <placeName key="Campsay" 
    ref="https://www.geonames.org/1808926/">Campsay</placeName>, 
    <placeName key="Zayton" ref="https://www.geonames.org/1797353/">Zayton</placeName>, 
    <placeName key="Cynkalan" ref="https://www.geonames.org/1809858/">Cynkalan</placeName>, 
    <placeName key="Ianu" ref="https://www.geonames.org/1787227/">Ianu</placeName> et 
alie multe civitates <placeName key="Manzi">Manzi</placeName> 
    olim <foreign xml:lang="transl">Cyn</foreign>, 
    ubi usque hodie est portus et civitas nobilis que dicitur 
    <placeName key="Cynkalan" ref="https://www.geonames.org/1809858/">Cynkalan</placeName>, 
    id est magna <placeName key="India" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndia</placeName>, 
nam <foreign xml:lang="transl">kalan</foreign> est magnum, ad 
    differentiam secunde <placeName key="India" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndie</placeName> que 
    dicitur <placeName key="Mynibar" ref="https://www.geonames.org/1264188/">Mynibar</placeName>, 
    ubi est <placeName key="Cynkali" ref="https://www.geonames.org/1266385/">Cynkali</placeName>, 
    id est parvum, parva <placeName key="India" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndia</placeName>. 
<lb/>3. Secundum <placeName key="India" 
    ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndie</placeName> 
    regnum vocatur <placeName key="Mynibar" 
        ref="https://www.geonames.org/1264188/">Mynibar</placeName>, 
    de quo loquitur beatus 
    <persName key="Augustinus Hipponensis" 
        ref="https://viaf.org/en/viaf/66806872">Augustinus</persName> 
    de philosophis caninis, qui ideo canini dicti 
sunt, quia naturam canum imitari docebant, ne videlicet de naturalibus 
homo verecundari deberet; nec tamen potuerunt persuadere 
populis quod etiam filii non verecundarentur coram patribus 
balneari vel pudenda ostendere. Ibi est civitas 
    <placeName key="Columbum" ref="https://www.geonames.org/1259091/">Columbi</placeName>, ubi 
nascitur piper, de quo supra. 
<lb/>4. Tertia provincia <placeName key="India" 
    ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndie</placeName> vocatur 
    <placeName key="Maabar" ref="https://www.geonames.org/1273819/">Maabar</placeName>, 
    ubi est ecclesia Sancti Thome, quam manu propria edificavit, et alia 
    quam edificavit cum operariis, quibus solvebat de lapillis marinis quos 
vidimus et de uno ligno inciso in <geogName key="Mons Adae" 
    ref="https://www.geonames.org/1252292/">monte Ade</geogName> in <placeName key="Seyllanum" 
        ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllano</placeName>, quod 
fecit secari et de pulvere secature seminate sunt arbores. Fuit 
autem lignum illud ita maximum incisum per duos sclavos suos 
et ipsius cingulo tractum in mare, et precepit ligno dicens: «Vade, 
expecta nos in portu civitatis <placeName key="Mirapolis" 
    ref="https://www.geonames.org/1262327/">Mirapolis</placeName>». Quo cum pervenisset, 
rex cum toto exercitu suo conabatur trahere in terram, nec 
movere potuerunt homines decem milia. Tunc supervenit sanctus 
Thomas apostolus indutus camisia, stola et mantello de pennis 
pavonum, super asinum, sociatus duobus illis sclavis et duobus 
magnis leonibus, sicut pingitur, et clamavit: «Nolite» inquit 
«tangere lignum, quia meum est». «Unde» inquit rex «probas 
tuum?». Qui solvens funiculum quo erat precinctus precepit 
sclavis: «Ligate lignum et trahite in terram». Quo facillime in 
terram tracto, rex convertitur et donat sibi de terra quantum 
voluit cum asino circuire. Ecclesias edificat in civitate in die, 
sed nocte ad tria miliaria ytalica ferebatur ubi sunt pavones 
innumeri, unde sagitta, <pb n="86" type="page"/>quam 
    fricciam vocant, in latere, sicut 
misit manum in latus Christi, percussus, hora completorii, ante 
suum oratorium iacens et sanguinem sacrum totum per latus 
effundens, tota nocte predicans, mane reddit animam Deo. Sacerdotes 
tunc terram illam sanguine mixtam collegerunt et secum 
sepelierunt, de qua vidi expressum miraculum in persona mea 
duplicatum, alibi recitandum. 
<lb/>5. Mirum autem continue ibidem apparet, tam de apertione 
maris quam de pavonibus, et quia quanto plus trahitur 
terra de illa fovea una die, tantum scaturit alia, de qua bibita 
curantur languores, tam per Christianos quam per Thartaros et 
paganos fiunt aperta miracula. Dedit etiam rex ille stateram 
ponderis piperis beato Thome et omnium specierum aromatum 
in eternum, quam nullus potest eis auferre sine periculo mortis. 
Fuimus ibi diebus quatuor. Ibi est summa perlarum piscatio [...].
<lb/>
<lb/><hi rend="italic">XIV. DE MONSTRIS</hi>
<lb/>
<lb/>6. De monstris que hystorie vel fabule fingunt vel pingunt
et dicuntur esse in <placeName key="India" 
    ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndia</placeName>, 
    de quibus etiam beatus <persName key="Augustinus Hipponensis" 
        ref="https://viaf.org/en/viaf/66806872">Augustinus</persName>, 
libro <hi rend="italic">De civitate Dei</hi> decimo sexto 
    facit memoriam, puta quod sunt 
qui tantum in fronte unum habent oculum; quidam plantas 
versas post crura; quibusdam utriusque sexus naturam, et dextram 
mammam virilem, sinistram muliebrem esse fingunt; alii sine capite 
et sine ore, in pectore tantum habere foramen; alii per 
nares tantum alitu vivere; alii statura cubitali cum gruibus 
dimicare; alii octavum annum non excedere, quinquies concipere 
et parere; alii sine iunctura; alii supini iacentes planta 
pedis umbram sibi faciendo; quidam habentes capita canina; 
ypotamos et alia multa monstra poete finxerunt. De istis 
omnibus sic concludit beatus <persName key="Augustinus Hipponensis" 
    ref="https://viaf.org/en/viaf/66806872">Augustinus</persName>: aut nullomodo sunt, 
aut si sunt et ratione utuntur vel uti possunt, ex Adam omnes 
homines sunt, aut monstra in natura sunt tamen ex Adam, 
sicut inter nos aliquando nata sunt pauca, in illis partibus et in 
toto genere humano sunt multa, sicut ponit exemplum de variis 
gibbosis, de homine habente sex digitos et de aliis multis. 
    <lb/>7. Sicut imperator nobilissimus <persName key="Carolus IV" 
        ref="http://viaf.org/viaf/88599000">Carolus quartus</persName> portavit de 
    <placeName key="Tuscia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/413122">Tuscia</placeName> 
    puellam in facie omnino pilosam et in toto corpore maximis 
pilis, sicut esset filia vulpis, non tamen per se est in 
    <placeName key="Tuscia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/413122">Tuscia</placeName>  
talis populus, nec mater sua fuit talis, nec alii filii, sed nobis 
similes. Sicut illud monstrum, quod vidimus etiam diebus nostris 
in <placeName key="Tuscia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/413122">Tuscia</placeName>, 
    in districtu <placeName key="Florentia" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/413138">Florentie</placeName>, 
    nasci de pulchra matre, habens 
duo capita perfecte formata, quatuor brachia, duo pectora usque 
ad umbilicum perfecta forma, <pb n="88" type="page"/> 
    ibi coniungebantur et unus quasi 
pes ex latere procedebat, et post duos tantum pedes habebant 
et tamquam due persone baptizate fuerunt et supervixerunt 
diebus septem. 8. Vidi etiam <placeName key="Bononia" 
    ref="https://pleiades.stoa.org/places/393421">Bononie</placeName>, 
    quando ibi legebam, ovem que peperit 
simile monstrum, scilicet agnum habentem duo capita septem 
pedes; non tamen putandum est esse aliquam speciem bestiarum, 
sed monstra nature sunt. Sic et Deus vult in hominibus suam potentiam 
demonstrare, ut gratias sibi agamus, quia nos non condidit sic deformes, et 
timeamus eum.
<lb/>9. Ego tamen omnium provinciarum Yndorum curiosissimus 
peragrator, sicut sepe plus habui animum curiosum quam virtuosum, 
volens omnia nosse si possem, et qui plus dedi operam, ut 
puto, quam alius, qui legatur vel sciatur, ad investigandum mirabilia 
mundi, et transivi per principaliores mundi provincias, 
maxime ubi totius orbis mercatores conveniunt, scilicet in insula 
dicta <placeName key="Ormes" ref="https://www.geonames.org/131231/">Ormes</placeName>, 
    nunquam potui investigare pro vero tales gentes 
esse in mundo, ymo ipsi a me petebant utrum essent. Nec est 
aliqua natio talis, nisi ut dixi monstrum, nec illi qui finguntur 
uno pede sibi umbram facere sunt natio una, sed quia omnes 
Yndi communiter nudi vadunt, portant in arundine parvum 
papilionem semper in manu, quem vocant <foreign 
    xml:lang="transl">cyatyr</foreign>, sicut ego 
    habeo <placeName key="Florentia" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/413138">Florentie</placeName>, 
    et extendunt contra solem et pluviam quando 
volunt; istud poete finxerunt pedem. 
<lb/> 
<lb/><hi rend="italic">XV. INCIDENS DE QUODAM YNDO BAPTIZATO</hi>
<lb/> 
    <lb/>1. Cum etiam essem in <placeName key="Columbum" 
        ref="https://www.geonames.org/1259091/">Columbo</placeName> 
    cum principibus illis Christianis, 
qui <foreign xml:lang="tranls">Modilial</foreign> vocantur, 
    domini piperis, ante ecclesiam 
quodam mane venit homo nudus a lumbis supra, venerande stature, 
alba barba, solo pallio coopertus cordula nodosa ad modum 
stole dyaconi, et toto corpore in arena prostratus adoravit, capud 
ter ad solum percutiens; tandem surgens cepit pedes meos nudos 
osculari desiderans, prohibitus autem surrexit. Postmodum residens 
in arena, per interpretem filium, qui captus aliquando a 
piratis venditus fuit cuidam Ianuensi mercatori et baptizatus, et 
casu tunc erat nobiscum, et patrem ex circumstantiis recognovit, 
dixit nobis totam vitam suam. Nunquam carnes comederat, 
nunquam potum biberat inebriantem, nunquam nisi unam cognoverat 
causa prolis procreande, quatuor mensibus in anno 
purissime ieiunabat, granum rysii parum in aqua bullitum et 
fructus et herbas de sero manducabat, in oratione pernoctabat, 
et antequam intraret oratorium suum, corpus totum aqua lavabat 
et induebat mundissimam lineam vestem ad hoc solummodo 
preparatam; tunc intrabat et colebat dyabolum in ydolo suo 
purissima devotione. Et erat sacerdos totius insule sue que 
sita est in ultimis finibus Yndorum. 
<pb n="90" type="page"/>
<lb/>2. Deus videns eius puritatem illuminavit eum primo per 
sapientiam, tandem demon coactus per os ydoli dixit sibi: «Non 
es in via salutis, ideo precipit tibi Deus ut vadas in 
    <placeName key="Columbum" ref="https://www.geonames.org/1259091/">Columbum</placeName> 
itinere per mare annorum duorum: ibi invenies nunctium Dei 
qui docebit te viam salutis». «Ideo», inquit, «veni ad pedes tuos
paratus in omnibus obedire, et quod plus est, in sompnis vidi 
faciem tuam sicut modo agnosco». Tunc cum lacrimis facta oratione, 
confortantes eum dedimus sibi filium suum baptizatum 
interpretem et doctorem. Tunc post tres menses instructum 
baptizavimus Michaelem vocantes et, percepta benedictione, remisimus 
ipsum promittentem quod fidem quam didicerat aliis predicaret. 
<lb/>3. Hec hystoria utilis est ad ostendendum, sicut dicit beatus 
    Petrus de Cornelio centurione, «quod non est personarum exceptio 
    apud Deum», sed quicumque legem scriptam in corde a Deo servat, 
    quia signatum est «super nos lumen vultus tui Domine», acceptus 
est illi et docet eum viam salutis. 
<lb/>4. Utrum autem iste, quia per duos annos navigans per 
mare et per Yndorum insulas olim ignotas, aliquid vidisset de 
monstris istis vel saltim audisset, inquisivimus; qui omnino 
nichil scivit. Nec etiam apud reginam <placeName key="Saba" 
    ref="https://www.geonames.org/1642673/">Saba</placeName>, ubi tamen oritur 
sol modo opposito nobis, et in meridie transit umbra viri ad 
dextrum, sicut hic ad sinistrum, et occultatur ibi polus articus 
nobis gradibus sex et antarticus totidem elevatur, sicut dominus 
    <persName key="Lemon de Ianua" ref="https://viaf.org/en/viaf/19725439">Lemon de Ianua</persName>, 
    nobilis astrologus, nobis ostendit, et multa in astris mira. 
<lb/>5. Sunt tamen bene quidam gygantes, quorum unum vidi, 
cui non potui cum capite attingere ultra cingulum, turpissime 
figure et fetide valde. Sunt homines silvestres in silvis, cum 
filiis et uxoribus, nudi et pilosi habitantes; inter homines non 
apparent et raro potui videre aliquem, quia abscondunt se in 
silvis quando sentiunt homines transeuntes. Faciunt multa 
opera, seminant et colligunt blada et multa alia, et quando 
mercatores ad eos vadunt, ut vidi, illi exponunt venalia in medio 
vie et fugiunt et stant absconsi; tunc ementes vadunt et ponunt 
pretium et etiam longe recedunt, et illi veniunt et vadunt totiens 
quod ille accipit pretium, et mercator accipit res relictas. 
<lb/>6. Sunt etiam monstruosi serpentes et fere, sicut habet in 
clausura sua Pragensi dominus imperator <persName key="Carolus IV" 
        ref="http://viaf.org/viaf/88599000">Carolus</persName>. Sunt etiam 
animalia quedam quasi ad figuram hominis, maxime apud reginam 
    <placeName key="Saba" ref="https://www.geonames.org/1642673/">Saba</placeName> 
    et in claustro de <placeName key="Campsay" 
        ref="https://www.geonames.org/1808926/">Campsay</placeName>, in illo famosissimo 
monasterio, ubi sunt tot monstruosa animalia, que credunt esse animas 
defunctorum. Sed ex certa scientia didici esse animalia 
irrationabilia, nisi quod dyabolus utitur eis, sicut olim lingua 
serpentis, demerentibus illis infidelibus 
    <pb n="92" type="page"/>propter incredulitatem 
eorum, alias vita illorum in religiosis moribus et orationibus 
contenta et ieiuniis, si essent in vera fide, excederet omnem observantiam 
et continentiam nostram. Veniunt enim illa animalia 
ordinate ad comedendum dato signo; verumtamen nunquam 
venerunt cruce presente, post venerunt cruce recedente. 
Ideo concludo quod ista monstra homines non sunt, licet videantur 
habere aliquos actus, sed sunt sicut symee quas, si nunquam 
vidissemus, putaremus homines esse, nisi tantum illa monstra, 
ut dixi, que nata sunt preter consuetudinem de Adam. 
<lb/>7. Nec putandum est, ut dicit beatus 
    <persName key="Augustinus Hipponensis" 
        ref="https://viaf.org/en/viaf/66806872">Augustinus</persName>, antipedes 
esse quasi homines plantas contra nos tenentes, quod nullomodo 
putandum est, quia terra firmata est super aquas, et ut experientia 
certa didicimus, dividendo occeanum in modum crucis, due 
quadre sunt navigabiles et due alie nullomodo. Noluit enim Deus 
quod homo posset circuire per mare totum mundum. Ermofroditam 
vidimus, non tamen generantem sicut est, neque etiam 
mulus generat etc. 
<lb/> 
<lb/><hi rend="italic">XVI. DE MULTIPLICATIONE GENERIS HUMANI ET 
DIVISIONE TERRARUM ET TURRI BABEL</hi>
<lb/>
<lb/>[1.] [...] Ideo, multiplicato in tantum humano genere, versus 
    orientem iuvenum electa societas proficisci ceperunt. Veneruntque ad 
    <geogName key="Campum Sennaarr" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Shinar">campum Sennarr</geogName> 
    in <placeName key="Asia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/915832">Asia maiori</placeName>, 
    iuxta fluvium maximum nomine <geogName key="Euphrates" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/912849">Eufrates</geogName>, in quandam vastam 
    planitiem magnitudinis quodammodo infinite ubi, ut oculis nostris vidimus, 
    est omnium fructuum, maxime dactilorum, habundantia. Ibi olivarum et 
    vinearum copia, ibi omnium terre nascentium et hortensium, peponum 
    et melonum et cucumerorum copia, ibi sedem suam posuerunt, nullas leges, 
    nulla legittima connubia observabant, sed sola libidine ferebantur [...].
<lb/>[2.] Est autem bitumen, quasi pix nigerrima, mixta oleo fluens, sed quando 
    muratur cum lateribus constringitur et desiccatur tanta coagulatione, ut vix 
    arte dissolvi possit, sicut ego, qui supra turrim illam fui, palpavi et vidi, 
    et de illo bitumine desiccato tuli mecum. Nam homines patrie continue destruunt 
    turrim illam, propter lateres colligendos. Fuit ergo fundata civitas permaxima, 
    ita quod in omni quadro habuit, ut dicunt, octo miliaria ytalica, sicut bene 
    apparet. In capite unius muri iuxta flumen, quasi pro arce, posuerunt turrim 
    istam, et sicut ascendebant, implebant terra; ita quod et intus solida, 
    rotunda et circularis, et facit mane oriente sole in illa planitie longissimam 
    umbram.
<lb/>
<pb n="94" type="page"/>
<lb/>
<lb/><hi rend="italic">XVII. DE DIVISIONE LINGUARUM</hi>
<lb/>
<lb/>[...] Iudei tamen, Thartari et Sarraceni iudicant nos pessimos ydolatras, et 
    non solum gentiles, sed etiam Christiani quidam. Nam licet illi Christiani 
    venerentur picturas, abhominantur tamen larvas horrendas et facies sculpturarum, 
    sicut sunt in multis ecclesiis. Patet in sepulchro 
    <persName key="Adalbertus Pragensis" ref="http://viaf.org/viaf/262489815">sancti Adalberti</persName> in
    <placeName key="Praga" ref="https://pleiades.stoa.org/places/118913">Praga</placeName>.
<lb/>
<lb/>[...]
<lb/>
<lb/><hi rend="italic">XVIII. DE UXORE NYNI</hi>
<lb/>
<lb/>Uxor Nyni Semiramis, gloria feminarum, occisum audiens virum, filio 
    suo impuberi timens dare imperium, abscondit eum secretissime nutriendum. 
    Et ipsa invenit sibi vestes thartarico modo formatas, ante pectus replicatas, 
    ne mamille apparerent, longas manicas, ne mulieris manus viderentur, longas 
    vestes ad cooperiendum pedes, bracas quando equum ascendebat, et precepit 
    nomine filii, quod omnes tali veste uterentur, et finxit se filium Nyni 
    et capud cooperuit et statim precepit parari arma et aggressa est 
    <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndiam</placeName> 
    et vicit eam et, non contenta elaborato imperio a marito, 
    <placeName key="Babylon" ref="https://pleiades.stoa.org/places/893951">Babilonem</placeName> 
    cinxit muro. Nunquam satiata humana occisione, nec concubitu viri, filiam 
    quendam occulte dicitur genuisse in 
    <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndia</placeName>, 
    quam adultam fecit reginam optime insule mundi 
    <placeName key="Saba" ref="https://www.geonames.org/1642673/">Saba</placeName> 
    nomine, in qua semper mulieres ibidem communiter regnum super homines habuerunt, 
    et vidi depictas hystorias in palatio eius, in throno scilicet sedentes 
    mulieres, viros flexis genibus eas adorantes; nam sicut vidi ibidem oculis, 
    mulieres in curribus sedent, in cathedris, mariti ducunt boves, vel 
    elephantes [...].
<lb/>    
<lb/><hi rend="italic">XIX. TERTIA ETAS. DE NATIVITATE ABRAHE</hi>
<lb/>
<lb/>[...] Cui Abrahe tres angeli apparuerunt, quorum duo subverterunt, 
    ipso vidente, Sodomam et Gomorram et tres alias civitates, igne et sulphure 
    misso de celo, ubi nunc est <geogName key="Mare Mortuum" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/697709">mare Mortuum</geogName>, quod
    potest videri de dormitorio Minorum de <geogName key="Mons Syon" 
        ref="https://www.geonames.org/8354430/">monte Syon</geogName> [...].
<lb/>
<pb n="96" type="page"/>
<lb/><hi rend="italic">XX. DE REGNO ARGIVORUM</hi>
<lb/> 
<lb/>[...] Utrum autem noviter conversis 
vel convertendis, si nollent se ad hanc legem obligare sponte, 
sed tantum ad illud apostoli, «unusquisque prout destinavit in 
corde suo non ex tristitia neque ex necessitate, ylarem enim datorem 
diligit Deus», dum autem per alium modum providetur 
ecclesie et ministris eius posset lex talis imponi, quod non 
fecerant apostoli, nec patres sequentes longo tempore. Maxime 
cum multi Thartari et alie nationes, ut experti sumus in civitate 
que dicitur <placeName key="Kamul" 
    ref="https://www.geonames.org/1529484/">Kamul</placeName>, 
    ubi primo conversi nolebant baptizari, donec 
iuravimus nichil temporale post baptismum extorquere ab eis, 
ymo de nostro indigentibus providere, quod et fecimus; sic 
multitudo civitatis utriusque sexus baptismum libentissime receperunt.
Dubium est tamen, salvo meliori Ecclesie iudicio, non cogerem eos. 
<lb/>
<lb/>[...]
<lb/>
<lb/><hi rend="italic">XXI. INCIPIT PROLOGUS SEU PREFATIO 
    <persName key="Iohannes de Marignollis O.F.M." 
        ref="https://viaf.org/viaf/90635332">FRATRIS 
        IOHANNIS DE FLORENTIA</persName> EPISCOPI BYSYNIANENSIS</hi>
<lb/> 
<lb/>2. [...] Accipe ergo, clementissime imperator et Cesar semper auguste, 
manipulum virorum illustrium, quem de silva tante densitatis 
excerpere valui, manu quodammodo tremulenta, ut sit gloria 
capiti tuo et torques collo tuo. Nec a misterio vacare videtur quod ille, 
qui flores heliseos ad litteram circa fontes et flumina paradisi et omnium 
mundi principalium soliorum tam fidelium quam Thartarorum, et omnium mundi 
principum contemplatus est paradisos, tandem ad paradisum paradisorum 
terrestrium enatavi, ubi finis sit operum ineptorum et rudium mei imbecillis 
ingenii, ut reliquam memoriam, que sit ad gloriam Dei et ad laudem tue altissime 
maiestatis.
<lb/>
<lb/>[...]
<lb/> 
<lb/><hi rend="italic">XXII. DE SAMUELE ETC.</hi>
<lb/> 
<lb/>1. [...] Ibi dicitur [<hi rend="italic">In libro Iosue</hi>] 
    quod cultris lapideis facta est a Iosue 
circumcisio. Prudentiores tamen Iudeorum, cum quibus de ista 
materia contuli, qui sunt amici mei, sicut Iudeus Christiano 
potest esse amicus, dixerunt michi asserendo, quod nunquam 
de communi lege potuit fieri, nisi cum acutissimo rasorio et de 
ferro vel de alio <pb n="98" type="page"/>nobiliori 
    metallo sicut est es vel aurum, et concordant 
cum dicto <persName key="Aristoteles" 
    ref="http://viaf.org/viaf/7524651">Aristotelis</persName> 
    in libro <hi rend="italic">Probleumatum</hi>, qui expresse 
probat, quod incisiones facte cum ere vel aureo cultello citius 
sanantur, quam ille que fiunt cum ferreo instrumento. Et ita 
utuntur medici de <placeName key="Cathay" 
    ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Cathay">Cathay</placeName>, ut ego vidi. 
<lb/>
<lb/>[...]
<lb/>
<lb/><hi rend="italic">XXIII. DE YOYADA PONTIFICE</hi>
<lb/> 
<lb/>1. Quo tempore Deus misertus populo suo, fecit apparere 
Heliam qui, ubi fuerit conservatus a Deo, nescitur. Si verum 
est quod fingunt Hebrei, quod iste idem fuerit Finees, filius Eleazari, 
ut recitat <persName key="Hieronymus Stridonius" 
    ref="https://viaf.org/en/viaf/95147024">Ieronimus</persName> 
    super primum <hi rend="italic">Paralipominon</hi>, vigesimo primo 
    capitulo, dicunt tamen Hebrei et Sabei, id est homines de 
    <placeName key="Saba" ref="https://www.geonames.org/1642673/">regno 
regine Saba</placeName>, quod manserat in altissimo monte illius terre, 
qui <geogName key="Mons Gybeit" 
    ref="https://www.geonames.org/1627837/">mons Gybeit</geogName> 
    dicitur, quod sonat mons beatus, in quo monte 
orabant Magi, sicut dicunt, in nativitate Christi nocte quando 
viderunt stellam, et est inaccessibilis quodammodo. Nam a medio 
monte et supra aer dicitur ita subtilis et purus, quod nisi cum 
spongia plena aqua super os vix aliquis ascendere possit 
vel pauci. Helias tamen, ut dicunt, ibi mansit voluntate Dei absconsus 
usque ad tempora illa. Dicunt etiam illi de <placeName key="Saba" 
    ref="https://www.geonames.org/1642673/">Saba</placeName> quod 
ibi nunc etiam aliquando apparet; et est ibi fons unde dicunt 
eum bibisse in pede montis. Et ego bibi de fonte illo, non tamen 
potui ascendere montem illum beatum, gravatus infirmitate 
propter fortissimum venenum, quod biberam in <placeName key="Columbum" 
    ref="https://www.geonames.org/1259091/">Columbo</placeName>, michi 
propinatum ab hiis qui volebant rapere que habebam, quamvis 
proicerem frustratim spolia, carnes omnium intestinorum cum 
infinito sanguine, et passus fuerim tertie speciei incurabilem 
dissenteriam mensibus quasi undecim, de qua forte nullus dicitur 
alius evasisse. Deus tamen misertus est mei, ut referrem que 
videram, et auxilio cuiusdam medice illius regine evasi, que 
cum sucis herbarum tantum et abstinentia me curavit. 
<lb/>2. Reginam etiam illam frequenter vidi et solempniter benedixi 
et super eius elefantem equitavi et in eius convivio glorioso 
fui. Et ipsa me in conspectu totius civitatis, in solio residentem 
honoravit donis magnificis: nam cingulum aureum, sicut ipsa
donabat principibus institutis, michi donavit; quem latrones 
michi acceperunt in <placeName key="Seyllanum" 
    ref="https://www.geonames.org/1227604/">Seyllano</placeName>. 
    Donavit etiam michi vestes, 
pecias integras, preciosas, subtiles, centum quinquaginta, de quibus 
novem recepi pro domino <persName key="Benedictus XII" 
    ref="http://viaf.org/viaf/36914465">Papa</persName>, 
    quinque pro me, sociis principalibus 
dedi tres pro quolibet, minoribus duas et omnes alias 
in eius conspectu, distribui inmediate 
astantibus <pb n="90" type="page"/>servitoribus 
eius, ne essem avarus; quod fuit summe commendatum et magnificum 
reportatum. Hoc incidens non displiceat [...].
<lb/> 
<lb/>[...]
<lb/> 
<lb/><hi rend="italic">XXIV. INCIPIT HYSTORIA NOVI TESTAMENTI, DE SACERDOTIO 
SPIRITUALI ET PRIMO PONTIFICE CHRISTIANORUM IHESU CHRISTO</hi>
<lb/> 
<lb/>1. [...] Omnes enim philosophi et astrologi Babilonii et Egyptii 
et Caldei pronunctiarunt, in coniunctione Mercurii et Saturni, 
puellam nascituram virginem, filium absque viri coitu parituram, 
in terra <placeName key="Israel" 
    ref="https://www.geonames.org/294640/">Israel</placeName>, 
    cuius ymago in templo de <placeName key="Campsay" 
        ref="https://www.geonames.org/1808926/">Campsay</placeName> solempnissime 
custoditur, et prima luna mensis primi, scilicet februarii, 
qui primus est apud Cathayos, festum istud cum candelis per 
totam noctem solempnissime celebratur anni novi [...]. 
<lb/> 
<lb/>[...]
<lb/>
<lb/><hi rend="italic">XXV. DE BAPTISMO CHRISTI</hi> 
<lb/>
<lb/>Postquam autem Iohannes baptizabat et Ihesus esset incipiens 
    annorum triginta, in <geogName key="Iordanes" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/687932">Iordane</geogName> 
    voluit baptizari, et ascendit in 
    montem illum altissimum, et intravit speluncam, in qua fui, 
    et ieiunavit quadraginta diebus et noctibus [...]. Cenam illam gloriosam 
    in <geogName key="Mons Syon" ref="https://www.geonames.org/8354430/">monte 
        Syon</geogName>, ubi nunc est locus Minorum, fecit, lavit pedes, sacramentum 
    corporis et sanguinis ibidem celebravit [...].
<lb/>
<lb/>[...]
<lb/>
<lb/><hi rend="italic">XXVI. DE MISSIONE SPIRITUS SANCTI</hi>
<lb/>
<lb/>[1.] [...] Post illam missam nulla alia celebrata est, nisi 
    post Penthecostes, ut habetur in quodam libro qui nondum pervenit 
    ad Latinos, quo utuntur Orientales, et vocant ipsum 
    <hi rend="italic">Lucaray</hi>, quasi alia vel secunda pars libri Luce, 
    id est <hi rend="italic">Actus Apostolorum</hi>, in quo scribitur sic: 
    quod feria quarta post Penthecostes plurimis baptizatis, suadente virgine 
    gloriosa, congregatis apostolis, suadebat quod missam sicut filius 
    mandaverat, celebraret [...].
<pb n="92" type="page"/>
<lb/>[2.] Utrum autem in azimo vel fermentato questio est, que modo dimittatur. 
    Dicitur tamen a patriarcha sancti Thome, ut habetur in eorum traditionibus 
    satis apparenter et pulchre, quod Christus in cena confecit in azimo [...].
<lb/>
<lb/><hi rend="italic">XXVII. DE APOSTOLIS ALIIS</hi>
<lb/>
    <lb/>[...] Thomas de <placeName key="Ierusalem" 
        ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Iherusalem</placeName> 
    de Iuda Parthos, Medos et Yndos convertit, in 
    <placeName key="Mirapolis" 
        ref="https://www.geonames.org/1262327/">Mirapoli</placeName> 
    <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Yndie</placeName> 
    superioris occiditur. Ibi adhuc sanguis eius cernitur [...].
</ab>
    
</body>
    
</text>
        
</TEI>
