<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Historia Tartarorum</title>                    
                <author ref="http://viaf.org/viaf/281635990">Simon de Sancto Quintino O.P.<date from="1245" to="1248">1245-1248</date></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="www.ela.unisi.it">ELA</ref>
                </publisher>
                    <date when="2025-04-23"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title ref="http://www.worldcat.org/oclc/1075574272" key ="print-editor">in: Simon of Saint-Quentin and the Dominican mission to the Mongols, 
                        1245-1248 (Parts I and II), a cura di G. Guzman, PhD Diss., University of Cincinnati, 1968</title>
                    <idno type="OCLC"/>
                    <idno type="WIKIDATA"/>
                    <idno type="SINICA"></idno>
                    <idno type="CCT"></idno>
                    <idno type="DL"></idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Transcribed and codified for the ELA Project.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <!-- da rivedere -->
                <ab>Trascritta la j con la i, distinta la u dalla v, corretti gli errori evidenti.</ab>
                <ab>Il testo è quello dell'edizione di Gregory Guzman del 1968. Sono stati trascritti solo i capitoli che contengano una significativa
                componente giudicata dall'editore frutto di Simone di Saint-Quentin, distinguendo mediante la formattazione le parti di Simone (in tondo)
                da quelle di Giovanni di Pian di Carpine (in corsivo e fra parentesi quadre). Viceversa, si è deciso di non riportare quei capitoli dell'edizione di Guzman
                in cui il contributo di Simone individuato dall'editore si limiti a poche parole consecutive, di cui la maggior parte rappresentato da function-words, 
                al fine di non alterare, mediante la duplicazione del testo di Giovanni di Pian di Carpine, il peso di suddetto testo all'interno del database.</ab>  
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> 
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">Prose</term>
                    <term type="source">Modern scholarly edition</term> <!-- va bene invece di primary source? -->
                    <term type="genre">Historia</term>
                    <term type="place">Armenia, Georgia, Turkey</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when-iso="1201/1300">1248-1249</date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when="2025-04-14" who="0009-0009-0557-0428">P. Mocella: transcription and TEI (level 2)</change>
            <change when="2025-09-18" who="0000-0002-2706-6507">F. Stella: revision (in progress)</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text>             
        <body>
          <div>
            <pb n="21" type="page"/>
              <head>XXX,69 - De interfectione <persName key="David">David</persName> 
                  <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Indiae</placeName> regis a Tartaris</head> 
            <p><date when="1202">Anno Domini MCCII</date> secundum quosdam Tartari post occisionem domini sui exierunt in populorum 
                destructionem. Hi etenim prius adhuc in terra sua videlicet 
                <placeName key="Tartaria" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Tartary">Tartaria</placeName>, quae affinis est 
                <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Indiae</placeName>, 
               residentes contra regem <persName key="David">David</persName> dominum suum videlicet 
                <persName ref="Iohannes presbyter">Presbyteri Iohannis</persName> quondam dominatoris 
               et imperatoris <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Indiae</placeName> 
                filium conspiraverunt eumque dolose machinando interfecerunt.
                Antea siquidem ab antiquo <placeName key="Tartaria" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Tartary">Tartaria</placeName> 
                <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Indiae</placeName> regi fuerat subiecta eique pacifice ac quiete 
               debita usque ad tempus illud exsolverat tributa. Cumque praedictus rex ab eis tributum solitum 
               expeteret praecipiens insuper ut in armis vel in angaria ei deservirent, illi super<choice>
                   <sic>aggravatione</sic>
                   <corr>aggravationem </corr>
               </choice> manus domini sui conquerentes, inierunt pluries consilium, utrum ei simpliciter obedirent an ei prout 
                possent obviarent. Tandem unus eorum nomine <persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> 
                qui sagacior et antiquior videbatur, dedit 
               consilium ut mandato regis contradicerent, et omnes unanimiter in eum exurgerent, eumque ac suos quos 
               invenire possent occiderent. "Ad executionem autem," inquit, "tanti facti oportet ut omnes in unum et 
               unanimiter congregemur, et unus de quinque qui super alios quatuor ex omnibus quinariis eligatur qui 
               nuncupetur quaternio eiusque precepto in omnibus ab <pb n="22" type="page"/>illis obediatur, et qui non obedierit occidatur. 
               Similiter etiam super novem sit decimus, et super XIX vicesimus, et sic usque ad mille, et etiam usque ad 
               milies milia, denique usque ad infinitum ascendendo tandem unus omnes superexcellens, tanquam dominus 
               et Chaam, <choice>
                   <sic>idest</sic>
                   <corr>id est</corr>
               </choice> imperator vel rex habeatur, cui omnes usque ad mortem per omnia obedire teneantur."
               Omnes autem consilium hoc approbantes ipsum in dominum sibi cum successoribus suis eligerunt. 
               Eisque praedictam obedientiam in perpetuum se servaturos promiserunt, et usque hodie servaverunt.
               Hic igitur electus, altera die convocatis omnibus in montem altum ascendit, eosque exhortans ait. "Scitis 
               quod usque nunc tria in nobis peccata semper inundaverunt videlicet mendacium, et furtum et adulterium. Nunc 
               ergo ne vindicante deo in executione huius facti vel alias in posterum impediamur, decetero nos omnes a 
               praedictis abstinere ipsi promittamus. Ita quod si quis in aliquo eorum prolapsus inveniatur, sine ulla 
               misericordia occidatur." Quod cum omnes se servaturos promisissent in perpetuum, licet iam iniquitas 
               mentita sit sibi, praecepit omnes illos in armis paratos congregari eosque in duabus aciebus divisos una 
               die a duabus partibus aequaliter a medio terrae distantibus terram 
               domini sui <persName key="David">David</persName> ingredi, ac velociter 
               eam percurrentes nulli parcere sexui vel aetati. Illi ergo causa servitutis excutiendae triumphique obtinendi 
               quam plurimum animati de terra sua <pb n="23" type="page"/>exeuntes, arcubus et sagittis, clavisque sive 
                fustibus tanquam armis 
               potioribus praemuniti, quorum maxima pars erant pedites, minor in bobus equitantes, minima vero in asinis 
               et iumentis ac pullis equorum considentes, domini sui terram simul a duabus partibus invaserunt eamque 
               totaliter infusione sanguinis intinxerunt. Rex autem David adventum eorum audiens improvise nec ullatenus 
               valens resistere, cum ab una exercitus parte effugere vellet ab alia praeventus est, et oppressus tandemque 
               cum tota familia sua praeter unicam filiam suam membratim detruncatus. Quam videlicet filiam superstitem praedictus 
               Chingischam sibi uxorem accepit, et de illa ut dicitur filios generavit.
            </p>
          </div>
            
          <div>
              <head>XXX,70 - De <persName key="Rabbanata" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Simeon_Rabban_Ata">Rabbanata</persName> monacho Nestorino</head>
              <p><persName key="Rabbanata" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Simeon_Rabban_Ata">Rabbanata</persName> vero monachus Christianus 
                  sed tamen Nestorinus. Quia vivente David rege fuerat ei familiaris et 
                  quandoque fortasse consiliarius, post mortem ipsius David a filia eius uxore 
                  <persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> tandem est vocatus, 
                et eidem occasione antiquae patris sui amicitiae et quia Christianus erat consiliarius ac penitenciarius eius 
                est factus. Tartaris quoque familiaris est effectus, ipsa <pb n="24" type="pageg"/>dumtaxat vivente, 
                  <persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> permittente. At 
                  illa mortua factus est idem monachus Tartaris extraneus et ab eis elongatus. Iste 
                  <persName key="Rabbanata" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Simeon_Rabban_Ata">Rabbanata</persName> tamen, 
                mediante regis <persName key="David">David</persName> filia, tum etiam mediante curiae frequentia, multa de 
                  consiliis et factis Tartarorum noverat, multaque divinando eisdem revelabat. Propter quae nimirum ad tempus ab ipsis 
                  magnus est arbitratus, et ab illis qui curiam <persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> 
                  et baronum eius frequentabant, sanctus est reputatus. Postea vero in 
                  <placeName key="Armenia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/874350">Armeniam</placeName>
                  maiorem transiit, ibique in <placeName key="Tauris" ref="https://pleiades.stoa.org/places/430344981">Tauris</placeName> 
                  civitate per aliquot tempus latuit. Sed sicut postea diligenti inquisitione 
                per Fratres Praedicatores qui de mandato domini papae ad Tartaros ibant, et ad ipsum etiam 
                  <persName key="Rabbanata" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Simeon_Rabban_Ata">Rabbanatam</persName> litteras deportabant, 
                ac per viros religiosos et alios fide dignos inventum est. Mercator erat et usurarius ac divinus et hereticus, 
                fideique catholicae et orthodoxae inimicus, licet etiam eam confiteretur ore tenus, latebras libenter querebat, 
                nec umquam comedens ab aliquo de fratribus se videri permittebat. Talis semper vixit, talisque moriens qualis vixerat, 
                sicut credere dignum et iustum est ad infernum descendit.
            </p>
          </div>
            
          <div>
            <pb n="25" type="page"/>
            <head>XXX,71 - De exteriori qualitate Tartarorum</head>  
            <p> Sunt autem Tartari homines turpissimi, quam plures parvi. Oculos habent grossos et prominentes multum 
                coopertos palpebris, ita quod valde parva est apertura in eis, latas habent facies, latas quoque frontes,
                nasosque platos. Sunt autem imberbes excepto quod in superiori labio et in mento raros habent pilos, et 
                quasi volatiles. <hi rend="italic">Graciles sunt in cingulo generaliter, exceptis paucis omnesque fere sunt 
                stature mediocris.</hi> Rasuram faciunt prope verticis summitatem quae descendit inferius per 
                tempora ab aure usque ad aurem. Sedetque rasura illa super caput eorum ad ferri equini modum. Raduntur 
                iterum a parte posteriori, et longos habent capillos ac trecas, retro iuxta aures. Talem etiam rasuram 
                habent omnes illi qui cum eis sunt, ut Comani, et Sarraceni, et alii, sed facies omnium eorum dissimiles 
                sunt faciebus Tartarorum. Ipsi porro Tartari agiles sunt et leves quam plures, ac bene equitantes, 
                a pueritia quippe discunt equitare, currendo post armenta equorum et aliorum animalium. Cumque maiores 
                effecti sunt, cum partibus suis in bellis quasi continuis equitant. Nullusque illorum pedes vadit, sed 
                omnes, etiam minimi <pb n="26" type="page"/>garciones equis aut bobus insident quia brevissimas tibias habent. 
                Incomposito itaque gradu incedunt et pedites ire diu nequeunt. Mulieres eorum turpissimae sunt et equitant sicut 
                viri. Equos autem habent qui non ferrantur nec ordeo utuntur, multumque sunt disciplinabiles ac magni 
                laboris, et castrati sunt et nares fissas habent. Praeterea Tartari modo interrogativo et clamoso loquuntur 
                gutture rabido et horribili. Cantantes mugiunt ut tauri, vel ululant ut lupi, voces inarticulatas 
                cantando proferunt, et hanc cantilenam “alai alai,” communiter ac frequentissime canunt. Turpissime 
                bibentes caput quatiunt et quod bibunt velut equi in gutture traiciunt. In tentoriis semper habitant 
                et non in villis vel urbibus. Pastores enim pecorum rurales sunt. Ac gregibus ovium et caprarum armentisque 
                bovum et camelorum et equorum superabundant. In hieme manere consueverunt in planitie in aestate vero 
                pascuarum ubertatem sectantur in montibus. In luctationibus delectantur et in sagittationibus delectantur tamquam 
                in suis potissimis gaudimoniis et exercitationibus, Christianis autem debiliores sunt corporibus. 
                Venatores quidem mirabiles sunt et ordinati ac serrati ad venandum pergunt, ita quod animalia venaticia 
                fugando coram se ducunt. Denique concludendo ea quasi de seipsis choream unam faciunt et tunc sagittando 
                undique interficiunt et capiunt. Vilissime comedunt, <hi rend="italic">panem non habent nec</hi> curant, 
                <hi rend="italic">mensalibus non utuntur</hi> nec <hi rend="italic">manutergiis</hi> eduntque manibus illotis.         
            </p>
          </div>
                 
          <div>
            <pb n="28" type="page"/> 
            <head>XXX,73 - De legibus et statutis eorum</head>
              <p>Statutum est autem inter Tartaros et a <persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> 
                  primo eorum domino confirmatum ut <hi rend="italic">quicumque in 
                    superbiam <pb n="29" type="page"/>erectus auctoritate propria sine principum electione voluerit imperator esse, occidatur 
                      sine ulla miseratione. Propter hoc</hi> et <hi rend="italic">unus de principibus</hi> nomine 
                  <hi rend="italic"><persName key="Cuiuch-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/14095295">Cuyuch Chaam</persName> nepos ipsius 
                      <persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> 
                      occisus est</hi>, ante electionem ipsius, quia <hi rend="italic">regnare volebat non electus. Aliud</hi> 
                  quoque <hi rend="italic">statutum</hi> habent <hi rend="italic">quod omnem terram sibi debeant subiugare nec 
                      cum aliqua gente pacem habere, nisi subdatur eis quousque veniat tempus</hi> ipsorum <hi rend="italic">interfectionis. 
                          Annis</hi> octoginta <hi rend="italic">debent pugnare, et XVIII tantummodo 
                    regnare. Post haec ut  dicunt ab alia natione debent vinci ut vaticinatum est eis: nesciunt 
                    tamen quae illa sit, et qui evadere poterunt ut dicunt legem illam tenere debent quam tenent 
                    illi qui bello eos devincent.</hi> Ipsi vero Tartari <hi rend="italic">divinationibus, auguriis haruspiciis, veneficiis 
                    et incantationibus multum intendunt, et cum illis a demonibus respondeatur, deum sibi loqui credunt. 
                    Est etiam statutum</hi> <persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> 
                  illius primi <hi rend="italic">quod per millenarios, centenarios, ac decanos eorum exercitus 
                    debeat ordinari.</hi> Porro edictum generale Chaam est, ut ubicumque capiantur a Tartaris vel a servis <choice>
                    <sic>eorumdem</sic>
                    <corr>eorundem</corr>
                </choice> mulieres quantaecumque sint ab ipsis teneantur, eisque pro sua voluntate abuntantur, <pb n="30" type="page"/>easdem 
                in servitutem sibi perpetuam si voluerint reservantes. De equis quoque tale est edictum Chaam generale, 
                quicumque Tartarus equum rapere potuerit, undecumque et ubicumque invenerit et cuiuscumque sit, ipse verus 
                possessor illius habeatur, dum tamen Tartari non sit. Porro de viatoribus tale est edictum generale ipsius. 
                Quicumque Tartarus seu Tartari servus aliquem in via invenerit, dum tamen non sit mercator habens 
                bullam Tartaricam, ille inventoris vel accipientis eum sic: servus perpetuus habeatur, et si sit Tartari 
                servus donec a domino suo repetatur. Sunt autem duo genera Tartarorum, diversa quidem habentia idiomata, 
                sed unicam legem, et ritum sicut Franci et Teutonici.
             </p>
          </div>
            
          <div>
            <head>XXX,74 - De impietate ipsorum ac superbia</head>
            <p>Tantae vero impietatis et arrogantiae sunt ut dominum suum Chaam filium dei appellent et ipsum loco dei 
                super terram venerentur et adorent dicentes factoque ostendentes illud esse impletum in eis: "caelum caeli 
                domino, terram autem dedit filiis hominum." Nam et ipse Chaam se filium dei appellat, et in litteris 
                suis sub hoc nomine omnibus mandat. Eius quoque subditi videlicet Tartari de mandato ipsius principes 
                suos <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> et 
                <persName key="Batu-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/24483607">Batho</persName> violenter ab 
                <pb n="31" type="page"/>omnibus nuntiis ad ipsos venientibus faciunt adorari cum triplici 
                genuum flectione triplicique capitum suorum in terra allisione. Denique supramodum gloriantes 
                et ad totius mundi dominium in brevi se venturos praesumentes, a deo desipiunt ut maiorem domino 
                suo Chaam neminem in mundo fore credant vel etiam coram se nominari papam vel alium maiorem sustineant.
                Omnes homines qui in mundo sunt, veluti pecudes reputant, seque solos omnibus preferentes, papam et omnes 
                Christianos canes appellant. Ipsos etiam idolatras esse affirmant, quia ligna et lapides, <choice>
                    <sic>idest</sic>
                    <corr>id est</corr>
                </choice> quia signum crucis in lignis et lapidibus impressum vel insculptum adorant. Somnia vero observant, et 
                maleficis artibus intendunt. Habentque magos secum vel divinos per quos a demonibus in idolis habitantibus 
                sibi responsa dari petunt <hi rend="italic">deumque sibi ut dictum est loqui credunt. Quam</hi> scilicet 
                <hi rend="italic">deum Ithoga nominant, sed ipsum Comani Chaam appellant quem mirabiliter reverentur ac timent, 
                    eique multas oblationes atque primitias ciborum et potuum offerunt, ac secundum eius responsum universa faciunt. Solem esse</hi> 
                patrem <hi rend="italic">lunae eo quod lumen a sole recipiat dicunt, omniaque per ignem purificari credunt.</hi> Dies ac menses maximeque 
                lunationes et tempora observant. Nullius diei vel temporis <pb n="31" type="page"/>abstinentia inter illos servatur, nullaque 
                dies ceteris dignior vel celebrior reputatur. Ad ceterorum hominum societatem incommunicabiles et inamicabiles 
                sunt, ut etiam cum eis colloquium habere dedignentur, et in ludis et ubique praeferri volunt. Unde cum in 
                exercitu eorum duo Christiani Georgiani ab ipsis invitati cum duobus Tartaris luctarentur causa ludi, et duo Tartari 
                absque ulla laesione corporum a Georgianis ad terram essent submissi, alii Tartari de illorum prostratione supra 
                modum indignati frementes in Georgianos illos irruerunt ita quod eorum unicuique brachium unum extorquendo confregerunt.	
            </p>
          </div>
            
          <div>
            <head>XXX,75 - De ipsorum cupiditate et avaritia</head>
            <p>Tanta vero in eis cupiditas exardescit, ut cum aliquid quod sibi placeat vident, statim aut nimia importunitate 
                extorquant aut violenter auferant ab illo cuius est, velit nolit. Pecunias suas committunt ad usuram, ita 
                quod de decem denariis accipiunt, unum ad usuram per mensem. Post primum iterum decennarium, de quolibet 
                decennario decimato, per usuram iterum accipiunt unum denarium. Itaque miles quidam in 
                <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgia</placeName> de quingentis 
                hyperperis a Tartaris acceptis ac per annos quinque retentis coactus fuit eis <pb n="33" type="page"/>reddere septem milia 
                pro usuris. Quaedam etiam domina Tartarica pro quinquagenta ovibus quas cuidam commiserat, et ille per septem annos tenuerat, petiit ab 
                illo pro usuris illarum ovium hyperpera septem milia, quae omnia ille coactus exsolvit pro usura. Preterea super 
                tributarios suos aggravant onus exactionis, ut in terra Anag, magni videlicet cuiusdam terrae baronis. Primo 
                siquidem Chaam suum habet tributum, ad minus quindecim dragmas, seu asperos qui bene valent triginta sterlingos, secundo 
                dominus specialis, tertio dominus provincialis, quarto nuntii sollemnes, quinto frequentes quae fiunt eis 
                exeniorum presentationes. Post haec etiam nuntii <choice>
                    <sic>super venientes</sic>
                    <corr>supervenientes</corr>
                </choice> cum equorum angariis quibus providetur in 
                expensis. Praeterea de quolibet rustico laborante accipiunt asperos tres, ac de quolibet bove tres, et de sex 
                pecoribus tres. Et munera quidem bene accipiunt, non secuntur retributiones, quia pro nullo dato aliquid alicui 
                retribuunt vel etiam grates reddunt, quin potius quaecumque quandocumque illis dantur, ea sibi deberi 
                tanquam omnium dominis arbitrantur. Itaque manus eorum semper ad accipiendum est porrecta, sed ad dandum 
                collecta. Cumque infinitis abundent gregibus pecorum et armentorum multumque in eis nutriendis et multiplicandis 
                delectentur, quia <pb n="34" type="page"/>"gaudium onagrorum pascua gregum," prae nimia tenacitate avaritiae, vix aut nunquam animal 
                comedunt sanum vel vivum, sed quando mortuum est, statimve moriturum, vel mutilatum aut aliqua molestia 
                consimili afflictum. Denique cum abundent tabernacula ipsorum manum egeno et pauperi non porrigunt. Hoc 
                tamen solum laudabile quoad quid habent, quod ubicumque in prandio vel cena aliquis eis supervenerit, 
                libenter illud quo vescuntur ei communicant, ac volentem secum comedere non excludunt.
             </p>
          </div> 
            
          <div>
             <head>XXX,76 - De effrenatione ipsorum et luxuria</head>
            <p>Sic autem in malitia sua effrenati sunt ut nullatenus se debere vel posse refrenari putent a destructione 
                quam ceperunt. Exemplumque tale de seipsis non verentur ponere. "Nos," inquiunt, "sumus quasi sagitta de manu 
                sagittantis emissa, quae numquam desistit donec obstaculum eam repellens et confringens eam inveniat." 
                Super multitudine quoque gentis suae gloriantes, nullam gentem eis posse resistere innuunt, per hoc exemplum 
                quod in medium proponunt. "Nos sumus," aiunt, "ut fluvius magnus aquarum multarum qui prae sua profunditate 
                nimia transvadari nequit, cuius impetus <pb n="35" type="page"/>inundans absorbet quaecumque invenit, 
                licet a parvo fonte oriatur,
                et a pluribus rivulis dirivetur." Ceterum etiam minimi garciones eorum accipiunt et rapiunt mulieres per 
                civitates eis subiectas, scilicet <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgiae</placeName>, 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName>, 
                <placeName key="Persis" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Persia">Persidis</placeName>, 
                <placeName key="Armenia Maior" ref="https://pleiades.stoa.org/places/863747">Armeniae maioris</placeName>, et 
                <placeName key="Armenia Minor" ref="https://pleiades.stoa.org/places/628936">minoris</placeName>, exceptis etiam 
                illis quae providentur a communitatibus ipsis. Idem quoque garciones ipsorum ac nuntii, quoscumque ibidem equitantes 
                invenerint, si equitaturis indigent, faciunt illos de equis descendere, ac ducunt eos ubi voluerint.
                Oculos incontinentes penitus habent Tartari, plenos incessabilis delicti. Omnibus pecudibus indifferenter se
                commiscent, sicut Sarraceni. Nam in illis semper viguit sodomiae peccatum et in Tartaros est diffusum.
                Praeterea uxores sibi Tartari accipiunt quotquot volunt, et sustentare possunt. Nullusque consanguinitatis vel 
                affinitatis gradus in eis observatur. Nam uxor Tartari cum mortua fuerit, ille omnes eius sorores vel filias 
                si sibi placeant, singillatim vel simul in uxores accipit. Personae tres tamen ab eorum excluduntur matrimonio 
                scilicet mater et filia et soror. Omnes enim alias personas sibi vel uxoribus quas habent vel habuerunt 
                aliter attinentes sibi libere uxores accipiunt. Cumque Tartarus uxorem acceperit non reputat eam uxorem 
                suam donec ab ipso conceperit ac pepererit. Una si sterilis sit, ipse, si vult, eam <pb n="36" type="page"/>dimittit. 
                Item maritus dotem pro uxore non recipit donec illa puerum pepererit. Similiter nec mulier a patre vel a matre donec 
                ipsa pepererit.
            </p>
          </div> 
            
          <div>
            <head>XXX,77 - De crudelitate ipsorum et fallacia</head>
            <p>Crudeles adeo sunt ut nec senum revereantur, nec puerorum misereantur. Effusio sanguinis apud eos tanquam 
                effusio aquae reputatur, humanorumque corporum prostratio, tanquam stercorum coacervatio computatur. Nec solum 
                in unam gentem, sed etiam in Christianorum et omnium aliorum hominum exardescunt extinctionem. Carnes humanas 
                devorant ut leones, tam assas igni quam elixas, et hoc quandoque causa necessitatis, quandoque causa 
                delectationis, quandoque causa timoris et horroris incutiendi populis hoc audituris. Itaque in occisione 
                hominum exultantes gloriantur, et in multitudine occisorum anima eorum mirabiliter delectatur. Hinc etiam 
                in <placeName key="Persis" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Persia">Perside</placeName> cum accepissent urbem 
                quandam sitam in pede <geogName key="Montes Caspii" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/caucaso/">montium 
                    Caspiorum</geogName> quae Drubadi vocabatur, omnibus 
                eius habitatoribus decapitatis aures rebellium sibi iam mortuorum absciderunt, duosque summarios eisdem 
                auribus in aceto positis oneratos ad Chaam transmiserunt. Itaque de rupibus homines precipitant, aliosque 
                <pb n="37" type="page"/>colla ponendo super lapides excerebrant, aliisque lapidibus ipsum terendo collum occidunt. Intrantes domos, 
                homines etiam timore mortis absconditos, infixo cultello in corde, occidunt et sanguine illorum adhuc de 
                vulneribus effluente, sedent et comedunt ac bibunt dicentes, iterumque percutientes, "ecce modo iacetis hic, 
                inimici nostri." Multa quoque in eis est dolositas, fallaciaque ac mendacitas. Unde <hi rend="italic">cum ante 
                    munitionem</hi> aliquam obsidentes longo tempore stant, <hi rend="italic">blande loquuntur</hi> obsessis, 
                <hi rend="italic">multaque illis promittunt</hi> ut se in <hi rend="italic">manus eorum tradant. Et</hi> 
                siquidem <hi rend="italic">illi se reddiderint eis, dicunt</hi> illis. 
                <hi rend="italic">"Exite</hi> ad nos, <hi rend="italic">ut secundum 
                    morem nostrum numeremus vos." Cumque ad eos exeunt,</hi> quos comperiunt esse <hi rend="italic">artifices</hi> 
                sibi <hi rend="italic">reservant, alios autem omnes,</hi> praeter illos <hi rend="italic">quos</hi> sibi 
                <hi rend="italic">pro servis</hi> retinere volunt cum lapidibus super lapides excerebrant. 
                <hi rend="italic">In bellis</hi> etiam <hi rend="italic">quoscumque capiunt occidunt, nisi forte aliquos 
                    reservare velint, ut illos</hi> in servitute semper teneant. <hi rend="italic">Occidendos autem per 
                        centenarios dividunt, ut cum bipenni ab eis interficiantur. Ipsi 
                    vero dividunt</hi> hos <hi rend="italic">per captivos, et unicuique servo ad interficiendum dant X vel plures vel pauciores 
                    secundum quod majoribus placet.</hi> Denique si aliquid promiserint illis qui se reddiderunt, nihil 
                observant, sed quascumque possunt occasiones contra illos quaerunt et opponunt. Hoc itaque semper in eis 
                oportet attendere, quod saepius fraudulentia doloque magis pugnant quam fortitudine.
            </p>
          </div>
            
          <div>
            <pb n="38" type="page"/>   
            <head>XXX,78 - De victu eorum</head>   
            <p>Porro in victu sunt homines <choice>
                    <sic>immundissime</sic>
                    <corr>immundissimi</corr>
            </choice> atque spurcissimi. <hi rend="italic">Neque</hi> etenim 
                <hi rend="italic">mensalibus nec manutergiis utuntur, 
                    nec panem habent</hi> vel curant, sed quidam etiam ipsum 
                comedere dedignantur. <hi rend="italic">Olera</hi> quoque vel 
                <hi rend="italic">legumina</hi> non 
                habent, <hi rend="italic">nec aliquid aliud</hi> quam <hi rend="italic">carnes</hi> 
                ut comedant, <hi rend="italic">de quibus etiam tam paucas manducant, quod aliae nationes 
               vix inde vivere possent.</hi> Porro omne carnium genus praeter quam mulae, quia non gignit, comedunt, et 
                hoc turpissime rapaciterque. Tangentes pinguia, digitos suos lambunt, et 
                ocreis suis <hi rend="italic">tergunt. Solent</hi> 
                tamen maiores <hi rend="italic">aliquos habere panniculos, 
                    cum quibus ad ultimum tergunt.</hi> Manus comesturi <hi rend="italic">non lavant,</hi> 
                nec postea <hi rend="italic">scutellas. Et si aliquando</hi> eas <hi rend="italic">brodio 
                    carnium abluunt, iterum</hi> loturam <hi rend="italic">cum carnibus in 
                        olla reponunt.</hi> Aliter <hi rend="italic">etiam non</hi> lavant 
                <hi rend="italic">ollas, vel coclearia, vel alia huiusmodi vasa.</hi> In carnibus 
                equinis plus delectantur, quam in aliis. Ratos etiam edunt et canes, catosque libentissime comedunt. 
                Vinum libentissime bibunt quando habere possunt. Lacte iumentino quod ipsi kamous vocant, cotidie sicut 
                homines ceteri vino forti, se inebriant. Cumque kalendas aut festivitates ventrium suorum celebrant, 
                cantui vel potius ululatui atque potationibus vacant. Et quamdiu potationes huiusmodi durant, nulli 
                negotio <pb n="39" type="page"/>intendunt nullumque nuntium expediunt. Quod etiam Fratres Ordinis Praedicatorum, qui ad illos a papa 
                missi sunt, in eorum exercitu commorantes per sex dies continuos probaverunt. Carnes etiam humanas 
                devorant ut leones, assas igni et elixas comedentes. Cumque capiunt aliquem sibi contrarium et inimicum 
                valde, conveniunt in locum unum comesturi eum in ultionem sibi factae rebellionis, sanguinem eius avide 
                suggentes, velut sanguisugae infernales. Denique cum eis victualia deficerent in obsidione 
                cuiusdam urbis Kimorum, <hi rend="italic">de decem hominibus accipiebatur 
                    unus ad manducandum. Pediculos etiam comedunt,</hi> uxor viri, et amicus amici de capite 
                vel aliunde illos extrahentes, atque dicentes. "Utinam 
                sic possim facere de inimicis domini mei hic astantis." Porro prae avaritia vix aut nunquam de animalibus 
                suis, quibus ultra modum abundant, unicum comedunt sanum vel vivum, sed mortuum vel statim moriturum, 
                vel aliquo incommodo molestatum. <hi rend="italic">Apud ipsos</hi> autem 
                <hi rend="italic">peccatum esse magnum, si aliquid de cibo vel potu 
                    perire permittunt.</hi> Ideoque <hi rend="italic">ossa nisi prius extrahatur 
                        medulla dari canibus non permittunt.</hi>
            </p>
          </div> 
            
          <div>
            <head>XXX,79 - De habitu illorum</head>
            <p>Habitus autem eorum communis et sollemnis est talis. <pb n="40" type="page"/>Capellos habent omnes 
                cuiuscumque coloris sint, qui 
                non sunt profundi in se, sed quasi laicorum mitrae super capita iacent plane. In posteriori vero parte 
                extentam habent caudam ad unius palmae longitudinem, et in latitudine tantumdem. Et etiam et cauda 
                dilatantur aliquantulum in maiorem. Orae capellorum ipsorum in anteriori parte et in lateribus 
                habent quandam extra reflexionem ad grossitudinem digiti, sed non in parte posteriori. Duae quoque 
                ligaturae in eisdem oris supra aures insutae sunt, quibus sub mento colligatis, capellum inhaerere capiti 
                faciunt, ac ne a vento vel aliquo alio evellatur, infigunt vel imprimunt. Super has quoque ligaturas 
                duae sunt lingulae parvae volatiles ad decorem, sive ad terrorem. Huiusmodi forma capellorum 
                est Tartaris, omnibusque quotquot sunt cum eis. Habitus autem Tartaricus quo totum corpus eorum 
                superinduitur, exceptis bracis, in pluribus est nigri coloris. In latere sinistro antequam induatur 
                divisus est, et apertus ab umbilico et supra, in anteriori parte, equaliter a latere in latus se extendens, 
                et inferius ultra genua non descendens. In parte posteriori descendit plus aliquantulum quam in anteriori, 
                non extensus ultra costas vel dilatatus, et usque ad humeros retro supraextensus, <pb n="41" type="page"/>duabus lingulis 
                latitudinis trium digitorum insutis super humeros parti posterori et inferius recte descendentibus 
                partique anteriori per umbilicum a latere in latus equaliter se extendentes insuuntur. Ab ipso 
                autem indumento nec brachia, nec latera, nec pectus, nec aliqua anterior pars ab umbilico et supra, exceptis 
                duabus lingulis sunt cooperta. Quidam etiam ipsorum supra dispositionem praedictam in duobus lateribus 
                habent fissuram. Haec est forma specialis indumenti quo a ceteris hominibus discernuntur Tartari. Armati 
                sunt autem coriis, superpositis laminis ferreis coniunctis laminisque vel corio brachia cooperiunt superius, 
                sed non inferius. Cum autem sagittas arcu traiciunt, dextrum brachium a tota armatura exuunt, factoque 
                tractu reinduunt. Hac utuntur tantummodo barones ac pugnatorum duces eorumque signiferi et conestabuli. 
                Unde non creditur decima pars ipsorum eam habere aut deferre. Capellos habent de corio 
                multiplicato ad modum patellulae, gladiosque parvos ut Sarraceni longitudinis unius brachii et unius 
                incisionis seu cesurae. Cultellis nesciunt pugnare nec portant illos aperte. Non utuntur scutis, 
                paucissimi quoque utuntur lanceis. Cum autem utuntur eis, a latere percutiunt ex ipsis, vinculo in 
                summitate lanceae ligato, et in brachio ipsam portantis. Quidam autem uncos habent in fine lancearum. 
                Super omnia vero innituntur arcubus et sagittis, et cursui equorum.	
            </p> 
          </div>
         
          <div>
           <pb n="42" type="page"/>
            <head>XXX,80 - Qualiter in pugna se habent</head> 
              <p><hi rend="italic">In bellis astutissimi sunt, quia iam per octoginta annos et amplius cum ceteris gentibus</hi> ut
                  dicitur <hi rend="italic">dimicaverunt</hi>, licet enim superius dictum sit quod in 
                  <date when="1202">anno domini MCCII</date> iuxta quosdam de terra
                 sua egressi sunt, quidam tamen dicunt quod citius exierunt, et fortassis ante illum exitum ultimum multis
                 iam annis pugnaverant, quibus domini sui terram, et etiam alias propinquas regiones vastaverant, ita quod
                 a terra sua non ex toto recesserant. <hi rend="italic">Cum</hi> autem 
                  <hi rend="italic">ad bellum ire volunt cursores praemittunt,
                      qui secum nihil praeter filtra sua</hi> deferunt. Et <hi rend="italic">ii</hi> 
                  quidem <hi rend="italic">nihil rapiunt, domos non comburunt, bestias non occidunt, sed homines</hi> 
                  tamen <hi rend="italic">vulnerant</hi>, aut perimunt <hi rend="italic">si possunt</hi>,
                  vel saltem <hi rend="italic">in fugam mittunt. Nihilominus</hi> autem 
                  <hi rend="italic">exercitus</hi> principes <hi rend="italic">ex omni parte mittunt
                      praedones,</hi> et <hi rend="italic">post</hi> haec <hi rend="italic">ad 
                          inveniendum homines ac iumenta</hi> mittunt alios, <hi rend="italic">qui valde 
                              sunt ad quaerendum sagaces.</hi> Cum autem <hi rend="italic">vident</hi> homines, 
                  <hi rend="italic">vadunt ad eos et unusquisque
                     iacit tres sagittas vel quatuor, contra sibi oppositos, et si superare non possunt eos, regrediuntur
                     ad suos. Hoc</hi> autem <hi rend="italic">in fraudem faciunt ut adversarii sequantur illos 
                         ad loca</hi> in quibus <hi rend="italic">insidias</hi> posuerunt. Tunc enim 
                  <hi rend="italic">eos circundant</hi> et <hi rend="italic">vulnerant, et occidunt.</hi> Porro 
                  <hi rend="italic">si magnum <pb n="43" type="page"/>contra</hi> se 
                  <hi rend="italic">exercitum vident, aliquando per unam dietam vel
                 duas ab eo divertunt, aliumque terrae partem invadunt, et homines interficiunt terramque vastantes destruunt,
                 ac si nec hoc</hi> quidam <hi rend="italic">facere possunt, ad decem vel XII dietas retrocedunt: aliquando</hi> etiam
                  <hi rend="italic">in loco tuto morantur</hi> donec <hi rend="italic">adversariorum 
                      exercitus separetur, et tunc furtim veniunt,</hi> subitoque
                  <hi rend="italic">totam terram depopulantes</hi> irruunt. Denique, sicut 
                  dictum est supra, non tam viribus pugnant quam dolo
                  et fallacia. <hi rend="italic">Cum</hi> itaque <hi rend="italic">volunt 
                      ad pugnam accedere, acies ordinant ducesque vel principes bellum
                 non intrant, sed a longe contra stunt, iuxta se vero pueros et mulieres in equis habent, ei aliquando super equos
                 ponunt</hi> etiam <hi rend="italic">imagines hominum, ut credatur esse multitudo magna bellantium. Contra faciem hostium unam 
                     aciem captivorum</hi> suorum <hi rend="italic">transmittunt, et alias fortiorum hominum acies ad dextram et ad sinistram
                         mittunt, ut illas adversarii non videant. Sicque</hi> 
                  illos <hi rend="italic">circumdant et in medium colligunt et ex omni
                     parte pugnare incipiunt. Si forte adversarii fortiter pugnant, faciunt eis viam ut fugiant.</hi> Mox ubi
                  <hi rend="italic">fugientes ab invicem separati sunt, insequuntur 
                      illos pluresque tunc in fuga quam in bello possint occidunt.</hi>
                  Itaque nunquam <pb n="44" type="page"/><hi rend="italic">libenter congrediuntur 
                      si aliud possunt sed homines equosque sagittantes vulnernant et occidunt. Cumque</hi> 
                  tam <hi rend="italic">homines</hi> quam <hi rend="italic">equi debilitati sunt sagittis, tunc</hi> facile
                  <hi rend="italic">congrediuntur cum eis.</hi>   
            </p>
          </div>
               
          <div>
           <head>XXX,81 - Qualiter regiones invadere solent</head>
            <p>Cum autem invadere pergunt aliquam regionem, in unum ordinem procedentes, ante faciem suam occupant 
                terrae latitudinem, et situm in quo positus est unusquisque tenent, nec ad dextram vel sinistram divertere 
                partem audent. Itaque regionem illam ingressuri et accepturi omnes de nocte ad montes <choice>
                    <sic>circum adiacentes</sic>
                    <corr>circumadiacentes </corr>
                </choice>
                ascendunt, et mane facto cursarios ad planitiem de quibus supra dictum est praemittunt. Illi vero de planitie 
                cursarios evitare nitentes fugiunt ad montes, ibi se salvari posse credentes, statimque occiduntur 
                a Tartaris ibidem latentibus et ad ipsos descendentibus. Itaque qui volunt regiones suas ab illorum 
                invasione servare, debent contra illos homines ad pugnam priusquam ipsi per terram incipiant diffundi 
                mittere. Postquam enim spargi per aliquam terram incipiunt, nullus iam congrue de terra <pb n="45" type="page"/>illa potest 
                alteri auxilium praebere, quoniam ipsi catervatim homines quaerunt et occidunt. Et siquidem in 
                castris se includunt, Tartari tria vel quatuor milia hominum aut plures circa munitionem qui eam obsideant 
                ponunt ipsique nihilominus per terram ad hominum occisionem, se diffundunt. Tales etiam <hi rend="italic">qui se 
                    munitionibus includunt, porcos</hi> suos <hi rend="italic">incarceratos esse dicunt</hi> magisque de talibus quam de aliis securi 
                    sunt et gaudent, quia iam illos esse suos asserunt. Cum autem inimicis ad pugnam occurrunt, 
                primis currentibus terminos ultra quos non gradiuntur ponunt. Similiter faciunt etiam secundis ac 
                tertiis, et omnibus aliis. Iterumque quando refugiunt termini sunt eis positi ultra quos nullatenus fugiant.
                Cum enim adversariorum fortitudini se prevalere posse non credunt, ante illos fugiunt. 
                Cumque illi armati Tartaros inermes diu insecuti fuerint ac prae gravitate armorum et viae 
                longitudine lassati iam non amplius sequi potuerint, tunc Tartari super recentes equos ascendentes se super 
                illos convertunt et in eos capiendo et occidendo insiliunt. Aliquando etiam fugiendo cedunt eis, ut eis locum 
                inter ipsos intrantibus faciant, ipsique se dispergunt et dilatant ut ita dispersi et ad sibulum vel clamorem 
                unius eorum in unum congregati hostes undique circumcingant et conterant. In omnibus autem terris quas 
                destruunt Tartari semper sequitur fames.
            </p>    
          </div>
         
          <div>
            <pb n="46" type="page"/>
             <head>XXX,82 - Qualiter munitiones obsident</head>
              <p>Porro cum aliquam munitionem obsident, undique illam ne quis <hi rend="italic">ingredi vel egredi possit circumdant 
                    fortissimeque machinis et sagittis impugnant et dic vel nocte a proelio nec cessant, ut illi qui 
                    in munitione sunt non quiescant. Ipsi tamen Tartari</hi> vicissim <hi rend="italic">quiescunt, quia ne 
                        nimis fatigentur acies dividunt</hi> ita quod <hi rend="italic">una succedit alteri in pugna. Proiciunt</hi> etiam 
                  <hi rend="italic">ignem Graecum et arvinam hominum quos occidunt.</hi> 
                  Ipsam ispiam <hi rend="italic">liquefacturam super domos proiciunt, et ubicumque 
                      super illam pinguedinem venit ignis, ardet</hi> velut
                  <hi rend="italic">inextinguibilis. Extingui tamen potest vini aut cervisiae superfusione,</hi> et 
                  <hi rend="italic">si super carnem ceciderit, extinguitur manus confricatione.</hi> 
                  Cum autem hoc modo vi praevalere non possunt, introitum munitionis vel 
                  fontes aut <hi rend="italic"> fluvium obstruunt,</hi> vel fluvium dirivando illam submergunt. Alioquin munitionem 
                  <hi rend="italic">suffodiunt, et armati sub terra ingrediuntur</hi> unaque 
                  <hi rend="italic">pars cum hominibus intra munitionem pugnat. Altera</hi> vero <hi rend="italic">pars ignem 
                      apponit ut comburatur. Si</hi> vero <hi rend="italic">nec sic praevalent,</hi> 
                  ante munitionem sedent <hi rend="italic">suamque munitionem contra illam 
                    faciunt, ne graventur</hi> ab illis fortasse iaculis vel sagittis. Et aliquando stant ante munitionem per multa 
                  tempora, scilicet <hi rend="italic">per duodecim annos</hi> vel amplius sicut vidit Frater 
                <persName key="Iohannes de Plano Carpini O.F.M." ref="http://viaf.org/viaf/239502727">Iohannes de Plano Carpini</persName> 
                in <placeName key="Alania" ref="https://www.geonames.org/519969/">Alania</placeName>.
                <pb n="47" type="page"/>Porro quandoque cum obsidentes castrum vel urbem habitantibus in ea se praevalere non posse vident, non longe 
                ab illa fugiunt et aliquantulum latitant. Cumque obsessi longe eos recessisse vel etiam omnino a finibus 
                illis abscessisse credunt, tunc quasi securi munitionem aperiunt. At illi statim in eos irruunt urbemque 
                vel castrum accipiunt. Civitatem centum portarum in 
                <placeName key="Persis" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Persia">Perside</placeName> 
                quae vocatur <placeName key="Spapha" ref="https://pleiades.stoa.org/places/902990">Spapham</placeName>, non sua virtute sed 
                aquarum inundatione, quas illuc indundari fecerant, acceperunt. Sic quoque multas terras plus fraudulentia 
                vel ingenio quam viribus coeperunt.
            </p>    
          </div>
         
          <div>
            <head>XXX,83 - Qualiter erga captos vel deditos se habent</head>
              <p>Ut autem superius iam dictum est <hi rend="italic">blande loquuntur</hi> 
                  obsessis <hi rend="italic">multaque</hi> fallaciter <hi rend="italic">ut</hi> in <hi rend="italic">eorum manus se 
                      tradant promittunt eis. Cumque illi se reddiderint</hi> 
                  vel capti fuerint, omnes <hi rend="italic">occidunt exceptis artificibus</hi> 
                  quos ad opera sua <hi rend="italic">reservant</hi> vel si quos 
                  alios retinere <hi rend="italic">pro servis</hi> acceptant. <hi rend="italic">Nobilibus et honestis 
                      hominibus numquam parcunt, et si forte aliquo casu reservant</hi> ex illis, <hi rend="italic">nec prece, nec pretio ulterius 
                          de captivitate exire</hi> permittunt. <hi rend="italic">Occidendos autem</hi> 
                  ut dictum est supra <hi rend="italic">per centenarios dividunt.</hi>
                Cumque homines de obsesso castro tanquam sibi repugnantes occiderunt, in signum glorie ac victorie
                certitudinisque numeri occisorum atque ad terrorem ceteris hominibus incutiendum, unum ex illis quasi 
                millenarium in aliquem locum excelsum <pb n="48" type="page"/>et eminentem ponunt, 
                iacentibus in terra prostratis. Itaque cum cepissent, ut dictum est, Drubadi civitatem in 
                 <placeName key="Persis" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Persia">Perside</placeName>, ad suae crudelitatis <choice>
                    <sic>ostendionem</sic>
                    <corr>ostensionem</corr>
                </choice> et audituris incutiendum timorem, omnibus habitatoribus illius 
                decapitatis, aures rebellium sibi iam mortuorum absciderunt, duosque summarios oneratos auribus in aceto 
                positis ad Chaam transmiserunt. Denique cum nullis hominibus pacem faciunt nisi eis subiciantur, sicut 
                antiquum <persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> apud eos praeceptum habetur. 
                 Haec sunt autem quae ab illis petunt, qui eis se subiciunt, 
                    videlicet ut cum eis contra omnem hominem in exercitum vadant et ut de omnibus tam de hominibus quam 
                    de aliis rebus decimam illis reddant. Vidit etiam Frater 
                  <persName key="Iohannes de Plano Carpini O.F.M." ref="http://viaf.org/viaf/239502727">Iohannes 
                        de Plano Carpini</persName> supradictus, scilicet de Ordine Fratrum Minorum, quendam de <hi rend="italic"><placeName 
                          key="Ruscia" ref="https://www.geonames.org/2017370/">Ruscia</placeName> 
                     Sarracenum ex parte Chaam missum, qui de tribus puerum 
                     unum petebat</hi> secumque <hi rend="italic">ducebat</hi>. 
                  Similiter etiam <hi rend="italic">ducebat viros qui uxoribus</hi> carebant <hi rend="italic">et mulieres quae viros 
                      non habebant</hi>. Praecipiebat nihilominus ut <hi rend="italic">unusquisque</hi> 
                  quantumcumque <hi rend="italic">parvus, etiam puer diei unius, vel</hi> 
                  quantumcumque <hi rend="italic">pauper sive</hi> mendicus, <hi rend="italic">pro tributo</hi> 
                  solveret <hi rend="italic">unam pellem ursi albi vel nigri et unum castorem 
                      nigrum vel</hi> aliquid tale quod tantumdem valeret. Principes eis subiecti cum ad illos 
                  <hi rend="italic">veniunt, habent ut aliae viles personae</hi> nec ullum ab eis 
                  <hi rend="italic">honorem <pb n="49" type="page"/>recipiunt. Oportet</hi> etiam 
                  <hi rend="italic">ut eis munera magna presentent,</hi> 
                  praecipueque <hi rend="italic">ducibus et uxoribus eorum et officialibus millenariis ac centenariis. Quinetiam non solum 
                      ipsi, sed eorum</hi> quoque servi valde <hi rend="italic">importune 
                          petunt ab eis et a nuntiis</hi> quando <hi rend="italic">mittuntur ab ipsis. 
                Aliquibus inveniunt occasiones ut eos occidant et aliquos veneno vel potionibus perimunt, ut ipsi 
                    soli in terra dominium habeant.</hi> Itaque quos sub tyrannide sua redigunt, confringunt et atterunt, 
                terribilibus oculis intuentes ac dentibus infrementes in eos quos subiugare non possunt.
            </p>    
          </div>
          
          <div>
            <head>XXX,84 - De sclavis eorum</head>
            <p>Tuurcos et Solimanos, <choice>
                    <sic>idest</sic>
                    <corr>id est</corr>
            </choice> Sarracenos et Comanos, et etiam Tartaros servos suos et Christianos ad se de 
                diversis locis adductos quos in bellis sibi mediante gladio acquisierunt, sclavos suos faciunt. Quos et 
                nudos et in penuria victus extrema paene spiritus exhalantes verberant etiam et affligunt prout volunt 
                eosdem etiam sine causa si eis placet occidunt. Ritus autem Christianos et quaslibet sectas et quorumlibet 
                hominum cultus secure ac libere <pb n="50" type="page"/>observari permittunt inter se, et ubicumque dominantur, nec curant 
                de quorumlibet hominum consuetudinibus, dummodo sicut ipsi praecipiunt in omnibus eisdem serviatur. Itaque 
                <persName key="Machometus" ref="http://viaf.org/viaf/97245226">Machometi</persName> lex in eorum exercitu a 
                Sarracenis cotidie quinquies palam omnibus audientibus proclamatur, 
                et etiam per omnes civitates in quibus ipsi Sarraceni habitant, et qui eorum dominio subiugantur. Ipsi 
                quoque Sarraceni in exercitu eorum et in omnibus eorum civitatibus ad perfidiam suam nefandam exhortantur, 
                attrahunt homines ac subvertunt, ut eorum errorem sequantur. Sunt etiam mulieres plurimae inter eos captivae, 
                nam praeter artifices operum quos sibi utiles aestimant, et ideo de civitatibus captis illos in perpetuam 
                servitutem reservant sibi, mulieres quoque iuvenculas virgines aut coniugatas captas sibi focarias 
                faciunt easque in nuditate et extrema famis penuria servire cogunt. Hominumque decimas ut dictum est 
                accipiunt et ipsos in servitutem redigunt. Decem enim pueros computant et unum accipium et de puellis 
                idem faciunt. Quos omnes ducunt in terram suam et in servitutem teneant perpetuam. Quidam etiam viventes 
                unum de sclavis suis eligunt, ut in tumulo ipsorum vivus cum eis ponatur, quando in morte sepeliendi sunt.
                Denique adeo subiectis suis odiosi sunt ut etiam <hi rend="italic">multi qui cum eis in exercitu sunt,</hi> 
                si <hi rend="italic">haberent <pb n="51" type="page"/>fiduciam quod nostri non eos occiderent, 
                    ex omni parte</hi> contra illos <hi rend="italic">pugnarent</hi>, 
                sicut ipsimet Fratri Iohanni supradicto dixerunt.
            </p>
          </div>
          
          <div>
           <head>XXX,85 - De mulieribus eorum</head>   
            <p>Tartareae mulieres turpissimae sunt. Uxoratae quidem omnes super capita sua deferunt canistrum longitudinis 
                unius pedis, ac fere dimidii, undique rotundum, et in parte superiori latiorem, coopertum et ornatum undique 
                serico vel samite atque margaritis et monilibus circumdatum oculis pavonum infixis desuper ad decorem. 
                Habent etiam frena phalerata et inargentata, et inaurata, atque in pectoralibus campanulas infixas magnum 
                emittentes sonitum, ad gloriam earum et decorem. Palefridos equitant magnos et pingues habentque sambucas 
                de corio diversis coloribus depicto, cum auro multo inserto et utroque equi latere dependentes. <hi rend="italic">Virgines 
                    autem et non uxoratae,</hi> de facili <hi rend="italic">discerni</hi> 
                non <hi rend="italic">possunt a viris</hi>, quoniam in omnibus maximeque in habitu ac 
                    gestu uniformes sunt illis. Uxores magnorum baronum indutae sunt samitis vel purpuris 
                deauratis, sicut mariti earum. Communiter autem aliae mulieres bucaranno stricto sub cingulo multis 
                plicis sumptuosis operato et <pb n="52" type="page"/>insuto vestiuntur, quod autem in se totum unum continuum postquam indutum 
                est in sinistro latere cum quatuor vel quinque nodulis clauditur et firmatur. Habent etiam alia indumenta 
                de panno laneo albo communiter omnes Tartari, quo se induunt desuper in tempore pluviali, vel etiam hiemali. Et 
                <hi rend="italic">viri</hi> quidem earum <hi rend="italic">exceptis sagittis omnino nihil operantur, sed 
                    exercentes se ad sagittandum venantur</hi> et inter se luctantur. <hi rend="italic">De gregibus etiam aliquantulam 
                        habent curam, equos valde custodiunt, immo rerum omnium maximi conservatores sunt.</hi> Porro 
                <hi rend="italic">mulieres</hi> diversa opera faciunt <hi rend="italic">operantes</hi> 
                scilicet <hi rend="italic">pellicia, vestes calceos, ocreas, et omnia quae de corio fiunt. 
                    Currus etiam ducunt et reparant, camelos onerant, et aliquae 
                    sicut viri sagittant. Femoralibus omnes utuntur</hi> sicut viri <hi rend="italic">suntque velocissimae 
                    et in omnibus operibus suis strenuae. Virgines et omnes mulieres equitant, pharetras et arcus portant, 
                    in equis quoque</hi> sicut et <hi rend="italic">viri agiliter currunt,</hi> 
                et utrique multum <hi rend="italic">in equitando laborare</hi> possunt.	
              </p>      
          </div>
          
          <div>
            <head>XXX,86 - De morte ac sepultura ipsorum</head>
              <p>Cum <hi rend="italic">aliquis eorum ad mortem infirmatur, hasta una</hi> 
                  in eius statione erigitur <hi rend="italic">et circa illam filtrum nigrum 
                    circumvolvitur et <choice>
                        <sic>ex tunc</sic>
                        <corr>extunc</corr>
                    </choice> nullus audet intrare terminos stationis</hi> illius. <hi rend="italic">Cumque fuerit mortuus, si de 
                    minoribus est, occulte in campis sepelitur, cum uno tentorio suo <pb n="53" type="page"/>sedendo in medio eius. Ponuntque mensam 
                    ante illum et alveolum carnibus plenum et lactis iumentini ciphum. Sepelitur etiam cum eo iumentum unum cum 
                    pullo et equus cum sella et freno, alium</hi> autem <hi rend="italic">comedunt et stramine corium</hi> 
                  eius <hi rend="italic">implentes, super duo ligna vel quatuor in</hi> alto <hi rend="italic">ponunt.</hi> 
                  Quae omnia faciunt pro mortuo, <hi rend="italic">ut habeat tentorium et iumentum in 
                      alio mundo, de quo</hi> scilicet iumento <hi rend="italic">lac habere possit, et equos sibi multiplicare, in quibus valeat 
                          equitare. Ossaque illius equi quem comedunt pro anima eius comburunt.</hi> Unde 
                  <hi rend="italic">saepe conveniunt mulieres ad ossa comburenda pro animabus ipsorum</hi> mortuorum. 
                  <hi rend="italic">Si vero</hi> dives <hi rend="italic">et</hi> magnus homo fuerit Tartarus qui moritur 
                cum habitu pretiosissimo sepelitur ac remotius ab hominibus in abscondito loco, ne habitu suo spolietur. Amici 
                quoque ipsius equum eius a capite incipientes usque ad caudam excoriant, et corrigiam inde latitudinis parvae 
                primo secundum longitudinem illam exscindunt. Deinde totam equi pellem extrahentes palea implent, et in 
                memoriali mortui habendo contum per equi fundamentum usque ad collum figunt ipsumque hinc et inde supra 
                duas furcas elevatum suspendunt. Porro carnes equi quasi pro animae illius suffragio, ut dictum est, comedunt 
                et planctum super mortuo quidam per tringinta dies, quidam plus, quidam minus faciunt. Magni barones, 
                ut dictum est, antequam moriantur, unum sibi de sclavis suis eligunt, quem signo quodam suo signantes quando 
                moriuntur vivum poni secum <pb n="54" type="page"/>in tumulo suo faciunt. Sunt et Tartari quidam inter alios, Christiani quidem, 
                sed pessimi, quorum filii cum patres suos senescere vident ac tedio senectutis aggravari, dant eis comedere 
                pinguia quaedam, ut caudas arietum et huiusmodi, quibus oppressi de facili valeant suffocari. Cumque sic mortui 
                fuerint, corpora eorum comburunt ac pulverem eorum colligentes quasi pretiosum quiddam custodiunt. Indeque 
                cotidie quando comedunt cibaria sua conspergunt.	
             </p>    
          </div>
          
          <div>
            <head>XXX,87 - De nationibus quas Tartari post necem domini sui subiugarunt</head>  
              <p>Rege itaque <persName key="David">David</persName> cum omnibus suis necato, ut praedictum est, a Tartaris, 
                  <persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> ceterique Tartari de perpetratis 
                supramodum gloriantes flagitiis, in tantam amentiae superbiam exarserunt, ut instigante diabolo conciperent animo, 
                sicut domini sui terram, ita totum paulatim mundum subiugare dominio suo. Animati namque super obtenta victoria 
                de Indis, deo permittente regisque <persName key="David">David</persName> et populi sui exigentibus peccatis, 
                  iuvenibus fortibus ac bellicosis viris secum retentis et in servitutem suam redactis, circumadiacentes regiones 
                  ceperunt paulatim invadere et expugnare, tandemque suo dominio penitus subiugare. Sicque qui a <pb n="55" type="page"/>principio pauperes 
                et abiecti sclavi et tributarii terram regis <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">Indiae</placeName> invaserunt, 
                  superordinante dei iudicio multorumque populorum peccatis exigentibus, in auro et 
                argento et possessionibus animalium ac multitudine servientium divites facti, ac fere super omnia colla 
                orientalium nationum domini effecti sunt. Siquidem nulli hominum cedentes a 
                  <placeName key="Tartaria" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Tartary">Tartaria</placeName> fere usque ad ortum solis, 
                  et ab ortu solis usque ad <geogName key="Mare Mediterraneum" ref="https://pleiades.stoa.org/places/1043">mare Mediterraneum</geogName> 
                  dilatati sunt, et innumerabilia regna suo dominio subiecerunt. 
                In omnibus autem terris que ab eis destruuntur statim fames valida sequitur, sicut postea per exempla 
                manifestabitur. Plurimis itaque terris in servitutem eorum redactis, quaedam 
                  <hi rend="italic">viriliter restiterunt eis,</hi> videlicet <hi rend="italic"><placeName 
                          key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">India</placeName> magna</hi> et 
                  magna <hi rend="italic">quaedam pars Alanorum</hi> et <hi rend="italic">quaedam 
                      magna pars Kitaorum</hi> et gens <hi rend="italic">Saxorum. Quandam enim civitatem</hi> 
                  eorum Tartari subsederunt, sed eis praevalere non potuerunt. Et re vera Tartari 
                non parum timidi sunt erga illos qui eis fortiter resistunt, nec unquam insiliunt in homines constantes seque 
                viriliter defendentes aut repugnantes, sed virtus eorum est circa fugientes. Itaque super omnes populos 
                timent Francos, sic enim ipsi et omnes transmarini large sumpto vocabulo nominant omnes Christianos. 
                Unde Fratres Praedicatores a papa missi ad eos, cum venissent in exercitum eorum, timuerunt ipsi <pb n="56" type="page"/>Tartari 
                valde, dicebantque per exercitum quod Franci veniebant, qui sequentes fratres iam in media Turquia erant. 
                Denique ubicumque potestatem habent, Francos in solidis, <choice>
                    <sic>idest</sic>
                    <corr>id est</corr>
                </choice> stipendiis recipi prohibent. Quantum 
                vero Tartaros odiunt Sarraceni et Georgiani, et Armeni ceterique populi qui eis tributarie serviunt, nulli 
                dubium est fratribusque praedictis ipsimet eorum afflictione et miseria constricti retulerunt.
            </p>
          </div>
            
          <div>
            <head>XXX,88 - Qualiter Chorasminos destruentes fugaverunt</head>    
              <p>Itaque post victoriam de Indis, ut praedictum est, superbiae cervicem erigentes ac de totius mundi subiectione 
                praesumentes ad Chorasminos transmiserunt primos nuntios tanquam ad sibi propinquiores, arroganter eis 
                mandantes quatenus <persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> 
                  et eius exercitui humiliter oboedirent eique servitium perpetuum cum tributo 
                impenderent. At vero Chorasmini super mandatione sibi facta quam plurimum indignati praedictos nuntios omnes 
                fecerunt interfici. Tartari ergo super illorum occisione supramodum indignati atque turbati, congregata 
                multitudine magna Tartarorum eorumque qui eis voluntarii vel inviti se coniunxerant, terram Chorasminorum 
                invaserunt, quotquot invenire potuerunt <pb n="57" type="page"/>ex eis gladio prosternentes omnesque alios tanquam exules ac 
                profugos de finibus illis penitus effugantes. Itaque Chorasmini persecutionem eorum declinantes fugerunt 
                et in fines se <placeName key="Persis" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Persia">Persidis</placeName>, maximeque in civitatem 
                  <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgiae</placeName> 
                  <placeName key="Tiflis" ref="https://pleiades.stoa.org/places/863903">Tiflis</placeName> effuderunt, ubi etiam septem milia hominum 
                occiderunt. Postmodum vero cum in fines illos Tartari supervenerunt, iterum Chorasmini fugientes ad tempus 
                in terra soldani <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> latuerunt. 
                  Postea vero a soldano <placeName key="Babylonia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/912816">Babyloniae</placeName> 
                  domino <placeName key="Aegyptus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Egypti</placeName> invitati atque conducti 
                  in regnum Iherosolimitanum venientes, et Christianos debellantes ante 
                  <placeName key="Gaza" ref="https://pleiades.stoa.org/places/59826">Gazam</placeName> 
                  civitatem magnam Francorum 
                multitudinem, domino permittente prostraverunt, et gloriosum domini nostri sepulchrum destruxerunt, atque 
                intra et extra <placeName key="Ierusalem" ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Sanctam Civitatem</placeName> 
                  Christianos quam plurimos occiderunt. Quod factum est <date when="1244">anno domini MCCXLIIII</date>
                sicut infra dicetur in loco suo. Qui scilicet Chorasmini postquam, deo permittente, tantum facinus et impietatem 
                commiserunt, tandem ipso domino disponente, iam fere omnes ad nihilum redacti sunt.
            </p>
          </div>
          
          <div>
            <head>XXX,89 - De destructione Persarum</head>
              <p>Ubi autem Tartari <placeName key="Persis" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Persia">Persidem</placeName> invaserunt, 
                  civitatem in ea centum portarum quae vocatur 
                  <placeName key="Spapha" ref="https://pleiades.stoa.org/places/902990">Spapham</placeName> acceperunt, non quidem 
                <pb n="58" type="page"/>virtute sua, sed aquarum inundatione quas illuc dirivari fecerunt. Porro ad suae crudelitatis ostensionem, et 
                ad incutiendum audituris timorem, cum accepissent quandam in ea civitatem fortem Drubadi vocatam in pede 
                  <geogName key="Montes Caspii" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/caucaso/">montium Caspiorum</geogName> 
                  habitatoribus invitis, illis omnibus decapitatis, aures rebellium sibi iam mortuorum 
                absciderunt duosque summarios eisdem auribus in aceto positis oneratos ad Chaam transmiserunt. Quia 
                vero de <geogName key="Montes Caspii" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/caucaso/">montibus Caspiis</geogName> 
                  hic facta est mentio, hic unum quod in dubium mihi venit inserere volo. Cum 
                  enim dicant historiae nostrae scolasticae quod <persName key="Alexander III Magnus" ref="http://viaf.org/viaf/101353608">Alexander 
                      Magnus</persName> rex Macedonum oratione impetravit a domino reclusionem Iudeorum inter 
                  <geogName key="Montes Caspii" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/caucaso/">montes Caspios</geogName> 
                  ipsosque circa finem mundi praedicent exituros, fratres nostri 
                  scilicet Ordinis Praedicatorum in <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgia</placeName> civitate 
                  <placeName key="Tiflis" ref="https://pleiades.stoa.org/places/863903">Tiflis</placeName>, quae 
                  prope <geogName key="Montes Caspii" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/caucaso/">montes Caspios</geogName> est, ubi per septem 
                  annos commorati sunt, diligenter a Georgianis et a <placeName key="Persis" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Persia">Persis</placeName>, 
                  et etiam a Iudeis de inclusione illa inquisierunt. Et dicunt omnes etiam ipsi Iudei quod nihil penitus inde sciunt, nec unquam istud in suis historiis 
                invenerunt. Hoc autem scriptum habent tantummodo quod Alexander ille quosdam homines immundos et horribiles 
                prope <geogName key="Montes Caspii" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/caucaso/">montes Caspios</geogName> 
                  habitantes, qui alios homines et se etiam invicem comedebant, intra montes illos habitare 
                  coegit, et etiam ibi portas extrui fecit. Quae videlicet adhuc portae 
                  <persName key="Alexander III Magnus" ref="http://viaf.org/viaf/101353608">Alexandri</persName> 
                  dictae sunt unamque <pb n="59" type="page"/>illarum Tartari confregerunt. 
                  Ceterum de reclusione hominum in montibus illis nihil aliud reperitur veritatis in illis locis.
            </p>
          </div>
          
          <div>
            <head>XXXI,95 - De Georgianorum destructione. Ex Historia Tartarorum</head>
              <p><date when="1221">Anno praenotato scilicet ab Incarnatione domini MCCXXI</date> Tartari 
                  <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgiam</placeName> intraverunt eamque vastare ceperunt. 
                  Quidam vero magnus baro <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgiae</placeName> cum filis et uxore sua a facie eorum 
                  ad <geogName key="Montes Caspii" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/caucaso/">montes Caspios</geogName> fugit salvationis causa.
                Ac in via illa tres magni latebant Tartari rapiendorum causa spoliorum invicem confoederati. Cumque per illa 
                confinia vagarentur, explorantes si possent invenire aliquid, unus eorum vestigia militis ac suorum in via deprehendit. 
                Insecutus itaque vestigia, baronem illum cum uxore et filio rebusue vivum apprehendit; et omnes cum rebus suis ad 
                socios suos sicut inter se condixerant introduxit. Cum autem inter se partitione rerum ac personarum ita concordassent 
                ut unus haberet baronem, alius filium, alius aurum, et uxorem pro communi venderent, ille cui pro parte sua puerum habere 
                debuit recusans dixit. "Numquid puer iste qui quasi caniculus unus est pars mea erit, quem etiam me nutrire oportebit?" 
                Absit. Tandem igitur in hoc alias concordaverunt, ut pater et filius occiderentur et aurum in communi partiretur ac 
                mulier venderetur. Quod et factum <pb n="60" type="page"/>est. Itaque illa mulier quae coram se maritum et filium occidi pariter vidit, 
                  postmodum in <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgia</placeName> monialis effecta monasticam vitam duxit. 
                  Quia vero Tartari in signum gloriae atque victoriae et numeri 
                occisorum certitudinis habendae unum de mille occisis quasi millenarium capite subverso ac pedibus erectis in locum 
                eminentem erigere consuerunt, in vastatione <placeName key="Tiflis" ref="https://pleiades.stoa.org/places/863903">Tiflis</placeName> 
                  <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgiae</placeName> civitatis pro habenda certitudine de suis occisis, septem 
                homines ibidem pedibus erectis, capitibusque suppositis in septem diversis locis supereminentibus infixerunt. Sed et 
                parum ante Tartarorum adventum occisi fuerant in eadem civitate a Chorasminis ut iam dictum est supra septem milia hominum.
                Et postquam ibi facta est occisio tanta subsecuta est fames inaudita.
            </p>
          </div>
           
          <div>
             <head>XXXI,96 - De chrismate Georgianorum et erroribus quorum</head>
              <p>Haec autem terra videlicet <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgia</placeName> ab antiquis 
                  temporibus Antiocheno Patriarchatui erat subiecta, cum <placeName key="Armenia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/874350">Armenia</placeName> 
                  et <placeName key="Cappadocia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/991402">Cappadocia</placeName>, 
                  sive <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquia</placeName>. Accidit autem in 
                  <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquia</placeName> tantam fuisse guerram, quod Georgiani non potuerunt 
                  transire per <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiam</placeName> in 
                  <placeName key="Antiochia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/658381">Antiochiam</placeName>, causa visitationis 
                  vel <pb n="61" type="page"/>confirmationis et aliorum quae immediate pertinent ad patriarchiam. Habito itaque inter 
                  se consilio, miserunt nuntios suos per mare <placeName key="Constantinopolis" ref="https://pleiades.stoa.org/places/520998">Constantinopolim</placeName> 
                  et inde <placeName key="Antiochia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/658381">Antiochiam</placeName>, 
                  postulantes a patriarcha ut eis unum catholicum <choice>
                    <sic>idest</sic>
                    <corr>id est</corr>
                </choice> universalem episcopum concederet qui eis loco patriarchae existeret. Tunc patriarcha misit eis 
                ampullam chrismatis, dicens ut de illo a septimo anno in septimum catholicos chrisma paululum scilicet immiscendo 
                de ipso cum oleo novo conficerent, et ad hoc faciendum omnes episcopi convenirent. Quod et fecerunt, usque nunc, et 
                illud chrisma missum ab <placeName key="Antiochia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/658381">Antiochia</placeName> in 
                  <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgiam</placeName>, 
                  ut dicitur, reservatur adhuc. Cum eodem vero chrismate misit patriarcha 
                litteras cuidam archiepiscopo, continentes ut ille quem ipsi communiter eligerent canonice potestatem haberet 
                confirmandi in catholicos. Et ita factum est. Quoniam ergo sic fecit eis patriarcha, dederunt illi Georgiani centum casalia.
                Post haec accidit quod Patriarcha Iherosolimitanus depauperatus venit ad Antiochenum Patriarcham conquerens et ostendens 
                ei paupertatem suam. Tunc Antiochenus dedit Ecclesie Iherosolimitanae et fratribus de sepulcro centum illa casalia quae sibi 
                Georgiani dederant antea. Haec itaque casalia modo tenet archidiaconus frater sepulchri domini ex parte Iherosolimitani 
                Patriarchae et capituli de sepulchro in <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgiam</placeName> missus; 
                  illaque possidens a Tartaris quam plurimum sicut alii est impeditus.
                  Sunt autem in <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgia</placeName> tam 
                  <pb n="62" type="page"/>episcopatus quam archiepiscopatus XVIII. Sed <choice>
                    <sic>catholicor</sic>
                    <corr>catholicos</corr>
                </choice>, <choice>
                    <sic>idest</sic>
                    <corr>id est</corr>
                </choice>universalis episcopus, chrismales 
                coepiscopos facit, et illis mediantibus chrisma ceteraque sacramentalia vendit. Mulierem sterilem quia sterilis est a marito, 
                mediante pecunia dividit. Monachi quoque et abbates Georgiani aperte simoniaci sunt et usurarii. Itaque cancellaria 
                  <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgiae</placeName> a monachis emitur et publice possidetur.
            </p>    
          </div>
           
          <div>
           <head>XXXI,97 - De vastatione Armeniorum</head>
              <p>Post <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgiam</placeName> intraverunt Tartari 
                  <placeName key="Armenia Maior" ref="https://pleiades.stoa.org/places/863747">maiorem Armeniam</placeName> eamque 
                  vastaverunt sibique subiecerunt. In <placeName key="Armenia Maior" ref="https://pleiades.stoa.org/places/863747">Armenia</placeName> 
                  est civitas nobilis quae <placeName key="Ani" ref="https://pleiades.stoa.org/places/863739">Ani</placeName> 
                  vocatur, ubi sunt mille ecclesiae ac centum milia familiae sive domus inhabitatae, quam Tartari coeperunt in duodecim diebus.
                  Est etiam ibi prope <placeName key="Ani" ref="https://pleiades.stoa.org/places/863739">Ani</placeName> 
                  <geogName key="Arath" ref="https://www.geonames.org/409313/">mons Arath</geogName> ubi 
                  requievit archa Noe, et in pede montis illius est prima civitas quam aedificavit idem 
                  Noe. Et vocatur haec civitas <placeName key="Ladivina" ref="https://www.geonames.org/616741/">Ladivinae</placeName>. Circa illam defluit 
                  <geogName key="Araxes" ref="https://pleiades.stoa.org/places/884118">fluvius Araxos</geogName> qui fluit medium 
                  <geogName key="Mongan" ref="https://www.geonames.org/11912479/">Mongan</geogName> ubi sunt in hieme Tartari, 
                  usque in mare Servanicum. Est autem mons ille videlicet <geogName key="Arath" ref="https://www.geonames.org/409313/">Arath</geogName> 
                  excellentissimus, nec unquam illuc ascendisse <pb n="63" type="page"/>dicitur homo nisi 
                monachus unus. Ille siquidem, ut dicitur, quodam devocionis ardore commotus propter archam Noe, quae ibi requievit multotiens 
                illuc ascendere quibus potuit conatibus attemptavit. Cumque aliquam montis partem ascenderat, et membra corporis fatigata 
                quieti dabat, semper post quietem evigilans in pede montis se inveniebat. Tandem vero dominus, eius affectui condescendens 
                eiusque votum et orationes exaudiens, per angelum suum eum monuit ut semel ascenderet ita tamen ut de cetero ascendere 
                nullatenus attemptaret. Tunc ergo securus ascendit et postea descendens inde secum ex archa unum asserem detulit. Tunc 
                in montis pede monasterium aedificavit, in quo eundem asserem tanquam pro sacris reliquiis devote collocavit.	
            </p>
          </div>
          
          <div>
            <head>XXXI,93 - De erroribus ipsorum</head>
            <p>Armeni quidem in sabbato Paschae comedunt ova et caseum in vespere; dicunt enim quod Christus resurrexit in vespere sabbati Paschae. 
                Iterum post Pascha comedunt carnes per omnes sextas ferias quae sunt septem videlicet usque ad Pentecosten. Diem Natalis Domini 
                nesciunt, nullaque festa vel vigilias custodiunt, nec quatuor tempora noverunt. Per totam quadragesimam non celebrant nisi die 
                <pb n="64" type="page"/>sabbati vel dominica, quia dicunt hominem ieiunium frangere quotiens celebrat. Propter hanc etiam causam in sextis feriis non 
                celebrant, ne scilicet ieiunium frangant. Diebus autem quibus carnes comedunt celebrant, quia tunc non ieiunant. Multa vero 
                faciunt ieiunia. In septimana ante septuagesimam, quod dicitur ieiunium Sancti Sargris, a secunda feria usque ad sabbatum ieiunare 
                incipiunt; et in sabbato et in dominica die carnes comedunt. Idem etiam in ebdomada sequenti faciunt. In quartis et sextis feriis,
                oleum et pisces non comedunt, nec vinum bibunt, nec etiam per totam quadragesimam. Plusque illum peccare qui in quadragesima comedit 
                pisces, vel oleum aut bibit vinum asserunt quam illos qui ad lupanar vadunt. Porro in septimana ante quinquagesimam ita stricte 
                ieiunant quod in secunda feria penitus abstinent. In die Martis tamen aliquid sine oleo et vino manducant et in die Mercurii 
                omnino iterum ieiunant. In die Iovis comedunt semel, in die Veneris omnino nihil, et in sabbato comedunt carnes. Et hoc 
                quidem ieiunium faciunt maiores, infantes autem duorum mensium sacrificio communicant, et quoslibet indifferenter. 
                In sacrificio aquam non apponunt in lepore et urso et corniculis et huiusmodi; sicut Graeci iudaizant, et in calicibus vitreis 
                ac ligneis celebrant. Quidam etiam celebrant <pb n="65" type="page"/>sine paramentis, <choice>
                    <sic>idest</sic>
                    <corr>id est</corr>
                </choice> sacerdotalibus vestimentis omnino, quidam cum infula, quidam 
                cum diacono et subdiacono. Si aliquod festum in sabbato vel dominica eveniat, commemorationem inde faciunt tamen, sed nullum, 
                ut dictum est, celebrant festum. De purgatorio nihil credunt. Si uxor alicuius adulteraverit, statim episcopus dat ei licentiam 
                accipiendi aliam, et accipit. Monachi vero et abbates et episcopi potationibus vacant, etiam plusquam laici. Sunt etiam monachi 
                ac presbyteri publici usurarii et simoniaci. Multique illorum sacerdotes in divinationibus errant, et inspectione granorum et 
                huiusmodi, dicuntque quod uxor sacerdotis, eo mortuo, non potest de cetero maritari. Praeterea nullo modo concedere volunt quod 
                Christus duas naturas habuerit. Dicunt etiam Georgiani quod in articulis triginta discordant a fide catholica ipsi Armeni. Tantumque 
                odium inter Georgianos et Armenos existit quod Georgianus dicit<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Si aliquis nostrum habeat spinam in pede infixam, transiens 
                ante Armenorum ecclesiam, debet spinam sustinere nec se ad pedem suum evellendi causa inclinare, ne per hoc videatur ante 
                Armenorum ecclesiam ab omnibus Christianis vilipendendam inclinare."		
            </p>  
          </div>
          
          <div>
              <head>XXXI,138 - De tyrannide <persName key="Paparoissole" ref="http://viaf.org/viaf/3269823">Paparoissole</persName> et in Turcos debachatione</head>
              <p><date when="1240">Anno Domini MCCXL</date>, videlicet anno secundo antequam <pb n="66" type="page"/>Tartari 
                  <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiam</placeName> destruxissent, quidam Turquemannus in 
                  <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">regno Turquiae</placeName> contra 
                  soldanum se extulit ac per duos menses et fere dimidium debachationem suam exercuit. Hic 
                  <persName key="Paparoissole" ref="http://viaf.org/viaf/3269823">Paparoissole</persName> vocabatur et baiulationem 
                habebat super quatuor casalia. Qui cum die quadam equitaret per campos iumentum suum pulchrum, quidam rusticus pedester ei occurit 
                eiulans et clamans, quia lupus rapuerat et in silvam deportaverat eius filium. "O," inquit rusticus, "audi me, homo, et adiuva miserum 
                faciamque te divitem hominem vel, si malueris, soldanum." Cui 
                  <persName key="Paparoissole" ref="http://viaf.org/viaf/3269823">Paparoissole</persName>, 
                  audita eius causa et accepto de promissione iuramento, 
                  lupum insecutus ei puerum abstulit et ad patrem reportavit. Rusticus ergo puerum vivum laetanter recipiens 
                  <persName key="Paparoissole" ref="http://viaf.org/viaf/3269823">Paparoissole</persName> dixit. 
                "Elige tibi quod vis de duobus promissis." Ille respondit. "Quis es tu qui sic incunctanter haec michi promittis?" "Ego sum," 
                inquit, "qui de nocte vado cum dominabus quae nimphae vocantur et sum dei nuntius et quicquid dixero tibi eveniet." Tunc ille. "Satis" 
                ait "dives sum, sed fac me soldanum." Rusticus ait. "Vade statim ad parentes tuos, quia magnae es parentelae, et, congregatis 
                in unum dic quod nuntius dei tibi apparuit, dicens deum te velle soldanum esse." Quod cum ille fecisset, incepit multa circa se casalia 
                invadere ac destruere omnibusque cum quibus proeliabatur prevalere. Cumque <pb n="67" type="page"/>domum quandam Armenorum quasi castellatam obsideret, 
                omnes suos pro posse animavit, ut viriliter pugnarent nihilque mali timerent, quia nullus ibi moreretur neque vulneraretur. Hac 
                igitur confidentia castrum assilierunt, et illi de castro octo de illis se expugnantibus occiderunt, et quamplures alios vulneraverunt.
                Alii vero pugnantes scilicet occisorum fratres atque parentes de morte ipsorum dolentes dixerunt 
                  <persName key="Paparoissole" ref="http://viaf.org/viaf/3269823">Paparoissole</persName>. "Quare sic decepisti 
                nos et nostros? Morieris et tu sicut illi." Tunc ille iurabat quia sic ei nuntius dei dixerat. "Diabolus," inquiunt, "fuit, qui te  
                decepit." Tunc ille subterfugium amentiae suae quaerens et non inveniens, dicebat: "O Deus quid facis? An dormis? Loquar," inquit, "omnibus 
                vobis astantibus deo crastina die et dicam ei cur mihi et vobis tale quid permisit accidere."	
            </p>    
          </div>
         
        <div>
          <head>XXXI,139 - De ipsius ac suorum destructione</head>
            <p>Crastina vero die contra praedictos Armenos insultum fecit, ac per medias scapulas perforatus 
                ad mortem, se abscondi praecepit ita quod videri non posset quando mortuus esset. Nihilominusque 
                consolatus est suos dicens quod non propter ipsum a proposito quod inceperant desisterent 
                sed viriliter insisterent, quia victoriam et dominium sicut ei deus mandaverat de omnibus obtinerent. 
                Dixit etiam quia cum foret mortuus iret loqui cum deo, super iis <pb n="68" type="page"/>quae acciderant 
                rationem quaesiturus. Quaendam etiam prae ceteris sibi de genere suo priusquam moreretur constituit 
                ut praeesset loco sui, eique oboedirent, ut sibi certi quod 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> 
                dominium obtinerent, si in proposito et opere incepto permanerent. Ille 
                igitur institutus in opere coepto persistebat et, congregata secum trium milium hominum multitudine, 
                omnes sibi resistentes occidebat et destruebat. Denique in terrae vastatione tantam sibi pugnatorum multitudinem 
                congregaverunt et ita in brevi a Turcis reveriti sunt quod eis libere 
                <placeName key="Gasaria" ref="https://www.geonames.org/308464/">Gasariam</placeName> 
                dum tamen pax esset de cetero firma inter ipsos dare voluenrunt. Tunc trecenti Latini sive Franci audientes 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> destructionem 
                per istos fieri, convenerunt ad locum ubi erant congregati atque in illos exilientes destruxerunt omnes, 
                Turcis a bello fugientibus, nec intrare conflictum audentibus. Unicus tantum Latinus mortuus fuit ibi, plures autem 
                vulnerati. Sic autem habita de <persName key="Paparoissole" ref="http://viaf.org/viaf/3269823">Paparoissole</persName> victoria per Latinos, 
                praecepit soldanus CCC milia solidos eis dari, quae omnia ipsi retinuerunt Turci. Siquidem etiam <choice>
                    <sic>admirales</sic>
                    <corr>admiraldes</corr>
                </choice> sive baiuli <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> participant 
                furtis quae in ea fieri consueverunt, pactum quoque de habenda securitate cum furibus faciunt. 
                Tunc Latini stipendia quaesierunt a baiulis soldani. Quibusdam vero solvere recusantibus dixit unus. 
                "Iustum est ut stipendia vobis solvamus, quia nos et capita nostra per vos habemus. Siquidem 
                altera die cum <persName key="Paparoissole" ref="http://viaf.org/viaf/3269823">Paparoissole</persName> 
                <pb n="69" type="page"/>veniret ad castrum nostrum, omnesque recepti essemus in tutiori loco XI milia pugnatorum, ille videntibus oculis 
                nostris venit ad burgum et ibi accepit victualia quantum voluit, nec saltem unus qui contra illos exiret ex nobis fuit. Quoniam ergo vos Franci 
                devicistis eos, ante quos comparere non audebamus, iustum est ut vobis stipendia persolvantur." Itaque non exercuit, ut dictum est, 
                <persName key="Paparoissole" ref="http://viaf.org/viaf/3269823">Paparoissole</persName> tirannidem suam plusquam per duos menses ac dimidium, 
                et tamen Turci per vices duodecim fuerunt vastati per eum, erantque XII milia lancearum.	
            </p>    
        </div>
         
        <div>
           <head>XXXI,140 - De longa Turcorum a Tartaris impugnatione</head>
            <p>Porro Tartari pluries <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> terram invaserunt, 
                antequam illam contererent ac destruerent. Nam per annos viginti soldanus cum eis versus fines 
                <placeName key="Calath" ref="https://www.geonames.org/325103/">Calath</placeName> habuit guerram, 
                ita tamen quod non omnes barones Tartarorum sed unus vel duo insurgebant. 
                Tandem audientes quod <persName key="Paparoissole" ref="http://viaf.org/viaf/3269823">Paparoissole</persName>
                tali modo et cum tam paucis quasi cepisset victoriam de Turcis obtinere, animati quam plurimum ex debilitate Turcorum, 
                in anno sequenti <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiam</placeName> 
                integre invaserunt. Contigit autem in antecedenti anno destructionis eius duo milia mulierum de 
                <placeName key="Arseron" ref="https://www.geonames.org/315368/">Arseron</placeName> 
                ivisse ad balnea quae <pb n="70" type="page"/>per tres leucas 
                ab eadem civitate sunt remota. Cum igitur in balneis essent, et exercitum Tartarorum sibi supervenire viderent nec effugere possent, 
                cogitaverunt ut se <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                totique suo exercitui perpetuo servituras offerent. Venientes igitur ei obviam, in lyris ac timpanis et diversis 
                musicis instrumentis quae multe illarum secum habebant cantantes coram 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName>, 
                se illi suoque exercitui obtulerunt, nec sic tamen eius animi ferocitatem mitigare potuerunt, sed omnes ibi statim precepit occidi. 
                Accidit etiam parum ante Turcorum destructionem quod prope Severiasar quidam pauper Christianus peregrinus Theutonicus, a latronibus vulneratur 
                debilis et infirmus mendicans, a Turquemannis quaerebat sustentationem. Tandem in extremam infirmitatem decidit, dominoque spiritum reddens in quodam 
                casali expiravit. Illi vero Turquemanni in quodam fumario sepelierunt eum. At in subsequenti nocte et pluribus noctibus aliis, luminaria magna 
                super eum visa sunt pluraque miracula ibi a domino ostensa sunt. Multis admirantibus ac stupentibus, Cadius homo quidam diabolicus nitebatur 
                admirantes compescere, dicens astantibus. "Non credatis quod ille fuisset Christianus erat enim natione Sarracenus, sed fortisan a Sarracenis 
                deviaverat et a modo vivere proponebat ut Sarracenus, ideoque pro illo tanquam pro Sarraceno talia operatur deus."
            </p>    
        </div>
          
        <div>
          <pb n="71" type="page"/>
            <head>XXXI,141 - De nobilitate et magnitudine <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">regni Turquiae</placeName></head>
            <p>Erat quidem illud <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae regnum</placeName> 
                nobilissimum et opulentissimum. Ibi civitates fere centum, exceptis castris et villis et casalibus. Ibi 
                <placeName key="Meledem" ref="https://www.geonames.org/304922/">Meledeme</placeName> 
                quae fuit ut dicitur patria Sancti Georgii, omnibus abundans bonis. 
                Ibi <placeName key="Labrigarme" ref="https://www.geonames.org/145112/">Labrigarme</placeName> ubi 
                <persName key="Fridericus I" ref="http://viaf.org/viaf/66596013">Fredericus</persName> quondam Imperator contrivit plusquam 
                ducenta milia Turcorum, et tunc acquaesivit <placeName key="Iconium" 
                    ref="https://pleiades.stoa.org/places/648647">Iconium</placeName>. Sed cum inde 
                <placeName key="Ierusalem" ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Iherosolim</placeName> pergeret in  
                <geogName key="Salef" ref="https://www.geonames.org/314184/">flumen del Salef</geogName> submersus est. Quo audito,
                Turci nocte quadam in Francos insurrexerunt, et illos occiderunt. <placeName key="Sebaste" 
                    ref="https://pleiades.stoa.org/places/629075">Sebaste</placeName> 
                comitatus est magnus sive regnum, unde possidetur multitudo castrorum circumadiacentium. Ibi est <placeName key="Sebaste" 
                    ref="https://pleiades.stoa.org/places/629075">civitas Sebaste</placeName> 
                ubi beatus Blasius eiusdem urbis episcopus martyrizatus est, et alii XL simul 
                martyres. Ibi quoque <placeName key="Hacsar" ref="https://www.geonames.org/324490/">Finemigle regio</placeName> 
                est ubi casalia valent civitates. Ibi etiam est fluvius sive stagnum, spatii trium dietarum. Ibi 
                plures regales sedes, scilicet XXV. Quarum una est <placeName key="Sebaste" ref="https://pleiades.stoa.org/places/629075">Savastia 
                    sive Sebaste</placeName>, alia vero <placeName key="Satellia" ref="https://www.geonames.org/323777/">Satellia</placeName>, 
                ubi est sinus maris qui dicitur gouffa <placeName key="Satellia" ref="https://www.geonames.org/323777/">Satelliae</placeName>. Item 
                <placeName key="Candelour" ref="https://www.geonames.org/324190/">Candalour</placeName>, 
                ubi est thesaurus soldani, ac <placeName key="Meledem" ref="https://www.geonames.org/304922/">Meledem</placeName> civitas Sancti Georgii. 
                Item <placeName key="Arsaron" ref="https://www.geonames.org/315368/">Arsaron</placeName>, 
                et <pb n="72" type="page"/><placeName key="Monferaquin" ref="https://www.geonames.org/300796/">Monferaquin</placeName>,
                et <placeName key="Calath" ref="https://www.geonames.org/325103/">Calath</placeName>, etiam 
                <placeName key="Rohais" ref="https://www.geonames.org/298333/">Rohais</placeName>, quae quondam dicebatur Rages civitas Medorum, et 
                <placeName key="Samesath" ref="https://www.geonames.org/301943/">Sasamesath</placeName>, ubi fuisse dicitur una de crucibus duorum latronum. Ex iis 
                etiam est <placeName key="Iconium" ref="https://pleiades.stoa.org/places/648647">Iconium</placeName> 
                et aliae multae usque ad praedictum numerum. Ex quibus est una <placeName key="Nixaria" 
                    ref="https://www.geonames.org/741304/">Nixaria</placeName> nomine de qua dicuntur a quibusdam evangelici 
                Tres Reges sive Magi fuisse. Est etiam in <choice>
                    <sic>eodum</sic>
                    <corr>eodem</corr>
                </choice> regno locus qui dicitur <placeName key="Sanctus Braisamus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Mor_Bar_Sauma_Monastery">Sanctus 
                    Braisamus</placeName>, ubi est monasterium CCC monachorum, cuius munitio 
                si quando impugnatur ab hostibus, fertur se ipsam movere machinasque iacentes in eosdem retorquere.
            </p>    
        </div>
            
        <div>
          <head>XXXI,142 - De opulentia eiusdem</head>
            <p>Ibi tanta copia divitiarum quod amiraldus quidam in qualibet hieme ponebat ad praesepe suum hordeaceum decem milia arietum, exceptis aliis 
                qui erant in pascuis. Idem quoque decem milia equorum ad praesepe suum hordeaceum, praeter illos qui erant in pascuis et in haratiis. Soldanus 
                habebat in terra sua sex, vel secundum quosdam, decem argentarias, quarum unica cotidie decem milia solidos valebat. Argentaria de 
                <placeName key="Lebena" ref="https://pleiades.stoa.org/places/589901">Lebena</placeName> cotidie valet, ut dicitur, 
                tres rotas argenti depurati, quae valet III milia solidos, solutis operariis. Itaque terra soldani 
                valebat ei cotidie CCCC milia <pb n="73" type="page"/>hyperpera, <choice>
                    <sic>idest</sic>
                    <corr>id est</corr>
                </choice> LVII milia marchas argenti. Aeris quoque minerae sunt ibi tres, minerae ferri plures.
                Est etiam aluminis minera iuxta <placeName key="Sebaste" ref="https://pleiades.stoa.org/places/629075">Sabaste</placeName> 
                quae valet unam argentariam. Forum equorum, unguenti et saponis reddit ei annuatim, solidos CXX 
                milia vinum CC milia. Aqua vero cotidie solidos mille. Sunt etiam ibi ad minus octo salinariae. 
                Praeterea apud <placeName key="Hacsar" ref="https://www.geonames.org/324490/">Hacsar</placeName> invenitur 
                crocus et aluminis minera. Color etiam Indus ibidem versus 
                <placeName key="Baudac" ref="https://www.geonames.org/98182/">Baudac</placeName> et copiosus habetur in 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquia</placeName>. 
                In terra <placeName key="Iconium" ref="https://pleiades.stoa.org/places/648647">Iconii</placeName> inventa fuit azuris minera, 
                sed superveniente terra est cooperta. Ibi etiam praeter lanas ovium, habent lanam caprinam optimam, de qua fiunt capelli de bonet, qui mittuntur 
                venales in <placeName key="Francia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/98961">Franciam</placeName> 
                et in <placeName key="Anglia" ref="https://www.geonames.org/6269131/">Angliam</placeName>. 
                Itaque soldanus <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> bene poterat 
                quinquaginta milia milites unicuique dando mille bizantios annuatim in redditu 
                stipendiare. In adventu baiuli <placeName key="Armenia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/874350">Armeniae</placeName> 
                ad ipsum in <placeName key="Gasaria" ref="https://www.geonames.org/308464/">Gasariam</placeName> 
                proiecta sunt hyperpera multa, eique dimisit ad valorem quingentorum milia marcharum argenti,
                vasa sua aurea et argentea. Idem quoque <persName key="Iohannes III Doukas Vatatzēs" ref="http://viaf.org/viaf/50018894">Vathacio</persName> 
                fecit, cum ad ipsum venit. Dixit etiam soldani quidam thesaurius, 
                quod in <placeName key="Gasaria" ref="https://www.geonames.org/308464/"><choice>
                    <sic>casa</sic>
                    <corr>Casaria</corr>
                </choice></placeName> erant tres domus, quarum una erat plena hyperperis, duae autem dragmis. 
                Denique in anno quo contritus fuit soldanus a Tartaris, <pb n="74" type="page"/>ante pugnam 
                dedit XVI milia paria vestimentorum de samito et de tabit, sarbonis exceptis.
            </p>
        </div>
             
        <div>
            <head>XXXI,143 - De magnatibus <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> subiectis eius dominio</head>
            <p>Porro rex <placeName key="Armenia Minor" ref="https://pleiades.stoa.org/places/628936">Armeniae minoris</placeName> soldano 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> in trecentis lanceis per quatuor 
                menses tenebatur servire, insuper etiam facere proclamari legem 
                <persName key="Machometus" ref="http://viaf.org/viaf/97245226">Machometi</persName> 
                semel in sua maiori civitate. Monetam quoque in terra sua fieri faciebat, cuius medietas soldani erat. Similiter 
                dominus de <placeName key="Lambrum" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Lampron">Lambro</placeName> tenebatur 
                ei in XXIX lanceis servire eodem modo quo rex scilicet ad mittendum quocumque vellet mittere. 
                <persName key="Iohannes III Doukas Vatatzēs" ref="http://viaf.org/viaf/50018894">Vathachius</persName> 
                quoque in CCCC lanceis eidem serviebat quotiens vel quantum volebat. Item dominus de 
                <placeName key="Trapezus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/857359">Trapezunte</placeName> ducentas ei lanceas dabat, et 
                soldanus <placeName key="Halapia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/658409">Halapiae</placeName> 
                quotiens volebat in mille lanceis eidem serviebat. Dominus de 
                <placeName key="Meledem" ref="https://www.geonames.org/304922/">Melerdin</placeName>, 
                et dominus de <placeName key="Tantap" ref="https://www.geonames.org/314830/">Tantape</placeName>, dominusque de 
                <placeName key="Halapia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/658409">Meredin</placeName>, et 
                soldanus de <placeName key="Hamah" ref="https://www.geonames.org/170017/">Hameta</placeName>, et ille de 
                <placeName key="Camella" ref="https://www.geonames.org/169577/">Camella</placeName>, et soldanus 
                <placeName key="Damascus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/678106">Damasci</placeName>, et ille de 
                <placeName key="Monferaquin" ref="https://www.geonames.org/300796/">Monferanquin</placeName>, et ille de 
                <placeName key="Aamant" ref="https://www.geonames.org/250441/">Aamant</placeName> tenebantur ei facto homagio et 
                iuramento, mediante ipsum adiuvare secundum posse suum contra quoscumque. Itaque soldanus iste faciebat se proclamari dominum 
                totius mundi, et quando filius eius fuit natus, clamari fecit quod natus erat solis filius. Numquam ibat cum minori societate quam X 
                milia hominum. Cumque adhuc esset in maiori posse suo, dixit domino de <placeName key="Lambrum" 
                    ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Lampron">Lambro</placeName> quod ipse in persona propria volebat ire ad papam 
                <pb n="75" type="page"/>eique totam reddere terram suam, dum tamen quiete possideret partem unam. Et hoc quidem statim fieri 
                voluisset, nisi vel dominum de <placeName key="Lambrum" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Lampron">Lambro</placeName> 
                ab admiraldis interfici timuisset. Itaque dominus de <placeName key="Lambrum" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Lampron">Lambro</placeName> 
                consuluit ei ne iret, sed potius mitteret. Postea vero eius propositum, nec ad effectum perductum est. Est autem in eius regno fortissimum castrum quid 
                <placeName key="Candelour" ref="https://www.geonames.org/324190/">Candelour</placeName> dicitur, ubi 
                est thesaurus ipsius. Et dicitur quod ibi sunt XVI picariae plenae auro depurato in ipsis liquato, exceptis lapidibus preciosis, 
                et pecunia multa nimis. Haec autem omnia per Francos acquisivit, etiam a tempore 
                <persName key="Gaufridus de Bouillon" ref="http://viaf.org/viaf/13555210">Godefridi de Buillon</persName>, et episcopi 
                <placeName key="Del Pui" ref="https://www.geonames.org/3002465/">del Pui</placeName>. Sed postquam a Francis 
                se soldanus retrahere coepit, numquam plus veritus fuit.	
            </p>
        </div>
          
        <div>
          <head>XXXI,144 - De soldano ibidem constituto per Francos</head>
            <p>Siquidem et <persName key="Gaiasadinus" ref="http://viaf.org/viaf/143835590">Gaiasadinus</persName>, qui tempore 
                destructionis regni erat soldanus, per Francos in regnum fuerat exaltatus. Cum enim 
                <persName key="Aladinus" ref="http://viaf.org/viaf/80825176">Aladinus</persName> 
                soldanus moriturus esset, dedit eidem filio suo <persName key="Gaiasadinus" ref="http://viaf.org/viaf/143835590">Gaiasadino</persName> 
                gladium suum tanquam vero heredi, cum tamen illegitimus esset, et <persName key="Aladinus" 
                    ref="http://viaf.org/viaf/80825176">Aladinus</persName> ipse duos filios ex sorore soldani 
                <placeName key="Babylonia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/912816">Babyloniae</placeName> 
                legitimos haberet. Habuerat autem <persName key="Aladinus" ref="http://viaf.org/viaf/80825176">Aladinus</persName> unum admiraldum nomine 
                <persName key="Sadadinus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Sa%27d_al-Din_K%C3%B6pek">Sadadinum</persName>, 
                <pb n="76" type="page"/>qui omnibus admiraldis praeerat, omniumque capita absciderat. Mortuo igitur 
                <persName key="Aladinus" ref="http://viaf.org/viaf/80825176">Aladino</persName>, venit iste 
                <persName key="Sadadinus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Sa%27d_al-Din_K%C3%B6pek">Sadadinus</persName> et dixit 
                <persName key="Gaiasadinus" ref="http://viaf.org/viaf/143835590">Gaiasadino</persName>. 
                "Veni mecum et ego faciam modo te soldanum." Tunc apud <placeName key="Coquebach" 
                    ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Kayqubadiyya_Palace">Coquebach</placeName> domum quandam soldani iuxta 
                <placeName key="Gasaria" ref="https://www.geonames.org/308464/">Gasariam</placeName> ad leucam erant, ubi 
                scilicet in <placeName key="Gasaria" ref="https://www.geonames.org/308464/">Gasaria</placeName> XVI milia Chorasminorum in 
                solidis soldani consistebant, et ex se quidem soldanum facere volebant, 
                sed Francos mirabiliter timebant, qui usque ad mille ibi tunc erant. Venit ergo 
                <persName key="Sadadinus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Sa%27d_al-Din_K%C3%B6pek">Sadadinus</persName>, et 
                <persName key="Gaiasadinus" ref="http://viaf.org/viaf/143835590">Gaiasadinum</persName> accepit eumque in 
                <placeName key="Gasaria" ref="https://www.geonames.org/308464/">Gasariam</placeName> duxit. In illo autem itinere obviaverunt 
                Latinis sive Francis, qui ad <placeName key="Coquebach" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Kayqubadiyya_Palace">Coquebach</placeName> 
                ibant causa praeceptum audiendi. Quibus ait <persName key="Sadadinus" 
                    ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Sa%27d_al-Din_K%C3%B6pek">Sadadinus</persName><choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Ecce <persName key="Gaiasadinus" ref="http://viaf.org/viaf/143835590">Gaiasadinus</persName> dominus vester atque soldanus. 
                Ipsum ergo conducite et in sede sua statuite." Quod et fecerunt, in <placeName key="Dodana">Dodanam</placeName>, <choice>
                    <sic>idest</sic>
                    <corr>id est</corr>
                </choice> in domum soldani eum ducentes, et in eius sede statuentes. Itaque statim audito 
                quod <persName key="Gaiasadinus" ref="http://viaf.org/viaf/143835590">Gaiasadinus</persName> esset in sede soldani, venerunt omnes 
                admiraldi eidem inclinare ac pedem ipsius osculari. Ipse vero Francos, 
                quia ipsum in sede posuerant, pedem suum osculari non permittebat sed manum eis porrigebat. Cumque timeret ne admiraldi 
                se coniungerent matri suae et fratribus et occideretur ab eis cum non esset heres legitimus, dixit ei 
                <persName key="Sadadinus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Sa%27d_al-Din_K%C3%B6pek">Sadadinus</persName>: "Esto 
                securus, quia sic faciam de illis, ut te timere non oporteat." Fecit igitur eos cum matre occidi ambos. Post ea vero 
                idem <persName key="Sadadinus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Sa%27d_al-Din_K%C3%B6pek">Sadadinus</persName> 
                occidit soldanos omnes preter tres, voluitque ipse esse soldanus, et cordam pro <pb n="77" type="page"/>soldano strangulando 
                portavit. Cum qua inventus est atque in malitia sua praeventus a quodam admiraldo 
                <persName key="Margedach">Margedach</persName> nomine qui fuerat Christianus.
                Huius ergo comperta fidelitate et illius falsitate, occisus est 
                <persName key="Sadadinus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Sa%27d_al-Din_K%C3%B6pek">Sadadinus</persName>, et in 
                eius loco <persName key="Margedach">Margedach</persName> substitutus.
            </p>    
        </div>
              
        <div>
          <head>XXXI,145 - De proibitate Francorum contra Tartaros</head>
              <p>Preterea contra Tartaros longo tempore Turcos, ut dictum est, impugnantes, Franci tantummodo trecenti perrexerunt, et bis eos 
                confregerunt. Unaque die post horam etiam nonam quendam eis montem in quo erant abstulerunt. Contigit autem in praecedenti 
                anno praefatae <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> destructionis ut capti 
                  essent duo Franci apud <placeName key="Arsengan" ref="https://www.geonames.org/315373/">Arsengan</placeName> a Tartaris, 
                  quorum unus vocabatur <placeName key="Guillermus de Brundusio">Guillermus de Brundusio</placeName>, alter vero 
                  <persName ref="Guasco, Raymundus">Raymundus Guasco</persName>. Cumque tenerentur captivi, 
                  quidam Tartarorum, qui audierant quod Franci fortes bellatores erant, suggesserunt ceteris maioribus ut illi duo pugnarent inter <choice>
                    <sic>si</sic>
                    <corr>se</corr>
                </choice>, quia modum pugnandi eorum libenter aspicerent, 
                congaudentes eorum interfectioni manibus ipsorum faciendae. Itaque de communi maiorum assensu factum est ut inter se pugnarent 
                illi duo Franci, equis et armaturis prout fieri potuit competenter praeparati. Cumque <pb n="78" type="page"/>armarentur 
                et praepararentur, inter se 
                sunt collocuti, quod sive sic, sive sic, de necessitate ac sine dilatione oportebat eos mori, ideoque quod Tartari sperabant ipsos 
                invicem facturos de <choice>
                    <sic>se ipsis</sic>
                    <corr>seipsis</corr>
                </choice>, ipsimet pariter facerent de Tartaris. Hoc itaque communi assensu inter se firmaverunt, dei misericordiam 
                sibi affuturam invocantes, ac fortassis invicem sibi de peccatis suis confitentes. Praeparati ergo ad proelium, alter alteri comminus 
                quasi congrediens, ac velut in comparem suum insiliens in Tartaros irruerunt. Primo quidem lanceis, et postea gladiis eos confodientes, 
                ac detruncantes, ita quod quindecim ex eis interfecerunt et alios triginta graviter vulneratos antequam ab illis interfecti fuissent ibidem 
                reliquerunt. Propter haec et iis similia, Francos sive Latinos, <choice>
                    <sic>idest</sic>
                    <corr>id est</corr>
                </choice> Christianos, praecipue timent Tartari, et similiter etiam Turci. Unde cum in 
                  <placeName key="Arsengan" ref="https://www.geonames.org/315373/">Arsengan</placeName> Francus quidam Placentinus occidisset quendam Turcum, 
                  hac de causa marescallus exercitus capi et suspendi 
                iussit eundem Placentinum. Quo audito Franci omnes in unum convenerunt, et firmaverunt inter se quod si suspenderetur Francus, omnes 
                irruerent in mortem Turcorum. Hoc cum audissent Turci, nihil amplius agere sunt ausi. Erant tamen tunc ibi sexaginta milia Turci, Franci 
                vero septingenti. Alias quoque cum totidem utrobique congregati essent, Turci <pb n="79" type="page"/>voluerunt imponere Francis 
                  ut castrum quod dicitur <placeName key="Samesath" ref="https://www.geonames.org/301943/">Semesach</placeName>
                munirent. Unde Franci eciam tunc contra illos insurgere volebant, quia se tam viles reputabant.
            </p>    
        </div>
           
        <div>
            <head>XXXI,146 - De destructione quarundam <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> civitatum</head>
            <p>Anno itaque domini MCCXLII Tartari omnes primam <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> 
                civitatem invaserunt eamque destruxerunt. Siquidem antea, ut dictum est 
                supra, per viginti annos regnum illud impugnaverunt, ita tamen quod unus eorum baro tantummodo vel duo contra illud insurgebant.
                Omnes autem similiter <placeName key="Arsaron" ref="https://www.geonames.org/315368/">Arseron</placeName> per viginti dies obsederunt. 
                Est autem <placeName key="Arsaron" ref="https://www.geonames.org/315368/"><choice>
                    <sic>Arsero</sic>
                    <corr>Arseron</corr>
                </choice></placeName>, ut dicitur, terra Hus, in qua quondam Beatus Iob dicitur 
                habitasse, et in ea regnasse. Cumque civitatis huius habitatores a Tartaris obsessi succursum a domino suo soldano prout erat necesse 
                non haberent, nec adversus Tartarorum multitudinem praevalere possent, cogitaverunt inter se Tartaris reddere civitatem, eo pacto ut 
                nulli eorum aliquam laesionem vel mortem inferrent, sed ut servos suos et slavos tenerent illos atque salvarent. Ad hoc autem 
                offerendum et firmandum, miserunt eis saana, <choice>
                    <sic>idest</sic>
                    <corr>id est</corr>
                </choice> civitatis baiulum. Itaque petitioni eorum Tartari annuerunt, et secundum modum 
                suum iurantes omnia petita se firmiter servaturos promiserunt. Intrantes autem urbem, statim confederationem praefatam ruperunt 
                omnesque civitatis habitatores occiderunt. Sic quoque fraudulentam pacem et <pb n="80" type="page"/>confederationem 
                habitatoribus <placeName key="Arsengan" ref="https://www.geonames.org/315373/">Arsengan</placeName> civitatis 
                fecerunt, et post introitum in eam omnes similiter occiderunt. Habitatores autem 
                <placeName key="Sebaste" ref="https://pleiades.stoa.org/places/629075">Sebaste</placeName> non occiderunt, quoniam illis obviam claves 
                civitatis eis offerentes exierunt. Totam tamen civitatem depraedati sunt, et iuvenes et iuvenculas et quam plures alias mulieres rapientes 
                secum eduxerunt. Quae tamen omnia prius se nullatenus facturos promiserant atque iuraverant. Cum autem 
                <placeName key="Gasaria" ref="https://www.geonames.org/308464/">Gasariam</placeName> quae alio nomine 
                dicitur Caesarea <placeName key="Cappadocia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/991402">Cappadociae</placeName> obsiderent, 
                duo Franci qui erant in urbis illius praesidio dixerunt, quod si plures secum Francos habuissent,
                semper a Tartaris in illo praesidio se defendissent nec ullas eorum machinas vel impugnationes timuissent. Ac vero miseri Turci, quia 
                viles et effeminati sunt, ultro se illis reddiderunt. Venientes enim Tartari ante dictam urbem, petierunt tantummodo sibi omnia 
                civitatis  animalia reddi et iuramentum fidelitatis praestari. Tunc itaque Turci, quasi iam securi de illorum promissione exierunt ad illos causa 
                fidelitatis confirmandae. Illorum autem qui exierunt Tartari centum, vel potius secundum quosdam CCC interfecerunt. Cumque 
                iam essent intra urbem quam ceperant, audientes dici quod rex 
                <placeName key="Armenia Minor" ref="https://pleiades.stoa.org/places/628936">Armeniae minoris</placeName> 
                veniebat in succursum <placeName key="Gasaria" ref="https://www.geonames.org/308464/">Caesareae</placeName>, cum tamen paucos et quasi 
                nullos contra Tartarorum multitudinem posset habere bellatores, de nocte tamen fugerunt, quaecumque lucrati 
                fuerant <pb n="81" type="page"/>exponentes. Postea tamen redierunt, cum eundem regem non venturum audierunt.
            </p>
        </div> 
       
        <div>
            <head>XXXI,148 - De vastatione <placeName key="Polonia" ref="https://www.geonames.org/798544/">Poloniae</placeName> et 
                <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819/">Hungariae</placeName> per 
                <persName key="Batu-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/24483607">Bathi</persName> ducem Tartarorum. Ex Historia Tartarorum</head>
            <p><date when="1242">Anno quoque domini circiter MCCXLII</date> Tartari vastaverunt 
                <placeName key="Polonia" ref="https://www.geonames.org/798544/">Poloniam</placeName> 
                et <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819/">Hungariam</placeName> cum principe suo nomine 
                <persName key="Batu-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/24483607">Batho</persName>. Post destructionem quippe 
                Chorasminorum, rex Tartarorum <persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> eundem 
                <persName key="Batu-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/24483607">Batho</persName> ducem cum exercitu in partes aquilonis miserat; ubi super 
                <geogName key="Mare Ponticum" ref="https://www.geonames.org/630671/">mare Ponticum</geogName>, 
                <placeName key="Ruscia" ref="https://www.geonames.org/2017370/">Russiam</placeName>, 
                <placeName key="Gazaria" ref="https://pleiades.stoa.org/places/226778"><choice>
                    <sic>Gasariam</sic>
                    <corr>Gazariam</corr>
                </choice></placeName>, <placeName key="Sugdania" ref="https://www.geonames.org/692315/">Sugdaniam</placeName>, 
                <placeName key="Guitta" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Crimean_Goths">Guittam</placeName>, 
                <placeName key="Ziquia" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Circassians">Ziquiam</placeName>, 
                <placeName key="Alania" ref="https://www.geonames.org/519969/">Alaniam</placeName>, 
                <placeName key="Polonia" ref="https://www.geonames.org/798544/">Appolloniam</placeName>, 
                ceteraque regna, quae omnibus computatis, erant triginta, et utramque 
                <placeName key="Comania" ref="https://pleiades.stoa.org/places/863772">Comaniam</placeName> 
                acquisierat. Denique <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819/">Hungariam</placeName> 
                etiam pro magna parte destruxit et usque ad fines 
                <placeName key="Theutonia" ref="https://www.geonames.org/2921044/">Theutoniae</placeName> prosilivit. 
                Cum autem <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819/">Hungariam</placeName> ingressurus 
                demonibus immolaret, consulens eos utrum illuc transire auderet, ei a demone in idolo habitante responsum est. "Vade secure, quia mittam 
                tres spiritus ante faciem tuam, a facie quorum adversarii tui non poterunt tibi resistere." Quod et ita factum est, spiritus enim illi 
                fuerunt, spiritus discordiae, spiritus incredulitatis, spiritus timoris. Hi sunt tres spiritus immundi in modum ranarum, ut legitur in 
                Apocalypsi. Siquidem et ex ipsis Tartaris qui <placeName key="Polonia" ref="https://www.geonames.org/798544/">Poloniam</placeName> 
                et <pb n="82" type="page"/> 
                <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819/">Hungariam</placeName> invaserunt, 
                <hi rend="italic">plures</hi> ibidem <hi rend="italic">interfecti fuerunt. 
                    Et</hi> siquidem <hi rend="italic">Hungari 
                        non fugissent</hi> sed <hi rend="italic">viriliter restitissent, Tartari</hi> confusi 
                <hi rend="italic">de finibus</hi> eorum <hi rend="italic">exivissent. 
                    Omnes</hi> quippe tamen <hi rend="italic">timorem habebant, quod 
                        fugere</hi> unanimiter <hi rend="italic">attemptabant</hi>. At ipse 
                <hi rend="italic"><persName key="Batu-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/24483607">Batho</persName></hi> 
                dux eorum <hi rend="italic">evaginato gladio in faciem eis restitit, et dixit<choice>
                            <sic>.</sic>
                            <corr>:</corr>
                    </choice> "Nolite fugere, quia si 
                    fugitis nullus evadet</hi> a morte, <hi rend="italic">et</hi> siquidem 
                <hi rend="italic">mori debemus, omnes</hi>, in simul <hi rend="italic">moriamur</hi>. 
                Nam profecto <hi rend="italic">futurum est ut praedixit</hi> rex noster 
                <hi rend="italic"><persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> 
                    quod intefici debeamus, et si nunc tempus est, sustineamus." 
                    Sic igitur animati remanserunt, et <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819/">Hungariam</placeName></hi> 
                in parte <hi rend="italic">destruxerunt.</hi> Porro Fratres Cisterciensis Ordinis in quodam monasterio suo 
                <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819/">Hungariae</placeName>, cum quibus 
                erant Fratres Praedicatores, Fratresque Minores, eisdem viriliter restiterunt, 
                plusquam per sex menses, nullam eorum impugnationem eorum metuentes. In Tartaris quippe vigor et fortitudo deficit, cum eis aliquis 
                viriliter resistit. Tanta vero post illam debachationem fames invaluisse dicitur in 
                <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819/">Hungaria</placeName> 
                ut homines vivi comederent mortuorum corpora. Canes etiam et cattos edebant et quicquid tale invenire poterant.   
            </p>    
        </div>
         
        <div>
          <head>XXXI,149 - De vastatione regni Turcorum</head>
            <p>Denique <date when="1243">anno Domini MCCXLIII</date> Tartari Turcos contriverunt, <pb n="83" type="page"/>et usque ad 
                <placeName key="Sebaste" ref="https://pleiades.stoa.org/places/629075">Sebaste</placeName> 
                terram vastaverunt, et etiam usque ad civitatem regiam <placeName key="Iconium" ref="https://pleiades.stoa.org/places/648647">Iconium</placeName> 
                et ultra cursores suos transmiserunt. Cum autem aggressuri 
                essent Turcos in planitie iuxta <placeName key="Hacsar" ref="https://www.geonames.org/324490/">Hacsar</placeName> 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                praemisit fratrem suum cum XL milibus bellatorum, videlicet de quolibet decanatu 
                exercitus extractis tribus, qui fecerunt XL milium numerum. Et siquidem exercitus 
                iste victus fuisset, <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> cum altera secum 
                multitudine illos insecutus fuisset. Nec mirum si succubuerunt Turci, quia soldanus ebrius fuerat 
                in nocte praecedenti et adhuc vino aestuabat quando primi bellatores fuerunt devicti. Sed nec in unum erat eius exercitus et circa nonam 
                fuit congressus. Ipse quoque soldanus cum uxore sua et puero per tres leucas a primis congredientibus erat remotus. Sciendum quoque quod 
                Georgiani et Armeni, scilicet <persName key="Avaque">Avaque</persName>, <persName key="Papa">Papa</persName> 
                et <persName key="Sainsenus">Sainsenus</persName>, cui Turci antea <placeName key="Cary" ref="https://www.geonames.org/743952/">Cary</placeName> 
                combusserunt, victoriam proelii contra illos Tartaris contulerunt.
                Cumque Turcis contritis soldanus ipse fugisset ac tentoria prae timore reliquisset, 
                Tartari tamen timentes aliquos in eisdem tentoriis latere 
                non ausi sunt intrare illa, sed ab hora nona per totam noctem ac per unam diem 
                integra permanserunt ab ipsis intacta. Circuibant enim et 
                stabant ante nec usque ad noctem post praedictam diem subsequentem ausi sunt ea 
                <pb n="84" type="page"/>invadere. Habebat autem soldanus quadraginta bigas oneratas loricis 
                exceptis scalis, argenteis et vasis ad bibendum mire magnitudinis. 
                Quae omnia fugiens Tartaros amisit, reliquens ibi et omnia, ut creditur, 
                ipsi habuerunt Tartari. Habebat etiam circiter tria milia summariorum 
                suppellectilibus suis oneratos camelos quoque triginta bizantiis aureis spissis 
                et latis ad palmae latitudinem onustos, quorum unumquodque valebat centum bizantios. 
                Habebat et trecentos summarios soldanis oneratos, quorum quilibet 
                portabat XL milia soldanorum. Erant etiam ibi tres scalae, in quarum una 
                erant sex gradus, in alia quatuor, in tertia tres. Erantque duae primae, ut dicitur, argenteae, tertia vero aurea. Porro 
                vas argenteum videlicet concha quaedam, in qua fundebatur vinum de quo bibebat cum 
                suis soldanus; erat magnitudinis duorum modiorum, vel amplius. 
                Vasa quoque aurea et argentea diversimode fabricata, ibi erant in multitudine 
                tanta, quod implebatur ex eis domus una. Fertur autem quod thesaurus 
                <persName key="Manuel I Comnenus" ref="http://viaf.org/viaf/62342021">imperatoris Manuelis</persName> in 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquia</placeName> perditus fuit, ac remansit ibi, ubi 
                  fuerunt mille currus argento et auro onerati. Praeterea soldanus 
                <placeName key="Babylonia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/912816">Babylonis</placeName> 
                apud <placeName key="Cataperte" ref="https://www.geonames.org/315808/">Cataperte</placeName> 
                decem milia hominum perdidit cum spoliis eorum maximumque thesaurum, et haec omnia remanserunt in 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquia</placeName>. Fuit etiam rusticus quidam 
                in <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquia</placeName>, 
                qui soldano XVII milia <pb n="85" type="page"/>grossorum animalium ut camelorum, 
                  et similium obtulit, ipsumque soldanum heredem suum fecit. Ceterum valorem 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> 
                nemo, ut dicitur, posset sufficienter aestimare. Itaque dicebatur soldanus 
                habere XL lanceas in exercitu suo quarum ferra sive cuspides erant ex auro.
            </p>
        </div>
              
        <div>
           <head>XXXI,150 - De <persName key="Cocerinus">Cocerino</persName> qui postea se voluit erigere in soldanum</head>
            <p>Post <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> vero destructionem sic a Tartaris <choice>
                       <sic>factum</sic>
                       <corr>factam</corr>
            </choice>, quidam Turquemannus ex magna <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> parentela, 
                quem vocabant <persName key="Cocerinus">Cocerinum</persName>, de consilio 
                quorundam admiraldorum elevare se voluit in soldanum. Et ut haberet accessum ad illum, ad quod instigatus et monitus fuerat, matrem suam affligens 
                atque percutiens increpabat eo quod publice diceret confitendo cuius hominis filius esset et quis cum genuisset. Itaque tandem illa, sicut a 
                filio edocta fuerat, coram omnibus qui ex industria congregati fuerant in locum unum ad testificandum quod audirent, dicebat<choice>
                    <sic>,</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Fili, scito quia genuit te pater istius soldani." Quo dicto, 
                <persName key="Cocerinus">Cocerinus</persName> exclamabat omnibusque dicebat<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Audistis quid mater mea dicit. Vos omnes super hoc invoco ut mihi testes sitis." Hac itaque dolositate inventa se in populo exaltavit et dixit <choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Soldanus frater meus iners ac muliebris est 
                nec <pb n="86" type="page"/>dignus terram tenere, quoniam a Tartaris victus est. 
                Propter hoc itaque volo soldanus esse, tanquam praepotens heres terrae." Sic igitur 
                occasionem dominandi invenit, et trecenta casalia ubi habitabant Christiani circa 
                <placeName key="Iconium" ref="https://pleiades.stoa.org/places/648647">Iconium</placeName> 
                destruxit. Illique de <placeName key="Iconium" ref="https://pleiades.stoa.org/places/648647">Iconio</placeName> 
                iam ordinaverunt <placeName key="Iconium" ref="https://pleiades.stoa.org/places/648647">Iconium</placeName> 
                ei reddere infra tres dies, nisi citius captus fuisset. Verum cum intraturus esset 
                <placeName key="Candelour" ref="https://www.geonames.org/324190/">Candelour</placeName>, 
                illud videlicet nobile castrum ubi erat soldani thesaurus, ibique tanquam dominus esset recipiendus, per industriam et procurationem domini de 
                <placeName key="Lambrum" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Lampron">Lambro</placeName> astute captus est atque suspensus, et 
                etiam frater eius. Erant autem iam cum eo bene XX milia homines, eiusque debachatio duravit circiter per tres menses. Denique Turci postquam 
                a Tartaris fuerunt vastati eisque subiecti adeo illorum iugo depressi sunt ac debilitati, ut licet adhuc in numero sint multi, tamen quasi 
                nulli sunt in vigore belli. Unde et a multis creditur quod si rex Franciae Ludovicus mare transiens recto tramite venisset in 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiam</placeName>, libere 
                et absque ulla contradictione reddidissent ei terram. Nam et 
                <placeName key="Aegyptus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Egypti terra</placeName> 
                quam primo agressus est, valde est periculosa sicut dicetur infra.	 
            </p>
        </div>
              
        <div>
           <head>XXXII,2 - De prima missione Fratrum Praedicatorum et Minorum ad Tartaros</head>
            <p>Hoc etiam tempore misit idem papa Fratrem 
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Ascelinum</persName> 
                de Ordine Praedicatorum cum tribus aliis fratribus auctoritate <pb n="87" type="page"/>qua fungebatur de diversis 
                  ordinis sui conventibus sibi associatis, cum litteris apostolicis ad exercitum Tartarorum, 
                  in quibus hortabatur eos ut ab hominum strage 
                  desisterent et fidei veritatem reciperent. Et ego quidem ab uno Fratrum Praedicatorum, videlicet a fratre 
                <persName key="Simon de Sancto Quintino O.P." ref="https://viaf.org/en/viaf/281635990">Simone de Sancto Quintino</persName> iam 
                  ab illo itinere regresso, gesta Tartarorum accepi, illa dumtaxat quae 
                  superius per diversa loca iuxta congruentiam temporum huic operi inserui.
                  Siquidem et eo tempore quidam Frater Ordinis Minorum, videlicet Frater 
                <persName key="Iohannes de Plano Carpini O.F.M." ref="http://viaf.org/viaf/239502727">Iohannes 
                      de Plano Carpini</persName>, cum quibusdam aliis missus ad Tartaros fuit, 
                qui etiam ut ipse testatur <hi rend="italic">per annum et quatuor menses 
                    et amplius cum eis</hi> mansit <hi rend="italic">et inter eos ambulavit. 
                        A summo</hi> namque <hi rend="italic">pontifice mandatum, 
                            ut omnia</hi> quae apud eos erant <hi rend="italic">diligenter scrutaretur</hi>, 
                acceperat <hi rend="italic">tam</hi> ipse <hi rend="italic">quam Frater Benedictus Polonus eiusdem ordinis, 
                    qui</hi> suae <hi rend="italic">tribulationis</hi> particeps 
                <hi rend="italic">et socius erat.</hi> Et hic ergo Frater 
                  <persName key="Iohannes de Plano Carpini O.F.M." ref="http://viaf.org/viaf/239502727">Iohannes</persName> 
                de iis quae apud Tartaros <hi rend="italic">vel oculis</hi> 
                propriis <hi rend="italic">vidit</hi> vel <hi rend="italic">a Cristianis fide dignis qui inter 
                      illos captivi erant audivit,</hi> libellum historialem conscripsit, qui et 
                  ipse ad manus nostras pervenit. De quo etiam hic quasi per epilogum 
                  inserere libet aliqua videlicet ad supplementum eorum quae desunt in 
                  praedicta Fratris <persName key="Simon de Sancto Quintino O.P." ref="https://viaf.org/en/viaf/281635990">Simonis</persName> historia.
              </p>
        </div>  
           
        <div>
          <pb n="133" type="page"/>
            <head>XXXII,26 - De exaltatione <persName key="Raconadius" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Kilij_Arslan_IV">Raconadii</persName> in soldanum 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName>. 
                Frater <persName key="Simon de Sancto Quintino O.P." ref="https://viaf.org/en/viaf/281635990">Simon</persName></head>
              <p><date when="1245-10">Anno superius in missione fratrum ad Tartaros annotato, scilicet ab Incarnatione Domini <choice>
                      <sic>1245</sic>
                      <corr>MCCXLV</corr>
              </choice>, mense Octobri</date> mortuus est in 
                  <placeName key="Satellia" ref="https://www.geonames.org/323777/">Satellia</placeName>, 
                  <persName key="Gaiasadinus" ref="http://viaf.org/viaf/143835590">Gaiazadinus</persName> 
                  <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> 
                  soldanus, eique successit filius eius adhuc puer nomine 
                  <persName key="Raconadius" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Kilij_Arslan_IV">Raconadius</persName>. 
                  Hunc genuerat ipse de filia cuiusdam sacerdotis Graeci. Alterum vero nomine 
                  <persName key="Azadinus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Kaykaus_II">Azadinum</persName>, 
                  de filia, ut dicitur, cuiusdam burgensis <pb n="134" type="page"/>
                  <placeName key="Iconium" ref="https://pleiades.stoa.org/places/648647">Iconii</placeName> 
                  seu Praetorii tertium vero <persName key="Aladinus" ref="http://viaf.org/viaf/80825176">Aladinum</persName> de filia reginae 
                  <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgiae</placeName> 
                  genuerat, quam in uxorem habebat. 
                  <persName key="Raconadius" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Kilij_Arslan_IV">Raconadius</persName> erat undecim annorum, 
                  <persName key="Azadinus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Kaykaus_II">Azadinus</persName> novem, 
                  <persName key="Aladinus" ref="http://viaf.org/viaf/80825176">Aladinus</persName> 
                  vero septem. Et iste quidem natu minimus, reginae filius, quoad ipsos hereditatis paternae heres erat legitimus. 
                Siquidem et pater eius tertia die post nativitatem ipsius, omnes admiraldos suos eidem 
                puero tanquam legitimo filio et heredi suo iuramentum homagii secundum ritum 
                suum praestare iussit. Aliamque monetam a sua eiusdem filii nomine tunc fieri fecit, quae adhuc etiam in 
                  <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquia</placeName> currit. Sed tunc erat quidam 
                  <persName key="Losir">Losir</persName> nomine baiulus totius 
                  <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName>, Persa natione, qui olim 
                ad soldanum veniens fuerat notarius curiae, fratremque pauperem habebat qui 
                ligna vendebat. Denique paulatim in tantum ascendit quod 
                  <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> 
                  cancellarius fuit. Hic itaque unus erat de terrae antiquioribus, et in multis sagax inventus et expertus. Qui etiam ad Tartaros 
                pro terra salvanda perrexerat, eique soldanus in morte gladium suum commiserat, 
                ita quod ex parte illius totam terram in manu habebat.
                Anhelavit autem omnibus modis in uxorem accipere unam de uxoribus domini sui 
                mortui, quod magnum apud Turcos erat opprobrium domino et suis 
                omnibus. Et hoc quidem propositum suum <persName key="Salefadinus">Salefadino</persName>, qui tunc in 
                  <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquia</placeName> 
                  post ipsum erat potentior, tanquam amico et familiari suo revelavit, 
                  quod omnibus modis <persName key="Salefadinus">Salefadino</persName> displicuit, 
                  et ei quantum potuit dissuasit. Ille tamen praevalens tandem soldani uxorem 
                  <persName key="Raconadius" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Kilij_Arslan_IV">Raconadii</persName> matrem 
                  accepit, ipsumque <persName key="Raconadius" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Kilij_Arslan_IV">Raconadium</persName> 
                  tanquam natu maiorem in soldanum exaltavit. Quorum utrumque 
                  <persName key="Salefadinus">Salefadino</persName> ceterisque pluribus admiraldis valde 
                displicuit, cum quia ipse <persName key="Losir">Losir</persName> 
                  soldanum illum constituendo cum omnibus admiraldis in hoc sibi assentientibus periurium incurrebat, 
                tum quia homo ipse plebanus et alienigena uxorem domini sui 
                accipiendo magnum ei suisque omnibus admiraldis dedecus faciebat.
            </p>
        </div>
              
         <div>
           <head>XXXII,27 - De <persName key="Losir">Losir</persName> tyranni debachatione</head>
             <p>Ex iis ergo <persName key="Salefadinus">Salefadinus</persName>, et 
                 plures admiraldi <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> 
                 contra <persName key="Losir">Losir</persName> plurimum indignati 
                 sunt, ita quod in mortem eius sexingenti cum ipso 
                coniuraverunt. At quidam eorum qui simul iuraverant ad ipsum <persName key="Losir">Losir</persName> 
                 accesserunt eique mortem suam iuratam manifestaverunt, super iuratione 
                facta veniam ab ipso postulantes eique de cetero se penitus 
                adhaesuros firmiter promittentes. Quosdam etiam illorum sexingentorum quos ipsi 
                plus odiebant nominaverunt, ipsique <persName key="Losir">Losir</persName> 
                 eos occidere suaserunt. Unus autem ex illis astutior consuluit 
                 <persName key="Losir">Losir</persName>, ut <pb n="136" type="page"/>aliqua die inclusum se 
                in camera infirmum fingeret, et causa suae visitationis eos accersiret, ibique insidiis positis locus aptaretur in quo occidendi omnes 
                includerentur. Quod ubi factum est, una die quindecim, vel secundum alios viginti quator, admiraldi maiores in 
                 <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquia</placeName> latenter sunt occisi. Dicunt 
                 et Latini sive Christiani, quod idem <persName key="Losir">Losir</persName> admiraldos usque ad sexaginta occidit, 
                 quosdam etiam alios persequendo fugavit, et quosdam in carcere reclusit. Marchisium de 
                 <placeName key="Lambrum" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Lampron">Lambro</placeName> 
                 incarceravit, et admiraldum ad Tartaros ut exulem profugavit, illum quoque qui dederat ei consilium de admiraldis occidendis, 
                 cum uxore ac filius omnibus interfecit. Magis autem ac magis 
                 contra <persName key="Salefadinus">Salefadinum</persName> utpote 
                 tunc in <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquia</placeName> 
                 potentiorem, et cui magis quam aliis facta ipsius displicebant, indignabatur, 
                 qui scilicet <persName key="Salefadinus">Salefadinus</persName> apud 
                 <placeName key="Arsengan" ref="https://www.geonames.org/315373/">Arsengan</placeName> 
                 tanquam cui terra illa erat commissa morabatur. Cum ergo die quadam <persName key="Salefadinus">Salefadinus</persName> 
                 ducentos secum bellatores haberet, eique decem milia hominum exercitus 
                 <persName key="Losir">Losir</persName> supervenirent, 
                 illi qui erant ex parte <persName key="Losir">Losir</persName> mandaverunt 
                 <persName key="Salefadinus">Salefadino</persName> ne fugeret, 
                 sed adventum ipsorum constanter expectaret, quia in hora qua inciperent congredi cum ipso essent, 
                qui modo videbantur esse contrarii. Qui verbis eorum nimis credulus 
                bellum aggressus est, statimque a multitudine tanta contritus est. Ipse 
                tamen cum paucis receptus est in <pb n="137" type="page"/>quodam 
                 castro fortissimo, Gamac vocabulo. Tandem vero circumdatus et obsessus ab exercitu 
                 <persName key="Losir">Losir</persName>, a castri habitatoribus 
                 exire quasi coactus est, dicentibus se nolle tueri hominem in castro soldani, 
                 qui contra soldanum esset. Interim quoque nuntios mittebat 
                 <persName key="Losir">Losir</persName> ad ipsum ut de castro securus exiens ad se veniret, 
                 eligens sibimet quod melius vellet videlicet aut exire de 
                 terra libere, et quocumque vellet proficisci, aut de cetero cum benivolentia 
                 ipsius <persName key="Losir">Losir</persName> in terra 
                 <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> 
                 ut prius commorari. Cumque nuntii verba portantes annuente <persName key="Salefadinus">Salefadino</persName> ab ipso 
                 <persName key="Losir">Losir</persName> iuramenta recepissent omnia quae mandaverat se firmiter servaturum, ille 
                fidei eorum se committens ibat ad ipsum. <persName key="Losir">Losir</persName> 
                 autem praemisit nuntios in occursum eius, dicens nuntiis eum adducentibus <choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> “Nolite 
                 ulterius ipsum ad me adducere, sed visis praesentibus nuntiis, eum interficite.” 
                 Quod et factum est. Hic autem <persName key="Salefadinus">Salefadinus</persName> 
                 Gallicum ac Theutonicum sciebat, multumque Francos seu Christianos diligebat, 
                 et si aliquandiu longius vixisset, fortassis ut creditur cito Christianus fuisset.
            </p>
        </div>
              
        <div>
          <head>XXXII,28 - De foederis inter Turcos et Tartaros confirmatione</head>
            <p>Eodem autem anno quo mortuus est soldanus 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> 
                <persName key="Gaiasadinus" ref="http://viaf.org/viaf/143835590">Gaiasadinus</persName>, 
                eique successit filius eius primogenitus 
                <persName key="Raconadius" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Kilij_Arslan_IV">Raconadius</persName>, 
                scilicet <date when="1245">ab Incarnatione 
                    domini MCCXLV</date>, Tartari <pb n="138" type="page"/>cum Turcis 
                foedus inierunt, et tunc quatuordecim camelos hyperperis oneratos ac trecentos summarios 
                sericis et scarleta aliisque pannis preciosis onustos, cum pluribus 
                equitaturis eorum regi transmiserunt. Frater autem soldani medius natu videlicet 
                <persName key="Azadinus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Kaykaus_II">Azadinus</persName> 
                ad eundem regem causa confederationis est missus. Denique Turci 
                sub hac forma se tributarios subdiderunt Tartaris quolibet anno reddunt 
                eis MCC milia hyperpera, et quingentos pannos sericos, quorum 
                medietas est deaurata, equos quoque quingentos, et camelos totidem, et arietes 
                D. Haec autem omnia tenentur ducere et conducere salva et integra cum expensis suis usque ad 
                <geogName key="Mongan" ref="https://www.geonames.org/11912479/">Mongan</geogName>. Tantumdem quoque valent exenia 
                et dona quae ultra tributum mittuntur quantum ipsum tributum et amplius ut dicitur. Praeterea tenentur Turci per totam 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiam</placeName> providere 
                nuntiis Tartarorum omnino in equitaturis, in mulieribus, in 
                victualibus, eundo, morando ac redeundo. Itaque soldani notarius computavit 
                expensas nuntiorum Tartarorum quas apud 
                <placeName key="Iconium" ref="https://pleiades.stoa.org/places/648647">Iconium</placeName> in duobus annis 
                fecerant, et inventum est quod, excepto pane et vino, sexingenta milia hyperpera
                expenderant. Praedicta vero computatio tributario confederato facta fuit apud 
                <placeName key="Sebaste" ref="https://pleiades.stoa.org/places/629075">Sebaste</placeName>, 
                marchisio de <placeName key="Lambrum" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Lampron">Lambro</placeName> 
                nomine <persName key="Constantinus">Constantino</persName> praesente, 
                qui tunc temporis mareschallus <pb n="139" type="page"/>erat 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName>, et etiam 
                baiulus fuerat eiusdem terrae. Et quandoquidem hoc tributum primo commissum 
                fuit Tartaris, interfuit ibidem eiusdem <persName key="Constantinus">Constantini</persName> 
                miles vocabulo Provincialis, qui multa de istis enarravit Fratribus 
                Praedicatoribus a domino papa cum suis litteris ad Tartaros transmissis.
            </p>
        </div>
          
        <div>
            <head>XXXII,29 - Qualiter rex <placeName key="Armenia Minor" ref="https://pleiades.stoa.org/places/628936">minoris 
                    Armeniae</placeName> Tartaris se subsisit</head>
            <p>Circa idem tempus <persName key="Constantinus de Baberon" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Constantine_of_Baberon">Constans</persName> 
                pater et baiulus regis 
                <placeName key="Armenia Minor" ref="https://pleiades.stoa.org/places/628936">Armeniae</placeName>, 
                qui vocatur <persName key="Haytonus I" ref="http://viaf.org/viaf/233310313">Haiton</persName>, 
                filium suum eiusdem regni conestabulum ad Tartaros misit, 
                eorumque tributo se ac regnum suum subiciens, pacem cum eis composuit. Quae 
                videlicet <placeName key="Armenia Minor" ref="https://pleiades.stoa.org/places/628936">minor 
                    Armenia</placeName>, nomine alio, ab antiquo vocatur Cilicia, et inter 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiam</placeName> 
                et <placeName key="Syria" ref="https://pleiades.stoa.org/places/1306">Syriam</placeName> est sita. Ibi est 
                <placeName key="Tarsus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/648789">Tarsus</placeName> 
                civitas archiepiscopalis, de qua Paulus Apostolus fuisse se dicit. Ibi quoque est Catholicon, <choice>
                    <sic>idest</sic>
                    <corr>id est</corr>
                </choice> universalis 
                episcopus, sicut et in <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgia</placeName> de qua dictum est superius. 
                Huius <placeName key="Armenia Minor" ref="https://pleiades.stoa.org/places/628936">Armeniae regnum</placeName> acquisierant paucis antea 
                temporibus duo fratres de <placeName key="Armenia Maior" ref="https://pleiades.stoa.org/places/863747">maiori Armenia</placeName>, 
                <persName key="Leo I Armenus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Leo_I,_King_of_Armenia">Leo</persName> scilicet ac 
                <persName key="Robinus III Armenus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Ruben_III">Robinus</persName>. Et 
                <persName key="Robinus III Armenus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Ruben_III">Robinus</persName> 
                quidem maior natu prior in ea regnavit, vel potius praefuit, 
                moriturus vero regnum et filiam suam eiusdem videlicet regni heredem fratri suo 
                <persName key="Leo I Armenus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Leo_I,_King_of_Armenia">Leoni</persName> 
                commisit eiusque <pb n="140" type="page"/>fidei credidit. 
                At ipse <persName key="Leo I Armenus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Leo_I,_King_of_Armenia">Leo</persName> 
                regnum in semetipsum retorsit; quin potius de 
                baronia regnum sibi facere voluit. Nam antea, ut dicitur, rex ibi non erat, sed baro qui soldano 
                <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> sub tributo serviebat. 
                Itaque ad petitionem ipsius <persName key="Leo I Armenus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Leo_I,_King_of_Armenia">Leonis</persName>, 
                avus domini de Trousot perrexit ad Curiam Romanam, et ad 
                <persName key="Otto IV" ref="https://viaf.org/en/viaf/30329150">Imperatorem Othonem</persName>, 
                petens ab ambobus ut ipsum in hominem legium reciperent. Ecclesia vero sub conditione, 
                salvo scilicet heredum iure, recepit ipsum in hominem, et 
                <persName key="Otto IV" ref="https://viaf.org/en/viaf/30329150">Otho</persName> similiter. 
                Porro archiepiscopus quidam Theutonicus videlicet Maguntinus, attulit <choice>
                    <sic>eiden</sic>
                    <corr>eidem </corr>
                </choice> <persName key="Leo I Armenus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Leo_I,_King_of_Armenia">Leoni</persName> 
                coronam sub tali conditione ut 
                omnes pueros infra duodecim annos existentes, ipse 
                <persName key="Leo I Armenus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Leo_I,_King_of_Armenia">Leo</persName> poni 
                faceret ad litteras Latinas. Tunc ergo rex 
                <persName key="Leo I Armenus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Leo_I,_King_of_Armenia">Leo</persName> dedit 
                ecclesiae in dotem casale estelice 
                <placeName key="Castrum Paperon" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/%C3%87and%C4%B1r_Castle">castrum Paperon</placeName> 
                et alia multa casalia pluraque alia. Haec autem omnia iuraverunt barones se firmiter servaturos. 
                Factum est hoc <date when="1242">anno domini circiter MCCXLII</date>. Porro idem 
                <persName key="Leo I Armenus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Leo_I,_King_of_Armenia">Leo</persName> 
                ter infirmus ter fecit omnes barones suos 
                <persName key="Robinus III Armenus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Ruben_III">Robino</persName> 
                nepoti suo iurare tanquam vero ac legittimo domino suo et iusto heredi regni 
                <placeName key="Armenia Minor" ref="https://pleiades.stoa.org/places/628936">Armeniae</placeName>, 
                filiam tamen suam cui regnum relinquere disposuerat fratri Antiocheni principis in coniugium 
                dedit et postea ipsum dolose interfecit. Ipso <choice>
                    <sic>auten</sic>
                    <corr>autem</corr>
                </choice> <persName key="Leo I Armenus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Leo_I,_King_of_Armenia">Leone</persName> 
                mortuo, quidem baro eiusdem <placeName key="Armenia Minor" ref="https://pleiades.stoa.org/places/628936">Armeniae</placeName> 
                <persName key="Constantinus de Baberon" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Constantine_of_Baberon">Constans</persName> 
                nomine filiam eius violenter rapuit, et postmodum 
                eandem invitam filio suo <persName key="Haytonus I" ref="http://viaf.org/viaf/233310313">Haiton</persName> 
                matrimonio copulavit eique cum illa regnum tradidit. Porro filiam 
                <persName key="Robinus III Armenus" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Ruben_III">Robini</persName> 
                quae regnum hereditario iure possidere debuit, 
                <pb n="141" type="page"/><persName key="Philippus de Monteforti" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Philip_of_Montfort,_Lord_of_Tyre">Philippus 
                    de Monteforti</persName> miles uxorem accepit. Unde et merito ad illud aspirat, 
                ipsumque ut iustum est acquisiturum se sperat. Idem etiam 
                <persName key="Constantinus de Baberon" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Constantine_of_Baberon">Constans</persName> 
                diversis dolis et machinamentis sexaginta et duos barones 
                <placeName key="Armenia Minor" ref="https://pleiades.stoa.org/places/628936">Armeniae</placeName> 
                maiores interfecit. Soldani quoque <placeName key="Turquia" ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> 
                matrem atque sororem, quas idem soldanus ipsi tanquam homini suo legio ac fideli utpote Christiano causa refugii 
                miserat a facie Tartarorum, ipse re vera infidelis et iniquus misit eisdem Tartaris 
                in favorem ipsorum. Et ipse ille quidem in ipso itinere dicuntur obisse. Itaque soldanus ipse terram eius intravit et 
                <placeName key="Tarsus" ref="https://pleiades.stoa.org/places/648789">urbem Tarsum</placeName> obsedit, sed 
                ibidem infirmatus mortuus est et in urbe regali 
                <placeName key="Satellia" ref="https://www.geonames.org/323777/">Satellia</placeName> sepultus.	
            </p> 
        </div>
              
        <div>
         <pb n="145" type="page"/>
            <head>XXXII,32 - De sollemnitate qua fuit intronizatus. 
                Frater <persName key="Simon de Sancto Quintino O.P." ref="https://viaf.org/en/viaf/281635990">Simon</persName></head>
            <p>Igitur <date when="1246">anno Domini MCCXLVI</date> 
                <persName key="Cuiuch-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/14095295">Cuyuch</persName> qui et Gog Chaam, <choice>
                     <sic>idest</sic>
                     <corr>id est</corr>
             </choice> imperator vel rex, <choice>
                 <sic>sublimatur</sic>
                 <corr>sublimatus</corr>
             </choice> est in Tartarorum regno. Omnes siquidem illorum barones congregati 
                quandam sedem auream in loci supradicti medio posuerunt, supra quam ipsum 
                <persName key="Cuiuch-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/14095295">Gog</persName> 
                sedere fecerunt, et coram eo gladium posuerunt, dicentes<choice>
                    <sic>,</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Volumus et rogamus atque praecipimus ut domineris nobis omnibus." At ille dixit eis<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Si me vultis super vos regnare, numquid parati 
                estis unusquisque quod vobis praecepero facere, quocumque vocavero venire, 
                quocumque mittere voluero pergere, quemcumque occidi praecepero occidere<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>?</corr>
                </choice>" Responderunt<choice>
                    <sic>,</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "utique." "Ergo," inquit, "oris mei sermo de cetero gladius meus erit." Omnesque communiter 
                ei consenserunt. Post haec autem filtrum quoddam in terra statuerunt <pb n="146" type="page"/>ipsumque rursus 
                desuper sedere fecerunt, dicentes<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Vide sursum, et agnosce deum, ac respice filtrum in quo sedes 
                deorsum. Si bene regnum tuum rexeris, si largus fueris, iustitiamque 
                servare dilexeris, ac principes tuos unumquemque secundum dignitatem suam 
                honoraveris, magnificus regnabis, totusque mundus tuae substernetur dominatione, 
                et quidquid desiderabit cor tuum, dabit tibi deus. Si autem e 
                contrario feceris, miser et abiectus eris adeoque pauper ut nec tibi 
                permittatur filtrum in quo sedes nunc." Hoc dicto, idem barones uxorem 
                <persName key="Cuiuch-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/14095295">Gog</persName> 
                cum ipso super filtrum sedere fecerunt, sicque ambos sedentes 
                a terra sursum in aera levaverunt, atque imperatorem et imperatricem omnium 
                Tartarorum voce publica et clamosa eosdem protestati sunt. Postea multitudinem 
                infinitam auri et argenti et lapides preciosos ac quaecumque 
                remanserant a <persName key="Chagatai-Chan" ref="https://viaf.org/en/viaf/26714972">Chagadagam</persName> 
                coram imperatore novo apportari fecerunt, eique 
                dominium super omnia illa plenarium concesserunt. Ipse vero prout 
                placuit unicuique principum distribuit, sibique residuum servari praecepit. 
                <hi rend="italic">Deinde</hi> vero <hi rend="italic">bibere coeperunt, et ut moris eorum est usque ad 
                    vesperas continue</hi> potationibus intenderunt. <hi rend="italic">Post haec</hi> autem <hi rend="italic">carnes 
                        coctae in curribus sine sale venerunt, et inter quatuor vel quinque</hi> 
                homines unicum <hi rend="italic">membrum</hi> sive frustum ministri <hi rend="italic">dederunt</hi>. 
                Infra tentorium Chaam <hi rend="italic">dederunt carnes ac brodium cum sale pro salsa, sicque 
                    faciunt cunctis diebus quando</hi> celebrant <hi rend="italic">convivia</hi>.
            </p>    
        </div> 
              
        <div>
         <pb n="149" type="page"/>
           <head><choice>
              <sic>XXX,34</sic>
              <corr>XXXII,34</corr>
           </choice>- De nominibus eius ac principibus et exercitibus. Frater 
               <persName key="Simon de Sancto Quintino O.P." ref="https://viaf.org/en/viaf/281635990">Simon</persName></head> 
             <p>Et hoc quidem nomen Cham sive Chaam est appellativum, idemque sonat quod 
                 rex vel imperator sive magnificus sive magnificatus sed hoc 
                Tartari singulariter attribuunt domino suo, nomen ei proprium reticendo. 
                Ipse quoque gloriatur se esse filium dei seque sic ab hominibus 
                appellari. Idem autem sonat <persName key="Cuiuch-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/14095295">Cuyuch</persName> 
                 quod et Gog, secundum aliam linguam. Est itaque nomen 
                 <persName key="Cuiuch-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/14095295">imperatoris</persName> proprium Gog, et fratris eius 
                 <persName key="Magog-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/50027343">Magog</persName>. 
                 Siquidem per Ezechielem dominus <persName key="Cuiuch-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/14095295">Gog</persName> et 
                 <persName key="Magog-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/50027343">Magog</persName> 
                 adventum praedicit, eorumque interitum se facturum per eundem promittit. Ipsi quoque Tartari 
                propriae loquendo se vocant Mogli sive Mogol, quod verbum fortasse consonat Mosoch. Hic itaque scilicet 
                 <persName key="Cuiuch-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/14095295">Cuyuch Chaam</persName>, sive Gog Chaam, 
                fervens et aestuans in hominum prostrationem quasi clibanus succensus a coquente, secum habet exercitus quinquedomino suo  servientes, 
                per quos expugnat omnes sibi contrarios ac rebelles. In finibus autem 
                 <placeName key="Persis" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Persia">Persidis</placeName> habet principem nomine 
                 <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> qui totam terram 
                 Christianorum et Sarracenorum usque ad <geogName key="Mare Mediterraneum" ref="https://pleiades.stoa.org/places/1043">Mare 
                     Mediterraneum</geogName>, et prope <placeName key="Antiochia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/658381">Antiochiam</placeName>, 
                 et ultra per duas dietas eius dominio subiugavit, 
                ita quod a capite <placeName key="Persis" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Persia">Persidis</placeName> 
                 usque ad mare iam ei regna quatordecim acquisivit. Est autem Baioth proprium nomen, noy vero sonat dignitatem.
                 <pb n="150" type="page"/>Est etiam <hi rend="italic">dux</hi> quidam Tartarorum nomine Correnzam 
                 <hi rend="italic">versus Christianos occidentis</hi>, qui <hi rend="italic">habet sub se armatorum 
                     sexingenta milia</hi> stans ibi tanquam <hi rend="italic">in custodia, ne super ipsos</hi> 
                 ac super subsequentes <hi rend="italic">irruant subito</hi> Christiani. 
                 Porro <hi rend="italic"><persName key="Batu-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/24483607">Batho</persName></hi> 
                 princeps est maximus Tartarorum, <hi rend="italic">hominibus</hi> quidem 
                 <hi rend="italic">suis satis benignus,</hi> licet <hi rend="italic">ab eis</hi> 
                 sit valde reveritus, <hi rend="italic">in pugna</hi> vero <hi rend="italic">est 
                     crudelissimus.</hi> In exercitu quidem <persName key="Batu-Chan" 
                         ref="http://viaf.org/viaf/24483607">Batho</persName> 
                 sunt DC milia pugnatorum, videlicet CLX milia Tartarorum, et CCCCXL 
                 milia tam Christianorum quam aliorum scilicet infidelium, et dicitur 
                 habere plures bellatores in septuplo numero quam 
                 <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiothnoy</persName> 
                 in exercitu suo. Porro Chaam dicitur habere exercitus 
                 quinque, quorum omnium nemo de facili potest numerum comprehendere. 
                 Fertur autem <persName key="Batu-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/24483607">Bato</persName> 
                 XVIII barones fratres non ex eodem patre nec ex eadem matre, sed ex diversis habuisse, 
                 quorum unusquisque decem milia bellatorum ad minus habebat sub se, 
                 sed de omnibus illis non intraverunt nisi duo fratres 
                 <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819/">regnum Hungariae</placeName>. 
                 Debebant autem annis triginta procedere in pugnando, <hi rend="italic">sed tunc,</hi> 
                 ut dictum est, <hi rend="italic">interfectus fuit imperator</hi> eorum <hi rend="italic">veneno,</hi> 
                 ideoque quieverunt tempore pauco. Ut autem imperatorem habuerunt, 
                 <hi rend="italic">iterum se ad pugnandum preparaverunt.</hi>
            </p>
        </div>
              
        <div>
          <pb n="158" type="page"/>
            <head> XXXII,40 - Qualiter Fratres Praedicatores apud 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                Tartarorum principem admissi fuerunt. Ex Libello Fratris 
                <persName key="Simon de Sancto Quintino O.P." ref="https://viaf.org/en/viaf/281635990">Simonis</persName></head>
            <p><date when="1247-05-24">Anno Domini MCCXLVII in die translationis Beati Dominici</date>, primi patris Ordinis 
                Praedicatorum, Frater <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Ascelinus</persName> 
                a domino <pb n="159" type="page"/>papa, sicut iam supra dictum est, missus cum sociis suis pervenit in exercitum Tartarorum, et hoc in 
                <placeName key="Persis" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Persia">Perside</placeName> ubi erat exercitus ille sub 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName>
                principe. Quod audiens idem princeps, in tentorio suo sedens in vestimento deaurato suis quoque baronibus in sericis vestibus preciosis 
                ac deauratis circumstantibus misit ad dictos fratres quosdam ex eisdem baronibus cum suo egip, <choice>
                    <sic>idest</sic>
                    <corr>id est</corr>
                </choice> principali consiliario, et 
                interpretibus. Qui, praemisso salutationis eulogio, dicunt eis<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Cuius nuntii estis?" Frater autem <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> 
                principalis domini papae nuntius respondit pro omnibus<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Ego sum domini papae nuntius, qui apud Christianos dignitate maior omni homine reputatur et ab eisdem 
                illi tanquam patri ac domino reverantia exhibetur." In hoc verbo illi quamplurimum indignati dixerunt<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Quomodo superbe loquentes 
                dicitis quod papa dominus vester sit maior omni homine? Numquid scit ille quod Chaam sit dei filius et quoniam 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                et <persName key="Batu-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/24483607">Batho </persName>
                sunt principes eius, sicque nomina eorum divulgantur et magnificantur ubique?" Quibus Frater
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> respondit<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Quis sit Chaam quisve <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                vel <persName key="Batu-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/24483607">Batho</persName> 
                dominus papa nescit, nec illorum nomina unquam audivit. Hoc autem a pluribus audivit et intellexit quod gens quaedam barbara 
                quae dicitur Tartarorum de finibus orientalibus iamdudum exivit, quae plures dominio suo regiones subiugavit nullique parcens 
                infinitam hominum multitudinem prostravit. Quod si nomina Chaam suorumque principum recitari audisset, 
                <pb n="160" type="page"/>alicuius eorum nomen in litteris suis quas afferimus nullatenus scribere 
                obmisisset. At vero de tanta hominum strage maximeque Christianorum dolore cordis tactus atque compatiens pietatis 
                visceribus de consilio fratrum suorum cardinalium, misit nos ad primum exercitum Tartarorum, quem citius invenire 
                possemus, exhortans dominum exercitus omnesque qui ei obediunt, ut ab hominum strage et maxime Christianorum facienda 
                in posterum cessent ac de perpetratis flagitiis vel facinoribus paeniteant, sicut tenor litterarum ipsius plene manifestat 
                legentibus. Rogamus igitur eum per vos ut litteras domini papae recipiat, visoque illarum tenore, per suas litteras 
                sive per nuntium vel saltem solo verbo per me domino papae respondeat.”
            </p>    
        </div>
              
        <div>
          <head>XXXII,41 - Qualiter ab eis Tartari de muneribus et de adventu Francorum inquisierunt</head>
            <p>His itaque peroratis barones praedicti cum interpretibus suis ad dominum suum reversi sunt eique verba Fratris 
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelini</persName>
            praedicta retulerunt. Post haec aliquantulo spacio, prioribus vestibus mutatis aliisque de novo indutis, cum interpretibus 
            suis ad fratres redierunt sicque dixerunt<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Hoc unum querimus a vobis utrum papa dominus vester aliquid domino nostro 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> mittat, quod ei 
                apportetis?" Quibus frater respondit<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Nihil utique apportamus ei ex parte domini papae, neque enim est illi consuetudo 
                alicui exenia <pb n="161" type="page"/>mittere, infideli et ignoto maxime, 
                quin potius fideles eius filii scilicet Christiani et etiam infideles quam plurimi 
                frequenter ei dona mittunt et exenia offerunt." Tunc iterum illi omnes ad tentorium 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                reversi sunt, et post aliquantulam moram aliis indumentis de novo induti redeuntes fratribus dixerunt<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Quomodo potestis prae verecundia ante dominum nostrum velle comparere 
                manibus vacuis porrigendo litteras domini vestri, quod nullus hominum huc veniens fecit ei?" Frater
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> respondit: "Cum ubique et apud 
                Christianos maxime consuetudo approbata obtineat, ut quilibet nuntius litteras domini sui ferens ante illum cui 
                defert veniat ipsumque videat et ei propriis manibus porrigat, 
                si nos ante dominum vestrum sine muneribus accedere non licet nec vobis 
                hoc placet, vobis omnibus si placet committemus domini papae litteras, domino vestro 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                ex parte ipsius porrigendas." In primis autem 
                quaestionibus suis caute multumque sollicite a fratribus inquirebant, utrum adhuc in 
                <placeName key="Syria" ref="https://pleiades.stoa.org/places/1306">Syriam</placeName> 
                Franci transfretassent. Audierant enim a mercatoribus suis, ut dicebant, quod multi Francorum in 
                <placeName key="Syria" ref="https://pleiades.stoa.org/places/1306">Syriam</placeName> in brevi transfretarent. <choice>
                    <sic>Ex</sic>
                    <corr>Et</corr>
                </choice> tunc autem et antea fortassis apud se cogitabant quales pedicas 
                deceptionis eorum pedibus involvendis in ipso eorum introitu pararent sive sub simulatione fidei 
                Christianae <pb n="162" type="page"/>suscipiendae sive sub qualibet 
                alia mendaci dolositate, ut ipsos a terrarum suarum introitu, <placeName key="Turquia" 
                    ref="https://www.geonames.org/298795/">Turquiae</placeName> 
                scilicet et <placeName key="Halapia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/658409">Halapiae</placeName>, 
                coercerent, seque saltem ad tempus amicos Francorum velle fieri simularent, quos super omnes homines qui 
                sunt in mundo, sicut attestantur Georgiani et Armeni, formidant et timent.
            </p>    
        </div>
          
        <div>
            <head>XXXII,142 - Qualiter adorare <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> respuerunt</head>
            <p>Post verba praedicta barones cum interpretibus ad domini sui tentorium redierunt, ibique paululum commorantes, rursum vestimentis suis 
                de novo immutatis, ad fratres reversi dixerunt<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Si vultis faciem domini nostri videre et ei domini vestri litteras presentare, oportet 
                ut eum adoretis tanquam filium dei regnantem super terram trina prius ante ipsum facienda genuflectione. Sic enim praecepit nobis Chaam, 
                regnans super terram filius dei, ut principes suos 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                et <persName key="Batu-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/24483607">Batho</persName> 
                ab omnibus huc advenientibus faciamus sicut semetipsum adorari. 
                Quod et usque nunc fecimus, et in perpetuum observare firmiter proponimus." 
                Tunc dubitantibus quibusdam fratribus et inter se conquirentibus 
                quid sibi <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> per adorationem intenderet fieri, 
                utrum scilicet idolatriam vel aliud aliquid, Frater <persName key="Guichardus Cremonensis O.P.">Guichardus Cremonensis</persName> sciens 
                mores et consuetudines <pb n="163" type="page"/>Tartarorum quas a Georgianis didicerat, inter quos etiam in eorum civitate 
                <placeName key="Tiflis" ref="https://pleiades.stoa.org/places/863903">Tiflis</placeName> 
                in domo fratrum per annos septem conversatus fuerat, super hoc illos certificans respondit<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "De idolatria exhibenda <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> nullatenus 
                formidetis, quia non hanc petit sibi a vobis fieri sed in signum subiectionis domini papae totiusque Romanae Ecclesiae mandato Chaam 
                subiciendae hanc sibi quam audistis reverentiam omnibus ad se venientibus nuntiis consuetam exhiberi." Omnes itaque fratres circa 
                petitionem huiusmodi deliberantes, statuerunt unanimiter omnes se potius velle decapitari quam sic adorando genua flectere coram 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName>. 
                Et hoc tum propter honorem universalis ecclesiae conservandum, tum propter Georgianorum et Armenorum, Graecorum 
                atque Persarum et Turcorum omniumque nationum orientalium scandalum evitandum, ne scilicet per huiusmodi reverentiam, quasi per signum subiectionis 
                atque tributi quandoque Tartaris impendendi a Christianis, occasio et materia exultationis omnibus ecclesiae inimicis per partes orientales 
                divulgaretur, et ne Christianis ab eis captivatis atque subiectis spes suae liberationis a domino quandoque superventurae per Romanam 
                Ecclesiam penitus auferretur, et ne etiam eidem sacrosanctse ecclesiae 
                in exhibenda <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> a Christi 
                <pb n="164" type="page"/>fidelibus obedientia defectu constantiae mortisque timore macula quandoque irrogari vel opponi posse videretur.
            </p>
        </div>
          
        <div>
         <head>XXXII,43 - Qualiter Tartaris Christianitatem suaserunt</head>
            <p>Porro frater <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> praedictum consilium 
                ac decretum ab omnibus fratribus observandum de consensu ipsorum libere coram omnibus illic 
                astantibus protulit, et insuper addidit<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Ne forte, quod absit, materia dissensionis et occasio malignandi in responsionibus nostris a 
                domino vestro vel etiam ab aliis valeat reperiri, quia fortasse superbiam ac rigorem inflexibilem auribus eius vel aliorum verba nostra 
                videbuntur invehere, hoc etiam per vos significamus ei, quod omnem reverentiam eidem parati sumus exhibere, quam decet nos dei sacerdotes 
                ac religiosos viros et nuntios domini papae, salva Christianae religionis dignitate et observata in omnibus ecclesiae libertate.
                Illam quoque reverentiam quam nostris maioribus ac regibus et principibus facere consuevimus, quam etiam docet nos Sacra Scriptura dicens, 
                "Magnato humilia caput tuum," parati sumus domino vestro facere propter bonum pacis et unitatis et concordiae. Illam vero quam petitis 
                omnino respuimus, tanquam ignominiam religionis Christianae, 
                mortemque quamcumque nobis dominus <pb n="165" type="page"/>vester inferre voluerit potius eligimus 
                sustinere. Si autem, quod dominus papa et omnes Christiani quam plurimum exoptarent, dominus vester 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> vellet Christianus fieri, 
                non solum ante ipsum genua flectere verum etiam ante vos omnes parati essemus insuper et plantas pedum ipsius omniumque vestrum 
                etiam minorum propter deum humiliter osculari." Quod illi ut audierunt super admonitione ista quam plurimum indignati ac perturbati,
                cum impetu et furore vehementi, fratribus sic responderunt<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Monetis ut Christiani fiamus nos simusque canes sicut et vos? Nonne 
                papa vester est canis, et vos omnes Christiani canes estis?" Ad haec Frater 
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> 
                nullatenus nisi per praedictorum abnegationes quae vera esse supponebant respondere potuit, impeditus videlicet 
                eorum rugitibus ac fremitibus clamosis atque protervis. ltaque praedicti barones cum interpretibus suis ad tentorium domini sui redierunt, 
                et sicut responderant fratres eidem plenarie retulerunt.
            </p>
        </div>
         
        <div>
          <head>XXXII,44 - Qualiter illi de sententia mortis in fratres tractaverunt</head>
            <p>Audiens itaque <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> que suo egip et 
                baronibus et interpretibus suis responderant, indignanter sustinens in eosdem fratres exarsit 
                furore, ter ipsos per sententiam diffinitivam occidi praecipiens, innocentem eorum sanguinem effundere non abhorrens, nec omnium gentium 
                consuetudinem <pb n="166" type="page"/>approbatam metuens infringere 
                quae permittit ubique nuntios progredi et regredi libere ac secure. Quidam vero eius consiliarii hoc modo dicebant<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Non interficiamus omnes illos, sed tamen duos ex illis, et ad papam remittamus alios duos." Alii vero dicebant hoc modo<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Excorietur eorum unus, videlicet principalis domini papae nuntius, eiusque pellem impletam palea per socios suos 
                ad dominum suum transmittamus.” Item alii dicebant<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Duo tantum ex illis primo fustigati per totum exercitum occidantur, alii autem 
                duo quoadusque Franci eos subsequentes huc veniant reserventur." Porro etiam alii dicebant hoc modo: “Duos ex illis nobiscum ducamus in 
                exercitum ut ibi multitudinem et potestatem nostram intueantur, et iacentibus machinis hostium nostrorum ante illas ponantur, sicque non 
                a nobis sed machinis interfici arbitrentur." At vero <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                sententia praevalebat ut capitali sententia plecterentur omnes illi qui 
                contumaces fuerant in prostratione et adoratione facienda sibi. Tandem illo superordinante qui dissipat cogitationes malignorum, 
                una de sex uxoribus <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> quae antiquior erat et 
                quidam etiam qui super nuntios illuc venientes curam habebat, omnibus modis quibus 
                poterant, restiterunt sententiae datae de nece fratrum. Illa siquidem uxor eius taliter coram eo perorabat<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Si nuntios istos occideris, omnium qui te tale quid fecisse audierint, 
                odium et horrorem incurres donaque et exenia quae tibi a magnis <pb n="167" type="page"/>hominibus e diversis ac 
                longinquis regionibus transmitti solebant amittes. Nuntios etiam tuos, 
                quos ad magnos homines mittis ubique iusto freti iudicio, destruent et occident absque ulla miseratione." 
                Ille quoque qui nuntiorum advenientium curam habebat, 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> sic dicebat: "Nosti, 
                si recolis, quantum iratus mihi fuerit Chaam super occisione cuiusdam nuntii quem interficere mihi praecepisti, cuius cor a visceribus 
                extractum ad incutiendnm terrorem aliis nuntiis venturis et omnibus aliis audituris, in equi mei pectorali per totum exercitum tuum me 
                publice deportare fecisti. Si ergo nuntios istos occidere michi iusseris, non occidam, sed a te fugiam et innocentiam meam conservans, 
                festinabo quam citius ad Chaam, et de morte istorum in plenaria curia tanquam maleficum et homicidam inauditum accusabo te atque convincam."
                His ergo persuasionibus <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                emollitus et confractus cor suum fellitum ac turbulentum paulatim fervore subtracto sedavit penitus.
           </p>
        </div>
          
        <div>
          <head>XXXII,145 - Qualiter de modo adorandi ad invicem altercati sunt</head>
            <p>Denique post moram solito longiorem barones ad fratres cum interpretibus reversi sunt, dominique sui furorem ex illorum responsione 
                conceptum caute dissimulantes ipsos taliter allocuti sunt<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Ex quo nullatenus dominum nostrum flexo genu adorare dignamini, quaerimus 
                quis sit modus apud <pb n="168" type="page"/>vos secundum quem 
                maiores vestros prout decet illorum dignitatem veneramini. Praeterea si vos venire permittimus 
                ante presentiam domini nostri, quaerimus quem honoris ac reverentiae modum facietis ei prout decet vos eius dominationem humiliter venerari."
                Tunc Frater <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> caputium suum a capite paululum 
                subtrahens et parumper caput inclinans sic ait<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Hic est modus reverentiae 
                quam nostris maioribus exhibemus, et hanc <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                domino vestro nullamque aliam ulla constricti violentia exhibere proponimus." Iterum vero quaesierunt illi quis esset modus <choice>
                    <sic>secundem</sic>
                    <corr>secundum</corr>
                </choice> quem deum adorant Christiani. At ille respondit<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Multis Christiani deum adorant modis, quoniam alii ad terram prostrati, alii genibus 
                in terram defixis, atque aliter alii, et aliter alii. Et multi quidem ac 
                diversi de longe venientes, dominum vestrum adorant venerantes, ipsius tyrannizatione perterriti eiusque servi facti et sclavi. 
                At vero dominus papa et omnes Christiani tyrannizationem non metuunt, nec ab eis ex ratione potestis hanc adorationem exigere 
                nec quod praecepit Chaam illis demandare, qui ei nulla iuridictione vel dominatione subiecti sunt." Iterum praedictis quaestionibus 
                aliam addiderunt<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Cum vos Christiani adoretis ligna et lapides, <choice>
                    <sic>idest</sic>
                    <corr>id est</corr>
                </choice> lignis et lapidibus insculptas cruces, quare 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                adorare dedignamini, quem filius dei Chaam ut seipsum praecepit adorari?" Huic autem quaestioni duplici articulo innodate, Frater 
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> 
                sic <pb n="169" type="page"/>respondit ex ordine<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Ligna et lapides non adorant Christiani, sed signum crucis eisdem impressum propter 
                dominum nostrum Iesum Christum in ea suspensum, qui membris suis tanquam preciosis eam margaritis ornavit suoque cruore 
                consecravit, et in ea salutem nostram acquisivit. Dominum autem vestrum praedictis rationibus nullatenus possumus adorare, 
                quantalibet nobis proposita cruciatuum passione."	
           </p>     
        </div>
          
        <div>
          <head>XXXII,46 - Qualiter ad Chaam ire recusaverunt</head>
            <p>Finitis huiusmodi verbis, dicti barones ad dominum suum revertentes eique fratrum verba referentes, post aliquantulam iterum 
                moram de mandato eius ad fratres redierunt dicentes: 
                "Dominus noster <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                mandat vobis ut vos ire ad Chaam dominatorem ac regem omnium Tartarorum praeparetis. Tunc enim ad eum 
                venientes quis et quantus sit videbitis quantaque sit eius potentia 
                quantaque gloria, quae omnia nunc abscondita sunt ab oculis 
                vestris apertissime cognoscetis. Ipsi vero Chaam litteras ex parte 
                domini vestri papae propriis manibus poteritis presentare. 
                Visisque potentia et gloria divitiis quoque Chaam infinitis, eidem domino 
                vestro veraciter poteritis quae ibi videritis et audieritis nuntiare." At vero Frater 
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> malitiam 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> percipiens 
                et advertens, quam etiam iam prius didicerat a pluribus tam Christianis quam infidelibus, sic respondit baronibus<choice>
                    <sic>.</sic>
                    <corr>:</corr>
                </choice> "Cum dominus meus, ut alias dixi, <pb n="170" type="page"/>nomen 
                Chaam non audierit nec me ad ipsum ire praeceperit, sed ad primum quem invenire possem Tartarorum
                exercitum  miserit, ad Chaam ire nolo nec debeo, presentia domini vestri et exercitus eius, quos hic repperi 
                contentus, et iniuncti mihi officii executione sufficienter liberatus, litteras itaque papae domino vestro et eius exercitui 
                paratus sum ostendere, si placuerit recipere ac videre. Sin autem ad ipsum remeabo, eique rem gestam per ordinem nuntiabo."
                Rursus illi: "Qua fronte," inquiunt, "vos Christiani omnes audetis dicere quod papa sit omni homine maior dignitate? 
                Quis enim unquam audivit quod papa vester tot et tanta regna sibi acquisierit quot et quanta filius dei Chaam, deo sibi 
                hoc largiente, acquisivit? Quis unquam tam longe lateque diffundi audivit nomen papae sicut nomen Chaam in orbe 
                terrarum iam diffunditur et dilatatur ac timetur ubique? Iam enim ab ortu solis usque ad 
                <geogName key="Mare Mediterraneum" ref="https://pleiades.stoa.org/places/1043">Mare Mediterraneum</geogName> et usque 
                ad Ponticum, deo iubente, dominatur, et ubique in iis terminis nomen eius magnum ac celebre ab omnibus in eis habitantibus 
                timetur et honoratur. Chaam ergo maior est papa vestro et omni homine potentia et gloria sibi a deo datis et acquisitionis 
                dignitate." Ad primam partem huiusmodi quaestionis Frater 
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> 
                sic respondit: "Dominum papam omni homine maiorem dicimus dignitate, quia Beato Petro eiusque successoribus concessa 
                est a domino potestas universalis sacrosanctae matris ecclesiae, hac <pb n="171" type="page"/>eadem illis usque ad 
                consummationem saeculi perdurante." Denique hanc eis quaestionem Fratre 
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelino</persName> multis modis et 
                exemplis explanante, illi tanquam brutales homines nullatenus intelligere valuerunt plenarie. Ceteris autem articulis 
                non potuit respondere, impeditus eorum proterva et clamosa instantia, magis ac magis eorum vesania erumpente.
            </p>    
        </div>
          
        <div>
          <head>XXXII,47 - Qualiter domini papae litteras in Tartaricum idioma transferri fecerunt</head>
            <p>Post haec dicti barones reversi, verba fratrum 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                referentes, aliquantulum ibidem morati rursum ad fratres redierunt, dicentes: "Dominus noster 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                per nos mandat vobis ut domini vestri papae litteras ab ipso tenendas 
                et inspiciendas nobis omnibus tanquam nuntiis suis fidelibus ac securis committatis." Itaque Frater 
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName>, 
                non vocatus ad presentiam <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                sed exclusus, commisit eis litteras, licet contra consuetudinem nuntiorum 
                approbatam hoc faceret invitus. Illi vero regredientes cum litteris ad dominum suum reversi sunt post paululum, 
                dicentes ut mediantibus fratribus, et aliis interpretibus ibidem astantibus litterae papae in Persica lingua 
                scriberentur. Deinde <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                porrectae, iterum de Persico in Tartaricum exponitae ab ipso 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                perlucide et aperte audirentur. Tunc Frater 
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> 
                cum tribus suis fratribus ac tribus <pb n="172" type="page"/>interpretibus et scriptoribus 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName>, 
                se a multitudine astantium sequestravit, nulloque illis umbraculo superastante, litteras domini papae 
                verbo ad verbum mediantibus aliis interpretibus exposuit 
                <placeName key="Persis" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Persia">Persis</placeName> 
                quidem notariis scribentibus ea quae audiebant a Turcis et a 
                Graecis interpretibus et etiam a fratribus. Itaque litteris transcriptis, ac mediantibus 
                interpretibus suis in Tartarico <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                expositis, eisdemque penes se cum bulla retentis, idem 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> misit 
                iterum praedictos barones ad fratres, cum quodam magno 
                scriba et solemni Chaam, qui statim ad ipsum iter arrepturus 
                erat, dicentes: "Mandat vobis <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                ut ex vobis eligantur duo, qui vadant ad Chaam statim cum isto servo suo, 
                usque ad ipsum secure ac fideliter illos perducturo. Qui ad illum pervenientes domini vestri litteras eius 
                presentiae porrigent, ipsiusque responsionem et ea quae viderint de potentia et gloria Chaam domino suo referent."	
                Quibus frater <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> respondit: 
                "Alias diximus quod ex mandato nobis iniuncto ad Chaam ire non tenemur, et ligari 
                quidem possumus ac violenter illuc duci, sed spontanei non ibimus nec ducemur. Inter nos quoque nolumus dividi nec 
                in hac legatione commissa nobis ab invicem separari." Tunc illis recedentibus, praedictus scriba rediit, caute 
                verbis dolosis et adulationibus interpositis, Fratrem <pb n="173" type="page"/>
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinum</persName> 
                de verborum duritia reprehendens, et si quomodo ipsum ad <persName key="Bayju Noyan" 
                    ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> adorationem inclinare valeret temptans. 
                Cui Frater <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName>: "Putabam," inquit, "ut 
                a pluribus audieram quod inter Tartaros libenter veritas audiretur, sed, ut video, iam corruit in plateis 
                eorum nec ad illos ingreditur nec ab eis diligitur aut veretur. Duo verba dixi, quod dominus papa quoad 
                Christianos maior dignitate sit omni homine et quod nescit quis sit Chaam, quisve 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName>. Quae plus 
                ceteris verbis meis gravaverunt <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                suosque barones, ut advertere potui. Sed pro libertate fidei 
                ac veritatis hic assisto, hominemque mortalem non timeo." Cumque iam vespere fratres debebant a curia licentiari, 
                scriba praedictus in crastino profecturus, fratres coram se fecit advocari legitque coram omnibus litteras quas 
                Chaam <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> transmiserat, 
                per totum orbem demandandas, admonens fratres ut ea quae in eisdem litteris audirent 
                memoriter retinerent. Omnia vero praedicta utrumque proposita fuerunt in die prima.	
            </p>
        </div>
           
        <div>
          <head>XXXII,48 - Qualiter fratres dolis et illusionibus Tartari apud se diutius detinuerunt</head>
            <p>Eadem itaque die in sero tenore litterarum audito promittentibus 
                illis baronibus et scriba quod eisdem <pb n="174" type="page"/>fratribus 
                traderetur earum transcipti copia, fratres ad tentorium suum 
                redierunt ieiuni, per miliare magnum distans a tentorio 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName>. 
                Transactis postea diebus quatuor, Frater 
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> et Frater 
                <persName key="Guichardus Cremonensis O.P.">Guichardus</persName> ante tentorium 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> venientes, 
                mediantibus baronibus et interpretibus suis eidem mandavere 
                quatinus tenori litterarum domini papae, sicut idem tenor 
                earum exposcebat, aliquo modo dignaretur respondere, ipsosque 
                fratres ad papam quam citius remittendo secure per 
                terram suam conducere. Quidam vero barones qui malitie quam adversus fratres 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                conceperat assensum praebuerunt, taliter fratribus responderunt: "Altera die cum ante curiam domini nostri 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                venissetis, intelleximus ex verbis 
                vestris quod ad videndum exercitum Tartarorum veneratis. 
                Cum igitur totus exercitus noster nondum in unum congregatus sit, 
                ipsumque nondum videritis, adhuc a curia licentiari vel ab exercitu nostro nunc exire non potestis." Quibus 
                verbis Frater <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> sic respondit: 
                "Sicut in prima die super hoc verbo pluries vobis respondimus, nequaquam ad videndum exercitum vestrum 
                principaliter sed propter domini papae litteras ad vos deferendas earumque responsionem eidem 
                referendam huc venimus, licet utique adventum nostrum consequatur videre vos et exercitum vestrum." Tunc baronibus 
                ad <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                <pb n="175" type="page"/>redeuntibus et se illi praedicta verba nuntiare statimque responsionem ipsius fratribus referre 
                promittentibus, iidem fratres in solis fervore commorantes, illosque ad se reversuros a prima diei hora usque ad nonam 
                expectantes, tandem ad tentorium suum vacui reversi sunt nullamque responsionem audierunt. Sic etiam alias multociens 
                causa licentiae obtinendae curiam frequentantes a Tartaris sunt illusi, et ut viles garciones, responsione illorum 
                indigni, immo etiam velut canes ab eisdem sunt reputati. Itaque saepius immo quasi cotidie ad curiam accedentes, 
                et a prima usque ad sextam ac frequentius usque ad nonam in ardore solis mensibus Iunio Iulioque nullo eos operculo 
                obumbrante commorantes, responsionem fieri sibi licentiamque dari petierunt, et sine responsione vel etiam sine collocutione 
                illorum de curia indignantium ad ipsos accedere ac loqui, ad tentorium suum ieiuni et famelici redierunt. Sic praedictus 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                adversus illos indignatus, et ad excusationem malitiae suae duritiam responsionum eorum pretendens illosque ter, 
                ut dictum est, occidi praecipiens, per novem septimanas ipsos in exercitu suo retinuit, tanquam nulla eos audientia dignos 
                vilipendes. Itaque fratres omnem eius malitiam indignationemque 
                patienter et humiliter sufferebant ac necessitatem in virtutem sollerte commutabant.		
            </p>    
        </div>
         
        <div>
         <pb n="176" type="page"/>
            <head>XXXII,49 - Qualiter illos <persName key="Anguthan" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Eljigidei">Anguthan</persName> 
                expectare compulerunt</head>
            <p>Denique per quinque septimanas executionem latae in eos sententiae suspendens, tandem litteris eorum factis ad papam 
                transmittendis nuntiis quoque preparatis cum ipsis ad eum destinandis, cogitavit eos licentiare, videlicet in Festo 
                Sancti Iohannis Baptistae. Sed die tertia sequenti eandem licentiam revocavit quam eis concesserat, dicens se nolle 
                ipsos ab exercitu suo tunc recedere, quoniam a domino suo Chaam dei filio nuntium quendam magnum ac sollemnem 
                <persName key="Anguthan" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Eljigidei">Anguthan</persName> 
                nomine statim in exercitum suum adventurum esse audierat, qui etiam ab ipso Chaam, ut plures asserebant, super totam 
                <placeName key="Georgia" ref="https://www.geonames.org/614540/">Georgiam</placeName> 
                imperandi mandatum habebat. Hic etenim <persName key="Anguthan" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Eljigidei">Angutha</persName> 
                in curia Chaam magnus eiusdem consiliarius erat, sciebatque qualiter ipse Chaam domino papae rescripserat, mandatumque 
                novum ab ipso Chaam per universum orbem transmittendum afferebat sicut ipsemet 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> asserebat. 
                Quod videlicet mandatum volebat idem <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                fratribus intimare ipsumque ad papam transcriptum per eosdem fratres ac nuntios suos transmittere. Idemque 
                <persName key="Anguthan" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Eljigidei">Angutha</persName> quotidie praestolabatur a 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName>, maioribus baronibus 
                de illo exercitu cum multo iumentini lactis ad potandum apparatu. Ideoque nolebat 
                fratres, licet iam licentiatos adhuc recedere, donec ad exercitum 
                pervenisset homo ille mandatum Chaam novum <pb n="177" type="page"/>allaturus 
                et forte de morte fratrum, ut quidam vehementer credebant, 
                quam usque tunc distulerat, cum ipso diffinitivum consilium habiturus. Fratres autem tyrannidi eiusdem 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                resistere non valentes, per tres septimanas et amplius adhuc patienter et humiliter sustinuerunt adventum 
                <persName key="Anguthan" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Eljigidei">Anguthae</persName> 
                de die in diem prestolantes. Stabantque firmi et immobiles, panem artum et aquam brevem pro sustentatione corporali 
                quandoque vix ad sufficientiam habentes et praedefectu panis usque ad vesperam ieiunantes quandoque, caprinum lac, et 
                vaccinum, et fortasse iumentinum comedebant, aquam puram frequentius bibebant et quandoque pro magna 
                pictantia mixtam cum acetoso lacte, nulla de vino facta mentione.
            </p>
        </div>   
          
        <div>
          <head>XXXII,50 - Qualiter post eius adventum recesserunt</head>
            <p>Porro fratre <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> 
                per moram illam quam illic contrahebat, cogitans de facili passagium maris propter ineptitudinem 
                hiemalis temporis futuri se posse amittere, perrexit 
                ad quendam magnum consiliarium curiae, rogans ut pro fratribus 
                apud <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> preces interponere vellet, 
                quatinus eis recedendi licentiam concederet. Volens etiam tempus redimere, 
                quoniam dies mali erant, exenia quaedam eidem consiliario promisit, si ad hoc ipsum adiuvaret. <pb n="178" type="page"/>Ille igitur ad 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy </persName>
                accedens ac bona verba precesque pro fratribus interponens, 
                litteras papae transmittendas ut iam dudum fuerat ordinatum 
                de mandato <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> fieri praecepit, 
                ac nuntiis ordinatis qui litteras <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                et Chaam ad papam transferrent, recedendi licentiam fratribus impetravit. Porro litteris factis nuntiisque in eisdem litteris nominatis 
                et ad iter arripiendum praeparatis, ecce in ipsa die qua pariter exituri erant de exercitu, praedictus 
                <persName key="Anguthan" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Eljigidei">Angutha</persName> supervenit cum avunculo soldani 
                <placeName key="Halapia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/658409">Halapiae</placeName> et fratre soldani 
                <placeName key="Mossoul" ref="https://www.geonames.org/99072/">Mossoul</placeName>, quae olim Ninive vocabatur. Illique duo 
                <persName key="Anguthan" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Eljigidei">Angutham</persName> comitantes de Chaam veniebant, 
                cui pro nepotibus suis homagium fecerant eumque cum pluribus donis et exenniis honoraverant ac tributarii eiusdem 
                effecti fuerant. Igitur et ante presentiam <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                pervenerunt ei dona et exennia quam plurima offerentes ipsumque 
                cum trina genuum flexione capitumque in terram allisione secundum mandatum Chaam adorantes. Itaque 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> et omnes 
                eius consiliarii de adventu <persName key="Anguthan" ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Eljigidei">Anguthae</persName> 
                et comitum eius supra modum exultantes, festum et gaudimonium secundum morem 
                suum in lactis iumentini potationibus et in cantibus vel potius ululatibus eidem fecerunt, Tartaros quoque vicinos 
                cum uxoribus ad augmentum sollemnitatis convocantes, negotium fratrum aliorumque nuntiorum exercitus postposuerunt.
                Septem quippe diebus <pb n="179" type="page"/>continuis 
                commessationibus ac potationibus et ululatibus vacaverunt, et in octava die, scilicet 
                Sancti Iacobi cum nuntiis ac litteris <persName key="Bayju Noyan" 
                    ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                litterisque Chaam, quas vocant litteras dei, ad papam transmittendis fratribus libere et absolute recedendi licentiam concesserunt. 
                Fuerunt autem per annum in eorum dominio ad ipsos eundo et cum ipsis morando et inde revertendo. Et Frater quidem 
                <persName key="Ascelinus Lombardus O.P." ref="http://viaf.org/viaf/2649893">Acelinus</persName> 
                in via illa tota moratus est per annos tres ac septem menses, antequam ad dominum papam rediret. 
                Frater <persName key="Alexander O.P.">Alexander</persName> et Frater <persName key="Albertus O.P.">Albertus</persName> 
                fuerunt cum eo per annos tres et paulo minus, Frater 
                <persName key="Simon de Sancto Quintino O.P." ref="https://viaf.org/en/viaf/281635990">Simon</persName> 
                per duos annos et septimanas sex, Frater <persName key="Guichardus Cremonensis O.P.">Guichardus</persName> qui assumptus <choice>
                    <sic>es</sic>
                    <corr>est</corr>
                </choice> <placeName key="Tiflis" ref="https://pleiades.stoa.org/places/863903">Tiflis</placeName> per quinque menses. 
                Sunt autem, ut dicunt, ab Acon usque ad exercitum illum Tartarorum in 
                <placeName key="Persis" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Persia">Perside</placeName> LIX dictae.
            </p>
        </div>
         
        <div>
           <head>XXXII,51 - De litteris quae a principe Tartarorum ad papam missae sunt</head>
            <p>Exemplum autem litterae quae a <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                ad dominum papam missa est, hoc est: "Dispositione divina ipsius Chaam transmissum 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName> 
                verbum. Papa ita scias, tui nuntii venerunt, et tuas litteras ad nos detulerunt. Tui nuntii magna verba dixerunt, 
                nescimus utrum iniunxeris eis ita loqui, aut a se ipsis 
                dixerunt, et in litteris taliter <pb n="180" type="page"/>scripseras. Homines multos occiditis, 
                interimitis et perditis. Praeceptum dei stabile et statutum 
                eius qui totius faciem orbis continet, ad nos sic est. Quicumque statutum audierit, super propriam terram, aquam et 
                patrimonium sedeat, et ei qui faciem totius orbis continet virtutem tradat.
                Quicumque autem praeceptum et statutum non audierint, sed aliter fecerint, illi deleantur et perdantur. Nunc super hoc istud 
                statutum et praeceptum ad vos transmittimus, si vultis super terram vestram, aquam et patrimonium sedere, oportet ut tu papa 
                ipse in propria persona ad nos venias et ad eum qui faciem totius terrae continet accedas; et si tu praeceptum dei stabile, et 
                illius qui faciem totius terrae continet non audieris - illud nos nescimus, deus scit - oportet ut antequam venias nuntios praemittas 
                et nobis significes si venis aut non, si velis nobiscum 
                componere aut inimicus esse. Et responsionem praecepti cito ad nos 
                transmittas. Istud preceptum per manus <persName key="Aiberg">Aiberg</persName> 
                et <persName key="Sargis">Sargis</persName> misimus, <date when="1247-07-20">mense Iulii vicesima die lunationis</date>, in territorio 
                <placeName key="Sitiens castrum" ref="https://www.geonames.org/174763/">Sitiens castri</placeName> scripsimus."
            </p>
        </div>
         
        <div>
          <head>XXXII,52 - De litteris ab imperatore ipsorum ad eundem principem missis</head>
            <p>Hoc est autem exemplar litterarum Chaam ad 
                <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName>, 
                quas ipsi Tartari vocant litteras dei: "Per praeceptum dei <pb n="181" type="page"/>vivi. 
                <persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> 
                filius dei dulcis et venerabilis dicit, quia deus excelsus super omnia, ipse est deus immortalis, et super terram 
                <persName key="Cyngis-Chan" ref="http://viaf.org/viaf/100172770">Chingischam</persName> 
                solus dominus. Volumus istud ad audientiam omnium in omnem locum pervenire, provinciis nobis obedientibus, 
                et provinciis nobis rebellantibus. Oportet igitur te, o <persName key="Bayju Noyan" 
                    ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName>, 
                ut excites eos et notifices eis, quia hoc est mandatum dei vivi et immortalis. Incessanter quoque 
                innotescas quoque eis super hoc petitionem tuam, et innotescas <choice>
                    <sic>ir</sic>
                    <corr>in</corr>
                </choice> omni loco hoc meum mandatum ubicumque nuntius poterit devenire, et quicumque contradixerit tibi, venabitur et 
                terra ipsius vastabitur. Et certifico te, quod quicumque non audierit 
                hoc meum mandatum, erit surdus, et quicumque viderit hoc meum mandatum et non fecerit, erit caecus. Et quicumque fecerit secundum 
                istud meum iudicium, cognoscens pacem et non facit eam, erit claudus. Haec mea ordinatio perveniat ad notitiam cuiuslibet 
                ignorantis et scientis. Quicumque ergo audierit et observare neglexerit, destruetur, perdetur, et morietur. Manifestes igitur 
                istud, o <persName key="Bayju Noyan" ref="http://viaf.org/viaf/58153651634555781194">Baiotnoy</persName>. Et quicumque voluerit 
                utilitatem domus suae, et prosecutus istud fuerit et voluerit nobis servire, salvabitur 
                et honorabitur. Et quicumque audire istud contradixerit, secundum voluntatem tuam faciens, eos corripere studeas." Haec de 
                Tartarorum gestis et itinere Fratrum Praedicatorum atque Minorum ad exercitus eorum ad praesens dicta sufficiant.
            </p>
        </div>
         
        <div>
         <pb n="182" type="page"/>
           <head>XXXII,53 - De quibusdam miraculis per signum crucis inter Turcos exhibitis</head>
            <p><date when="1247-06">Anno praenotato scilicet ab Incarnatione 
                    Domini MCCXLVII mense Iunio</date> accidit miraculum quoddam apud 
                <placeName key="Iconium" ref="https://pleiades.stoa.org/places/648647">Iconium</placeName> in loco communi 
                ubi crux erat sculpta in quodam palacio. Quidam enim ioculator ibidem stabat et in facie omnium astantium cum urso ludebat;	
                ursus autem levato crure, super crucem prope ipsum insistentem minxit statimque videntibus omnibus ibidem expiravit. Cumque 
                Christiani astantes super id quod acciderat deum benedicerent atque laudarent, quidam Sarracenus indignatus est valde quod ibi 
                super miraculo facto Christiani attolebant. Ideoque accedens in impetu, tanquam in contemptum ipsius crucis et Christianorum 
                cum manu crucem percussit statimque brachium eius cum tota manu qua illam percusserat, totaliter exarvit. Itemque Sarracenus 
                quidam alius ebrietati vacans illamque Christianorum admirationem et laudem vilipendens, quasi furiosus a potatione surrexit 
                et in contemptum Christianitatis super crucem mingere volens morte subitanea percussus interiit. Sicque Christianorum multitudine 
                deum magnificante super tribus miraculis iam ibidem ostensis, quidam Graecus inspiratione divina inflammatus, accessit ad baiulum 
                civitatis rogans ut illum locum immundum et abhominabilem ei venderet, in quo ad honorem dei <pb n="183" type="page"/>et 
                sanctae crucis ecclesiam aedificaret. Pro quo etiam si ipsum ei concederet, promisit quod XXII soldanorum soldano daret. 
                At vero kaladinus, Turcorum episcopus, cum audiret quod sic habere locum illud appeteret Christianus, impedivit quibus potuit modis omnibus.
            </p>
        </div>
       </body>
   </text>
</TEI>
