<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Itinerarium</title>
    <author ref="https://viaf.org/viaf/56621539">Gulielmus de Rubruquis O.F.M.<date>1215?-1270</date></author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <ref target="http://www.mlat.uzh.ch/MLS/">Corpus Corporum</ref>
    </publisher>
    <date when="2013-01-01">2013</date>
    <availability>
     <licence target="http://www.mlat.uzh.ch/MLS/">CC BY-SA 3.0</licence>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title ref="https://www.worldcat.org/title/itinera-et-relationes-fratrum-minorum-saeculi-xiii-et-xiv/oclc/7503970" key ="print-editor">in: Sinica franciscana, I: Itinera et relationes fratrum Minorum saeculi XIII et XIV, a cura di A. Van Den Wyngaert, Firenze, Quaracchi, 1929</title>
     <idno type="SINICA"></idno>
     <idno type="CCT">http://heron-net.be/pa_cct/index.php/Detail/objects/151</idno>
     <idno type="URI">https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015012963784</idno>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>Digitized and codified for the Corpus Corporum Project</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <ab>
     "Medieval Latin orthography as printed, no ae; unchecked OCR" (P. Roelli)
    </ab>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="form">Prosa</term>
     <term type="source">Sinica Franciscana</term>
     <term type="genre">Itinera et Relationes</term>
     <term type="place"></term>
    </keywords>
   </textClass>
   <creation>
    <date when-iso="1201/1300">XIII</date>
   </creation>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change when="2013-01-01" who="0000-0003-4963-0858">P. Roelli: unchecked OCR (level 0), TEI encoding (Corpus Corporum)</change>
   <change when="2019-12-15" who="0000-0003-4347-011X">E. Carbé: TEI encoding (level 1)</change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 

 <text>
  <body>
   <div>
  <p>Fr. BENEDICTUS POLONUS.</p>
  <p>Excellentissimo domino et christianissimo Ludo vico, Dei gratia Regi Francorum illustri, frater Willelmus de Rubruc in Ordine fratrum Minorum minimus, salutem et semper triumphare in Christo.</p>
<p>Scriptum est in Ecclesiastico de Sapiente: In terram alienarum gentium transiet, bona et mala in omnibus temptabit. Hoc opus, domine mi Rex, feci, sed utinam ut sapiens et non ut stultus: multi enim faciunt quod facit sapiens, sed non sapienter, sed magis stulte, de quorum numero timeo me esse. Tamen quocumque modo fecerim, quia dixistis mihi quando recessi a vobis, ut omnia scriberem vobis quecumque viderem inter Tartaros," et etiam monuistis ut non timerem vobis scribere longas litteras, facio quod iniunxistis, cum timore tamen et verecundia, quia verba congrua mihi non suppetunt que debeam tante scxibere maiestati.
</p></div>
   <div>
<p>Cap. I: De Provincia Gazarie.</p>
<p>Noverit ergo vestra sancta maiestas, quod anno Domini millesimo ccliij nonas maiiingressi sumus mare Ponti quod
<pb n="165"/>vulgariter vocant mare Maius. Et habet mille cccc a miliaria in longum, ut didici a mercatoribus, et distinguitur quasi in duas partes. Circa medium enim eius sunt due puncte terre, una ad aquilonem et alia ad meridiem. Illa que est ad meridiem dicitur Sinopolis, et est castrum et portus Soldani Turchie; que vero ad aquilonem est provincia quedam, que nunc dicitur a Latinis Gasaria, a Grecis vero qui inhabitant eam super litus maris dicitur <placeName key="Gazari">Cassaria</placeName>, hoc est Cesarea. Et sunt promontoria quedam extendentia se in mare, etiam contra meridiem versus Sinopolim: et sunt trecenta miliaria inter Sinopolim <pb n="322" type="page"/> et Cassariam, ita quod sunt septingenta miliaria ab istis punctis versus <placeName key="Constantinopolis" ref="http://pleiades.stoa.org/places/520998">Constantinopolim</placeName> in longum et latum, et septingenta versus orientem hoc est Hyberiam, que est provincia Georgie.</p>
<p>Ad provinciam Gasarie sive Cassarie applicavimus, que est quasi triangulus, ad occidentem habens civitatem que dicitur Kersona, in qua fuit sanctus Clemens martirizatus. Et navigantes coram ea vidimus insulam in qua est templum illud quod dicitur angelicis manibus preparatuin. In medio vero quasi 
<pb n="166"/>in cuspide a «ad meridiem habet civitatem que dicitur Soldaia, et terris aquilonaribus volentes transire in Turkiam. Isti portant varium et grisium et alias pelles pretiosas, alii portant telas de cotone sive wambasioet pannos sericos et species aromaticas. Ad orientem vero illius provincie est civitas que dicitur Matrica, ubi cadit fluvius Tanais in mare Ponti per horificium habens latitudinem xij miliarium.</p>
<p>Ille enim fluvius antequam ingrediatur mare Ponti fecit quoddam mare versus aquilonem, habens in latitudine et longitudine septingenta miliaria, nusquam habens profunditatem ultra sex passus; unde magna vasa non ingrediuntur illud, sed mercatores de Constantinopoli applicantes ad predictam civitatem Matricam, mittunt barcas suas usque ad flumen Tanaim, ut
<pb n="167"/>emant pisces siccatos, sturiones scilicet et hosas borbatas et alios pisces infinite multitudinis.</p>
<p>>Predicta ergo provincia <placeName key="Gazari">Cassaria</placeName> cingitur mari in tribus lateribus, ad occidentem scilicet, ubi est Kersona civitas Clementis, et ad meridiem ubi est civitas Soldaiaad quam applicavimus, que est cuspis provincie, et ad orientem mari Tanaisubi est civitas Matrica et orificium maris Tanais.</p>
<p>Ultra illud orificium est Ziquia que non obedit Tartaris, et Suevi et Iberi ad orientem qui non obediunt Tartaris. Postea versus meridiem est <placeName key="Trapesunda">Trapesunda</placeName>, que habet proprium dominum nomine Guido, qui est de genere Imperatorum Constantinopolis qui obedit Tartaris. Postea Sinopolis que est Soldani Turkie, qui similiter obedit. Postea terra Vastacii, cuius filius dicitur Ascar ab avo materno, qui non obedit. Ab orificio Tanais versus occidentem usque ad Danubium totum est eorum, etiam ultra Danubium versus <placeName key="Constantinopolis" ref="http://pleiades.stoa.org/places/520998">Constantinopolim</placeName>, Blakia que est terra
<pb n="168"/>Assani et minor Bulgaria usque in <placeName key="Sclavonia">Sclavoniam</placeName> omnes solvunt eis tributum; et etiam ultra tributum condictum sumpserunt annis nuper transactis de qualibet domo securim unam et totum ferrum quod invenerunt in massa.</p>
 <p>Applicuimus ergo Soldaiam xij kalendis iunii. Prevenerant nos quidam mercatores de Constantinopoli qui dixerant venturos nuntios illuc de Terra Sancta, volentes ire ad Sartaeh. Ego tamen predicaveram publice in ramis palmarum apud Sanctam Sophiam quod non essem nuntius nec vester nec alicuius, sed ibam apud illos incredulos secundum Regulam nostram. Tunc cum applicuissem, monuerunt me dicti mercatores ut caute loquerer, quia dixerant<pb n="323" type="page"/> me esse nuncium, et si dicerem me non esse nuncium, quod non preberetur michi transitus.</p>
<p>Tunc locutus sum hoc modo ad capitaneos civitatis, immo ad vicarios capitaneorum, quia capitanei iverant ad Baatu in hyeme portantes tributum, et nondum fuerant reversi: «Nos audivimus dici de domino vestro Sartach in Terra Sancta
<pb n="169"/>quod esset Christianus, et gavisi sunt inde vehementer christiani et precipue dominus Rex Francorum christianissimus, qui ibi peregrinatur et pugnat contra Sarracerios ut eripiat loca sancta de manibus eorum; unde volo ire ad Sartach, et portare ei litteras domini Regis, in quibus monet eum de utilitate totius christianitatis». Et ipsi receperunt nos gratanter et dederunt nobis hospitium in ecclesia episcopali. Et Episcopus illius a ecclesie fuerat ad Sartach, qui multa bona dixit michi de Sartae! que ego postea non inveni.</p>
<p>Tunc dederunt nobis optionem, utrum vellemus abero bigas cum bobus ad deportandum res nostras, vel equos pro saginariis: et mercatores Constantinopolis consuluerunt mihi quod acciperem bigas, immo quod emerem proprias bigas coopertas, in quibus portant Ruteni pelles suas, et in illis includerem res nostras quas nollem cotidie deponere, quia si acciperem equos, oporteret me in qualibet herbergia deponere et reponere super alios equos, et preterea equitarem lentiori gressu iuxta boves. Tunc acquievi consilio eorum, malo tamen, quia fui in itinere usque Sartach duobus mensibus, quod potuissem confecisse uno mense si ivissem cum equis.</p>
<p>Attuleram mecum de Constantinopoli fructus et vinum muscatos et biscoctum delicatum de consilio mercatorum, ad presentandum capitaneis primis, ut facilius pateret michi transitus, quia nullus apud eos respicitur rectis oculis qui venit vacua manu. Que omnia posui in una biga, quando non inveni ibi capitaneos civitatis, quia dicebant michi quod gratissima forent Sartach, si possem deferre ea usque ad eum.</p>
<p>Arripuimus ergo iter circa kalendas iunii cum bigis nostris coopertis, et cum aliis duabus quas accepimus ab eis, in qui<pb n="170"/>bus portabantur lectiscrinia ad dormiendum de nocte, et quinque equos dabanta nobis ad equitandum. Eramus enim quinque persone: ego, et socius meus frater Bartholomeus de Cremonia, et Gosset, lator presentium, et homo Dei turgemanus, et puer Nicholaus quem emeram Constantinopoli de vestra elemosina. Dederunt etiam duos homines qui ducebant bigas et custodiebant boves et equos.</p>
<p>Suat autem alta promontoria super mare a Kersona usque ad orificium Tanais, et sunt quadraginta castella inter Kersonam et Soldaiam, quorum quodlibet fere habebat proprium ydioma; inter quos erant multi Gotiquorum vdioma est teutonicum.</p>
<p>Post illa montana versus aquilonem est pulcherima silva in planicie, plena fontibus et rivulis, et post illam silvam est
 <pb n="171"/>planicies maxima que durat per V dietas usque ad extremitatem illius provincie ad aquilonem,  que coartatur habens mare ad orientem et occidentem, ita quod est unum fossatum magnum ab uno mari usque ad aliud. In illa planicie solebant esse Comani antequam venirent Tartari, et cogebant civitates predictas et castra ut darent eis tributum; et quando venerunt Tartari tanta a multitudo Comanorum intravit provinciam <pb n="324" type="page"/> illam, qui omnes fugerunt usque ad ripam maris, quod comedebant se mutuo vivi morientes, secundum quod narravit michi quidam mercator, qui hoc vidit quod vivi devorabant et lacerabant dentibus carnes crudas mortuorum, sicut canes cadavera.</p>
<p>Versus extremitatem illius provincie sunt lacus multi et magni, in quorum ripis sunt fontes salinastri, quorum aqua quam cito intrat lacum efficitur sal durum ad modum glaciei, et de illis salinis habent Baatu et Sartach magnos redditus; quia de tota <placeName key="Ruscia">Ruscia</placeName> veniunt illuc pro sale, et de qualibet biga onusta dant duas telas de cotone, valentes dimidiam perperam. Veniunt etiam per mare multe naves pro sale, que omnes dant tributum secundum quantitatem sui.</p>
    <p>Postquam ergo recessimus de Soldaia tertia die invenimus Tartaros, inter quos cum intravi, visum fuit michi recte quod ingrederer quoddam aliud seculum, quorum vitam et morem vobis describo prout possum.</p></div>
<pb n="172"/>

<div><p>Cap. II: De Tartaris et domibus eorum.</p>
<p>Nusquam habent manentem civitatem sed futuram ignoranti Inter se diviserunt Scithiam que durat a Danubio usque ad ortum solis, et quilibet capitaneus, secundum quod habet plures vel pauciores homines sub se. scit terminos pascuorum suorum et ubi debeat pascere in hyeme et estate, vere et autumpno. In hieme enim descendunt ad calidiores regiones versus meridiem, in estate ascendunt ad frigidiores versus aquilonem. Loca pascuosa sine aquis pascunt in hyeme quando est ibi nix, quia nivem habent pro aqua.</p>
<p>Domum in qua dormiunt fundant super rotam de virgis cancellatis, cuius tingna sunt de virgis, et conveniunt in unam parvulam rotam superius, de qua ascendit collum sursum tamquam fumigatorium, quam cooperiunt filtro albo, et frequentius imbuunt etiam filtrum calce vel terra alba et pulvere ossium, ut albius splendeat, et aliquando nigro. Et filtrum illud circa collum superius decorant pulcra varietate picture. Ante hostium similiter suspendunt filtrum opere polimitario variatum. Consuunt enim filtrum coloratum in aliud, faciendo vites et arbores, aves et bestias. Et faciunt tales domus ita magnas quod habent aliquando triginta pedes in latitudine. Ego enim mensuravi semel latitudinem inter vestigia rotarum unius bige xx pedum, et quando domus erat super bigam excedebat extra rotas iii utroque latere pedibus ad minus. Ego numeravi in una biga xxij boves trahentes unam domum, undecim in uno ordine secundum latitudinem bige, et alios xj ante illos. Axis bige erat
<pb n="173"/>magnus ad modum arboris navis, et unus homo stabat in hostio domus super bigam minans boves.</p>
 <p>Insuper faciunt quadrangulos de virgulis fissis attenuatis, ad quantitatem unius arce magne, et postea de una extremitate ad aliam elevant testudinem de similibus virgis, et hostiolum faciunt in extremitate anteriori, et postea cooperiunt illam cistram sive domunculam filtro nigro imbuto cepo sive lacte ovino, ne possit penetrari pluvia, quod similiter decorant opere polimitario; et in talibus arcis ponunt totam superlectilem suam et thesaurum, quas ligant fortiter super bigas altas quas trahunt cameli, ut possint transvadere flumina. Tales arcas nunquam deponunt de bigis. Quando deponunt domus suas mansionarias <pb n="325" type="page"/>, semper vertunt portam ad meridiem, et consequenter collocant bigas cum arcis hinc inde prope domum, ad dimidium iactum lapidis, ita quod domus stat inter duos ordines bigarum, quasi inter duos muros.</p>
<p>Matrone sibi faciunt pulcherimas bigas, quas nescirem vobis describere nisi per picturam, immo omnia depinxissem vobis si scivissem pingere. Unus dives Moal sive Tartar habet bene tales bigas cum arcis vel cc. Baatu habet xxvj uxores, quarum quelibet habet unam magnam domum, exceptis aliis parvis quas collocant post magnam, que sunt quasi camere in quibus habitant puelle;  et ad quamlibet istarum domorum appendent bene cc bige. Et quando deponunt domus, prima uxor deponit suam curiam in capite occidentali, et postea alie secundum ordinem suum, ita quod ultima uxor erit in capite n
<pb n="174"/>orientali, et erit spacium inter curiam. Una muliercula ducet xx bigas vel xxx, terra enim plana est. Et ligant bigas cum bobus vel camelis unam post aliam, et sedebit muliercula in anteriori minans bovem, et omnes alie pari gressu sequentur. Si contingat venire ad aliquem malum passum, solvunt eas et transducunt sigillatim. Vadunt enim lento gressu, sicut agnus vel bos potest ambulare.</p>
<p>Postquam deposuerunt domus, versa porta ad meridiem, collocant lectum domini ad partem aquilonarem. Locus mulierum est semper ad latus orientale, hoc est ad sinistram domini domus, cum sedet in lecto suo versa facie ad meridiem; locus vero virorum ad latus occidentale, hoc est ad dexteram.</p>
<p>Viri ingredientes domum nullo modo suspenderent pharetram ad partem mulierum. Et super capud domini est semper una ymago quasi puppa vel statuuncula de filtro, quam vocant fratrem domini, alia similis super capud domine, quam vocant fratrem domine, affixe parieti; et superius inter utramque illarum est una parvula macilenta, que est quasi custos totius domus. Domina domus ponit ad latus suum dextrum, ad pedes lecti in eminenti loco pelliculam hedinam impletam lana vel alia materia et iuxta illam, statuunculam parvulam respicientem versus famulas et mulieres. Iuxta hostium ad partem mulierum est iterum alia ymago cum ubere vaccino pro mulieribus que mungunt vaccas; de officio enim feminarum est mungere vaccas. Ad aliud latus hostii versus viros est alia statua cum ubere eque, pro viris qui mungunt equas.
 <pb n="175"/></p><p>Et cum convenerunt a ad potandum, primo aspergunt de potu illi ymagini que est super capud domini, postea aliis ymaginibus per ordinem; postea exit minister domum cum ciphod et potu, et spargit ter ad meridiem qualibet vice flectendo genu, et hoc ad reverentiam ignis; postea ad orientem et hoc ad reverentiam aeris, postea ad occidentem ad reverentiam aque; ad aquilonem prohiciunt pro mortuis. Quando tenet dominus ciphum in manu et debet bibere, tunc primo antequam bibat infundit terre partem suam. Si bibat sedens super equum, infundit antequam bibat super collum vel crinem equi. Postquam ergo minister sic sparserit ad quatuor latera <pb n="326" type="page"/> mundi revertitur in domum, et sunt parati duo famuli cum duobus cifis et totidem patenis, ut deferant potum domino et uxori sedenti iuxta eum sursum in lecto. Et cum habet plures uxores, illa cum qua dormit in nocte sedet iuxta eum in die, et opertet quod omnes alie veniant ad domum illam illa die ad bibendum, et ibi tenetur curia die illa, et exenia que deferuntur illa die domino, deponuntur in thesauris illius domine. Bancus cum utre lactis vel cum alio potu et cum ciphis stat in introitu.</p>
<p>Faciunt in hieme optimum potum de risio, de milio, de tritico, de meile, clarum sicut vinum, et defertur eis vinum a remotis partibus. In estate non curant nisi de cosmos. Cosmos stat semper infra domum ante introitum porte, et iuxta illum stat citarista cum citherula sua. Citaras et viellas nostras non vidi ibi, sed multa alia instrumenta que apud nos non haben<pb n="176"/>tur. Et cum dominus a incipit bibere, tunc unus ministrorum exclamat alta voce: Ha»! et citharista percutit citharam. Et quando faciunt magnum festum, tunc omnes plaudunt manibus et etiam saltant ad vocem cithare, viri coram domino et mulieres coram domina. Et postquam dominus biberit, tunc exclamat minister sicut prius, et tacet citharista. Tunc bibunt omnes in circuitu viri et mulieres, et aliquando bibunt certatim valde turpiter et gulose.</p>
<p>Et quando volunt aliquem provocare ad potum, arripiunt eum per aures, et trahunt fortiter ut dilatent ei gulam, et plaudunt et saltant coram eo. Item cum alicui volunt facere magnum festum et gaudium, unus accipit ciphum plenum, et alii duo sunt ei a dexteris et a sinistris, et sic illi tres veniunt cantantes et saltantese usque ad illum cui debent porrigere ciphum, et cantant et saltant coram eo; et cum porrigit manum ad recipiendum ciphum, ipsi subito resiliunt, et iterum sicut prius revertuntur; et sic illudunt ei ter vel quater retrahendo ciphum, donec bene fuerit exhilaratus et bonum habeat appetitum, et tunc dant ei cifum, et cantant et plaudunt manibus et ferunt pedibus donec biberit.
</p></div>

<div><p>Cap. III: De cibariis eorum.</p>
<p>De cibis et victualibus eorum noveritis quod indifferenter comedunt omnia morticina sua, et inter tot pecora et armenta non potest esse quin multa animalia moriantur. Tamen in estate quam diu durat eis cosmos, hoc est lac equinum, non curant de alio cibo. Unde tunc si contingat eis mori bovem vel equum, siccant carnes scindendo per tenues pecias et suspendendo ad solem et ventum, que statim sine sale siccantur absque aliquo 
<pb n="177"/>fetore. De intestinis equorum faciunt andulges  meliores quam de porcis, quas a comedunt recentes; reliquas carnes reservant ad hyemem. De pellibus boum faciunt utres magnos, quos mirabiliter siccant ad fumum. De posteriori parte pellis equine faciunt pulcherrimos sotulares.</p>
<p>De carne unius arietis dant comedere L hominibus vel c; scindunt enim minutatim in scutella cum sale et aqua, aliam enim salsam non faciunt, et tunc cum puncto cultelli vel fuscinula quas proprias faciunt ad hoc 
 porrigunt cuilibet <pb n="327" type="page"/> circumstantium bucellam unam vel duas, secundum multitudinem comedentium. Dominus antequam ponitur caro arietis, in primo ipse accipit quod placet ei, et etiam si dat alicui partem specialem, oportet quod accipiens comedat eam solus, et nemini licet ei dare; sed si non potest totum comedere, asportet secum vel det garcioni1suo, si est presens, qui custodiat ei; sin autem recondat in captargac suo, hoc est bursa quadrata, quam portant ad recondendum omnia talia; in quam etiam ossa recondunt, quando non habent spatium bene rodendi ea, ut postea rodant ne pereat aliquid de cibo.
</p></div>

<div><p>Cap. IV: Quomodo faciunt cosmos.</p>
<p>Ipsum cosmos, hoc est lac iumentinum, fit hoc modo: extendunt cordam longam super terram ad duos palos fixos
<pb n="178"/>in terra, et ad illam cordam ligant circa horam tertiam pullos equarum, quas volunt mungere. Tunc stant matres iuxta pullos suos et permittunt se pacifice mungi; et si aliqua est nimis indomita, tunc accipit unus homo pullum et supponit ei permittens parum sugere, tunc retrahit illum et emunctor lactis succedit.</p>
<p>Congregatad ergo magna multitudine lactis, quod est ita dulce sicut vaccinum, dum est recens, fundunt illud in magnum utrem sive bucellum, et incipiunt illud concutere cum ligno ad hoc aptato, quod grossum est inferius sicut capud hominis et cavatum subtus; et quam cito concutiunt illud, incipit bullire sicut vinum novum et acescere sive fermentari, et excutiunt illud donec extrahant butirum.</p>
<p>Tunc gustant illud, et quando est temperate pungitivum, bibunt. Pungit enim super linguam sicut vinumraspei dum bibitur, et postquam homo cessat bibere, relinquit saporem super linguam lactis amigdalini, et multum reddit interiora hominis iucunda, et etiam inebriat debilia capita; multum etiam provocat urinam.</p>
<p>Faciunt etiam caracosmos, hoc est nigrum cosmos, ad usum magnorum dominorum, hoc modo. Lac equinum non coagulatur. Regula enim est quod nullius animalis lac, in cuius fetus ventre non invenitur coagulum, coagulatur; in ventre pulli equi non invenitur, unde lac eque non coagulatur. Concutiunt ergo lac in tantum quod omne quod spissum est in eo vadit ad fundum recte, sicut feces vini, et quod purum est remanet superius, et est sicut lacserum, vel sicut mustum album. Feces sunt albe multum, et dantur servis, et faciunt multum dormire. Illud clarum bibunt domini, et est pro certo valde suavis potus et bone efficacie.
<pb n="179"/></p><p>Baatu habet xxx hominesa circa herbergiam suam ad unam dietam, quorum quilibet qualibet die servit ei de tali lacte centum equarum, hoc est qualibet die lac trium milium equarum, excepto alio lacte albo quod deferunt alii. Sicut enim in Siriad rustici dant tertiam partem fructuum, ita oportet quod ipsi afferant ad curias dominorum suorum lac equarum tercie diei.</p>
 <p>De lacte vaccino primo extrahunt butirum, et bulliunt illud usque ade perfectam decoctionem, et postea recondunt illud in ventribus arietinis quos ad hoc reservant; et non ponunt sal in butiro, tamen propter magnam decoctionem non putrefit. Et reservant illud contra hyemem. Besiduum lac quod remanet post butirum permittunt acescere quantum acrius fieri potest, et bulliunt illud, et coagulatur bulliendo; et coagulum illud siccant ad solem, et efficitur durum sicut scoria <pb n="328" type="page"/> ferri, quod recondunt in saccis contra hyemem. Tempore hyemali quando defficit eis lac ponunt illud aerum coagulum quod ipsi vocant grut in utre, et superinfundunt aquam calidam, et concutiunt fortiter donec illud resolvatur in aqua, que ex illo efficitur tota acetosa, et illam aquam bibunt loco lactis-Summe cavent ne bibant aquam puram.
</p></div>

<div><p>Cap. V: De bestiis quas comedunt, et de vestibus ac de venacione eorum.</p>
<p>Magni domini habent casalia versus meridiem, de quibus afferunt eis milium et farinam contra hiemem; pauperes procurant sibi pro arietibus et pellibus commutando; sclavietiam
<pb n="180"/>implent ventrem suum aqua crassa et hoc contenti sunt. Capiunt etiam mures, quorum multa genera habundant ibi; a inures cum longis caudis no a comedunt sed dant avibus suis; glires comedunt et omne genus murium habens curtam caudam. Sunt etiam ibi multe marmotes, quas ibid vocant sogur, que conveniunt in una fovea in hieme xx vel xxx pariter et dormiunt sex mensibus, quas capiunt in magna multitudine.</p>
<p>Sunt etiam ibi cuniculi habentes longam caudam sicut cata, et in summitate caude habentes pilos nigros et albos. Habent etiam multas alias bestiolas bonas ad comedendum, quas ipsi valde bene discernunt. Cervos non vidi ibi, lepores paucos vidi, gaselos multos, asinos silvestres vidi in magna multitudine, qui sunt quasi muli; vidi etiam aliud genus animalis quod dicitur arcali, quod habet recte corpus arietis et cornua tortuah ut aries, sed tante quantitatis quod vix poteram levare una manu duo cornua; et faciunt de cornibus istis cifos magnos.</p>
<p>Habent falcones girfaus erodios  in magna multitudine, quos omnes portant super manum dextram, et ponunt semper falconi unam corrigiam parvulam circa collum que pendet ei usque ad medium pectoris, per quam quando proiciunt eum ad predam, inclinant cum sinistra manu capud et pectus falconis ne reverberetur a vento vel ne feratur sursum. Magnam ergo partem victus sui acquirunt venatione.
<pb n="181"/></p><p>Quando volunt venari feras, conveniunt in magna multitudine, a et circumdant regionem in qua sciunt feras esse, et paulatim appropinquant sibi, donec concludant feras inter se quasi infra circulum, et tunc sagitant ad eas.</p>
<p>De vestibus et habitu eorum noveritis, quod de Cataia et aliis regionibus orientis et etiam de Perside et aliis regionibus austri veniunt eis panni serici et aurei et tele de wambasio, quibus induuntur in estate. De <placeName key="Ruscia">Ruscia</placeName>, de Moxel et de maiori Bulgaria et Pascatu, que est maior <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819">Hungaria</placeName>, et Kerkis, que omnes sunt regiones ad aquilonem et plene silvis, et aliis multis regionibus ad latus aquilonare que eis obediunt, adducuntur eis pelles preciose multi generis, quas nunquam vidi in partibus nostris, quibus induuntur in hieme. Et faciunt semper in hieme duas pelliceas ad minus, unam cuius pilus est ad carnem, aliam cuius pilus est extra ad ventum et nives, que multotiens sunt de pellibus lupinis vel vulpibus vel papionibus; et dum sedent in domo habent aliam delicatiorem. Pauperes faciunt illas exteriores de canibus et capris.</p>
 <p>Faciunt etiam bracas de pellibus. Divites etiam forrant vestes suas de stupa sete, que est supra modum mollis et levis et calida <pb n="329" type="page"/>: pauperes forrant vestes de tela de wambasio, delicatiori lana quam possunt extrahere de grossiori. De illa grossiori faciunt filtrum ad cooperiendum domos suas et cistas,
<pb n="182"/>et etiam a ad lectiscrinia. De lana etiam et de tertia parte pilorum equi admixta faciunt cordas suas. De filtro etiam faciunt panellos, subsellas et cappas contra pluviam, unde multum expendunt de lana. Habitum virorum vidistis.
</p></div>

<div><p>Cap. VI: De rasura virorum, et ornatu mulierum.</p>
<p>Viri radunt in summitate capitis quadrangulum, et ab anterioribus angulis ducunt rasuram per succuras coste capitis usque ad timpora. Radunt etiam tympora et collum usque ad summum concavitatis cervicis, et frontem anterius usque ad frontenellam, super quam relinquunt manipulum pilorum descendentium usque ad supercilia. In angulis occipitis relinquunt crines quibus faciunt tricas, quas succingunt nodando usque ad aures.</p>
<p>Et habitus puellarum non differt ab habitu virorum nisi quod aliquantulum est longior. Sed in crastino postquam est nupta, radit calvariam suam a medietate capitis versus frontem; et habet tunicam latam sicut cucullam monialis, et per omnia latiorem et longiorem fissam ante, quam ligant sub dextro latere. In hoc enim differunt Tartari a Turcis, quod Turci ligant tunicas suas ad sinistram, Tartari semper ad dextram.</p>
<p>Preterea habent ornamentum capitis quod vocant bocca, quod fit de cortice arboris vel alia materia quam possunt leviorem invenire, et est grossum et rotundum quantum potest duabus manibus amplecti, longum vero unius cubiti et plus,
<pb n="183"/>quadrum superius sicuta capitellum unius columpne. Istud bocca cooperiunt panno serico precioso, et est concavum interius, et super capitellum in medio vel super quadraturam illam ponunt virgulam de calamis pennarum vel cannis gracilibus, longitudinis similiter unius cubiti et plus. Et illam virgulam ornant superius de pennis pavonis et per longum in circuitu pennulis caude marlardi et etiam lapidibus preciosis. Divites domine istud ornamentum ponunt in summitate capitis, quod stringunt fortiter almucia, que foramen habet in summitate ad hoc aptatum, et in isto recondunt crines suos, quos recolligunt a parte posteriori ad summitatem capitis quasi in nodo uno, et reponunt in illo bocca, quod postea fortiter ligant sub guttere. Unde quando equitant plures domine simul et videntur a longe, apparent milites habentes galeas in capitibus cum lanceis elevatis. Illud enim bocca apparet galea et virgula desuper lancea.</p>
<p>Et sedent omnes mulieres super equos sicut viri, diversificantes coxas, et ligant cucullas suas panno serico aerii coloris super renes et alia fascia stringunt ad mamillas, et ligant unam peciam albam sub oculis, que descendit usque ad pectus.</p>
<p>Et sunt mulieres mire pinguedinis. Et que minus habent de naso, illa pulchrior reputatur. Deturpant etiam se turpiter pingendo facies suas. Nunquam cubant in lecto pro puerperio.
</p></div>

<div><p>Cap. VII: De officio mulierum, et operibus earum.</p>
 <p>Officium feminarum est ducere bigas, ponere domos super eas et deponere, mungere vaccas, facere butirum et grut, parare pelles et consuere illas, quas consuunt filo de nervis. Dividunt enim nervos in minuta fila et postea illa con<pb n="330" type="page"/>torquent
<pb n="184"/>in unum longum filum. a Consuunt etiam sotulares et soccos et alias vestes. Vestes nunquam lavant, quia dicunt quod Deus tunc irascitur, et quod fiant tonitrua si suspendantur ad siccandum; immo lavantes verberant et eis auferunt. Tonitruum supra modum timent. Tunc omnes extraneos emittunt de domibus suis, et involvunt se in filtris nigris in quibus latitant donec transierit. ‘ Nunquam etiam lavant scutellas, immo, carne cocta, alveum in quo debent ponere eas lavant brodio bulliente de caldaria, et postea refundunt in caldariam, faciunt etiam filtrum, et cooperiunt domos.</p>
<p>Viri faciunt arcus et sagittas, fabricant strepas et frena, et faciunt sellas, carpentant domos et bigas, custodiunt equos et mungunt equas, concutiunt ipsum cosmos, id est lac equinum, faciunt utres in quibus reconditur, custodiunt etiam camelos et onerant eos. Oves et capras custodiunt mixtim, et mungunt aliquando viri aliquando mulieres. De lacte ovium acetoso inspisato et salso parant pelles.</p>
<p>Quando volunt manus vel capud lavare implent os suum aqua, et paulatim fundunt de ore super manus suas et eadem humectant crines suos et lavant capud suum. </p>
<p>De nuptiis eorum noveritis quod nemo habet ibi uxorem nisi emat eam, unde aliquando sunt puelle multum adulte antequam nubant. Semper enim tenent eas parentes donec vendant eas. Servant gradus consanguinitatis primum et secundum, nullum servant affinitatis; habent enim simul vel successive duas sorores. Nulla vidua nubit inter eos, hac ratione quia
<pb n="185"/>credunt quod omnes qui serviunt eis in hac vita, servient in futura; unde de vidua credunt quod semper revertetur post mortem ad primum maritum. Unde accidit turpis consuctudo inter eos, quod filius scilicet ducit aliquando omnes uxores patris sui, excepta matre. Curia enim patris et matris semper accidit minori filio. Unde oportet quod ipse provideat omnibus uxoribus patris sui, que adveniunt ei cum curia paterna, et tunc si vult utitur eis pro uxoribus, quia non reputat sibi fieri a iniuriam si revertantur ad patrem post mortem.</p>
<p>Cum ergo aliquis fecerit pactum cum aliquo de filia accipienda, facit pater puelle convivium, et illa fugit ad consanguineos ut ibi lateat. Tunc pater dicit: «Ecce filia mea tua est, accipe eam ubicumque inveneris». Tunc ille querit eam cum amicis suis donec inveniat eam, et oportet quod vi capiat eam et ducat eam quasi violenter ad domum suam. 
</p></div>

<div><p>Cap. VIII: De iusticiis eorum et indiciis et de morte ac sepultura eorum.</p>
<p>De iusticiiseorum noveritis, quod quando duo homines pugnant, nemo audet se intromittere' etiam pater non audet iuvare filium, sed qui peiorem habet partem appellet ad curiam domini, et si alius post appellationem tangat eum, interficitur. Sed oportet quod statim absque dilatione vadat, et ille qui passus est iniuriam ducit eum quasi captivum.</p>
<p>Neminem puniunt capitali sententia nisi deprehensus fuerit in facto vel confessus. Sed quando diffamatus est a pluribus, bene torquent eum ut confiteatur. Homicidium puniunt
<pb n="186"/>capitali sententia, et etiam coitum cum non sua.Non suam dico vel uxorem vel famulam, sua enim sclava licet a uti prout libet. Item enorme furtum puniunt morte. Pro levi furto sicut pro uno ariete, dummodo non fuerit sepe deprehensus in hoc, verberant crudeliter, et si dant centum ictus oportet quod habeant centum baculos. De illis dico qui verberantur per sententiam curie. Item falsos nuncios, qui scilicet faciunt se nuncios et non sunt, interficiunt: item sortilegas, de quibus tamenc dicam vobis postea planius, quia tales reputant veneficas.</p>
<p>Quando aliquis moritur, plangunt vehementer ululando, et tunc sunt liberi quod non dant vectigal usque ad annum. Et si quis interest morti alicuius adulti, non ingreditur domum ipsius Manguchan usque ad annum; si parvulus est qui moritur, non ingreditur usque post lunationem.</p>
 <p>Iuxta sepulturam defuncti semper relinquunt domum unam, <pb n="331" type="page"/> si est de nobilibus, hoc est de genere <persName key="Cyngis-Chan" ref="https://viaf.org/100172770/">Chingis</persName> qui fuit primus pater et dominus eorum. Illius qui moritur ignoratur sepultura: et semper circa loca illa ubi sepeliunt nobiles suos, est una herbergia hominum custodientium sepulturas. Non intellexi quod ipsi recondant thesaurum cum mortuis. Comani faciunt magnum tumulum super defunctum et erigunt ei statuam versa facie ad orientem, tenentem ciphum in manu sua ante umbilicum. Fabricant etiam divitibus piramides, id est domunculas acutas, et alicubi vidi magnas turres de tegulis coctis, alicubi lapideas domos, quamvis lapides non inveniantur 
<pb n="187"/>ibi. Vidi quemdam noviter defunctum cui suspenderant pelles xvi equorum, ad quodlibet latus mundi quatuor, inter perticas altas, et apposuerant a cosmos ut biberet et carnes ut comederet, et tamen dicebant de illo quod fuerat baptizatus. Alias vidi sepulturas versus orientem, areas scilicet magnas stratas lapidibus, aliquas rotundas, aliquas quadratas, et postea quatuor lapides longos erectos ad quatuor regiones mundi circa aream.</p>
<p>Quando aliquis infirmatur, cubat in lecto et ponit signum super domum suam quod ibi est infirmus, et quod nullus ingrediatur. Unde nullus visitat infirmum nisi serviens ei. Quando etiam aliquis de magnis curiis infirmatur, ponunt custodes longe circa curiam, qui infra terminos illos neminem permittunt transire. Timent enim ne malus spiritus vel ventus veniat cum ingredientibus. Ipsos divinatores vocant, tamquam sacerdotes suos. 
</p></div>

<div><p>Cap. IX: Qualiter ingressi sunt inter barbaros et de ingratitudine.</p>
<p>Quando ergo ingressi sumus inter istos  barbaros, visum fuit michi, ut dixi superius,  quod ingrederer aliud seculum. Circumdederunt enim nos in equis, postquam diu fecerant nos expectare sedentes in umbra sub bigis nostris. Prima questio fuit utrum unquam fuissemus inter eos. Habito quod non, inceperunt impudenter petere de cibariis nostris. Dedimus eis de pane biscocto et vino quod attuleramus nobiscum de villa.Et potata una lagena vini, petierunt aliam, dicentes quod homo
<pb n="188"/>non ingreditur a domum uno pede; dedimus eis, excusantes nos quod parum haberemus. Tunc quesiverunt unde veniremus et quo vellemus ire. Dixi eis superiora verba, quod audiveramus de Sartach quod esset christianus, et quod vellem ire ad eum quia habebam ei defferre litteras vestras. Ipsi diligenter quesiverunt utrum irem de mea voluntate vel utrum mitterer. Ego respondi quod nemo coegit me ad eundum, nec ivissem nisi voluissem, unde de mea voluntate ibam et etiam de voluntate superioris mei. Bene cavi quod nunquam dixi me esse nuncium vestrum. Tunc quesiverunt quid esset in bigis, utrum esset aurum vel argentum vel vestes preciose que defferrem Sartach. Ego respondi quod Sartach bened videret quid defferremus ei quando perveniremus ad eum, et quod non intererate eorum ista inquirere sed facerent me deduci usque ad capitaneum suum, et ipse si vellet michi prebere ducatum usque ad Sartach faceret, sin. autem reverterer.</p>
 <p>Erat enim in illa provincia unus consanguineus Baatu capitaneus, nomine Scatatai, cui dominus <persName key="Yesün Temür Khan">Imperator</persName> Constantinopolis mittebat litteras deprecatorias quod permitteret me transire. Tunc ipsi acquieverunt, prebentes nobis equos et boves et duos homines qui deducerent nos, et alii qui adduxerant nos sunt reversi. Prius tamen antequam darent predicta, fecerunt nos diu expectare, petentes de pane nostro pro parvulis suis; et omnia que videbant super famulos nostros: cultellos, cirothecas, bursas, corrigias, omnia admirantes et volentes habere. Excusabam me quia longa nobis restabat via, nec de<pb n="332" type="page"/>bebamus ita cito spoliare nos rebus necessariis ad tantam viam perficiendam. Tunc dicebant quod essem baratator
<pb n="189"/></p><p>Verum est quod nichil auferunt a vi, sed importune valde et impudenter petunt quod vident, et si dat eis homo perdit, quia sunt ingrati. Reputant enim se dominos mundi, et videtur eis quod nichil debeat eis negari ab aliquo; si non dat et postea indigeat servitio eorum, male ministrant ei.Dederunt nobis bibere de lacte suo vaccino, a quo extractum erat butirum, acetoso valde, quod ipsi vocant airam. Et sic recessimus ab eis, et visum fuit michi recte quod evasissem de manibus demonum. In crastino pervenimus ad capitaneum.</p>
<p>Ex quo recessimus a Soldaia usque ad Sartach in duobus mensibus, nunquam iacuimus in domo nec in tentorio, sed semper sub divo vel sub bigis nostris, nec vidimus aliquam villam nec vestigium alicuius edificii ubi fuisset villa, nisi tumbas Comanorum in maxima multitudine. Illo sero dedit nobis garcio qui ducebat nos bibere cosmos, ad cuius haustum totus sudavi propter orrorem et novitatem, quia nunquam biberam de eo. Valde tamen sapidum videbatur michi, sicut vere est.
</p></div>

<div><p>Cap. X: De curia Seha[ta]tay, et quod christiani non bibunt cosmos.</p>
<p>Mane ergo obviavimus bigis Scatatay honustis domibus, et videbatur michi quod obviaret michi civitas magna. Mirabar etiam super multitudine armentorum, boum et equorum et gregum ovium. Paucos tamen videbam homines qui ista gubernarent. Unde inquisivi quot homines haberet sub se, et dictum fuit michi quod non plus quam quingentos, quorum medietatem transiveramus in alia herbergia.</p>
<p>Tunc incepit michi dicere garcio qui ducebat nos, quod aliquid oporteret Scatatay ei dare, et ipse fecit nos stare et
<pb n="190"/>precessit nuncians adventum nostrum. Iam erat hora plus quam tertia et deposuerunt domos suas iuxta quamdam aquam; et venit ad nos a interpres ipsius, qui statim cognito quod nunquam fueramus inter illos, poposcit de cibis nostris; dedimus ei. Poscebat etiam vestimentum aliquod, quia dicturus erat verbum nostrum ante dominum suum. Excusavimus nos. Quesivit quid portaremus domino suo. Accepimus unum flasconem de vino et implevimus unum veringalde biscocto et platellum unum de pomis et aliis fructibus. Non placebat ei, quia non ferebamus aliquem pannum preciosum.</p>
<p>Sic tamen ingressi sumus cum timore et verecundia. Sedebat ipse in lecto suo tenens citherulam in manu et uxor sua iuxta eum, de qua credebam in veritate quod amputasset sibi nasum inter oculos ut simior esset, nichil enim habebat ibi de naso, et unxerat locum illum quodam unguento nigro et etiam supercilia, quod erat turpissimum in oculis nostris.</p>
 <p>Tunc dixi ei verba supradicta. Ubique enim oportebat nos dicere idem verbum. Super hoc enim eramus bene premonitij ab illis qui fuerant inter illos, quod nunquam mutaremus verba nostra. Rogavi etiam eum ut dignaretur accipere munusculum de manu nostra, excusans me quia monachus eram, nec erat Ordinis nostri possidere aurum vel argentum vel vestes preciosas; unde non habebam aliquid talium quod possem ei dare, sed de cibis nostris acciperet pro benedictione. Tunc fecit recipi, et distribuit statim <pb n="333" type="page"/> hominibus suis qui convenerant ad potandum. Dedi etiam ei litteras domini Imperatoris Constantinopolis. Hoc fuit in octavis ascensionis. Qui statim misit
<pb n="191"/>eas Soldaiam ut ibi interpretarentur, quia erant in greco, nec habebat secum qui sciret litteras grecas.</p>
<p>Quesivit etiam a nobis si vellemus bibere cosmos, hoc est lac iumentinum 
christiani enim Ruteni et a Greci et Alani qui sunt inter eos, qui volunt stricte custodire legem suam non bibunt illud, immo non reputant se Christianos postquam biberint, et sacerdotes eorum reconciliant eos tamquam negassent fidem Christib</p>
<p>Tunc assignavit nobis duos homines qui nos custodirent et equos et boves, et fecit nos bigare secum donec reverteretur nuncius, quem ipse miserat pro interpretatione litterarum Imperatoris, et ivimus cum eo usque in crastinum pentecostes.
</p></div>

<div><p>Cap. XI: Quod Alani venerunt ad eos in vigilia pentecostes.</p>
<p>In vigilia pentecostes venerunt ad nos quidam Alani qui ibi dicuntur Aas, christiani secundum ritum Grecorum et
<pb n="192"/>habentes litteras grecas et sacerdotes grecos, tamen non sunt scismatici sicut Greci, sed sine acceptione persone venerantur omnem Christianum. Et detulerunt nobis carnes coctas, rogantes ut comederemus de cibo eorum et oraremus pro quodam defuncto eorum. Tunc dixi quod vigilia erat tante sollempnitatis, et quod illa die non comederemus carnes; et exposui eis de sollempnitate, super quo fuerunt multum gavisi, quia omnia ignorabant que spectant ad ritum Christianum, solo nomine Christi excepto.</p>
<p>Quesiverunt etiam ipsi et alii multi christiani Ruteni et Hungariutrum possent salvari, quia oportebat eos bibere cosmos et comedere morticina et interfectad a sacracenis et aliis infidelibus </p>
<p>Carnes quas detulerant reservavimus usque ad diem festum; nichil enim inveniebamus venale pro auro vel argento, nisi pro telis vel aliis pannis, et illas non habebamus 
<pb n="193"/></p></div>

<div><p>Cap. XII: De saraceno qui dixit se velle baptizari, et de hominibus qui ap[p]arent leprosi.</p>
 <p>In die pentecostes venit ad nos quidam sarracenus cui, cum loqueretur nobiscum. incepimus exponere fidem. Qui audiens beneficia Dei exhibita humano generi in incarnatione, et resurrectionem mortuorum et iudicium futurum et quod ablutio <pb n="334" type="page"/> peccatorum esset in baptismate, dixit se velle baptizari. Et cum pararemus nos ad baptizandum eum, ipse subito ascendit equum suum, dicens iturum se domum et habiturum consilium cum uxore sua.</p>
<p>Qui in crastino loquens nobiscum, dixit quod nullo modo auderet recipere baptisma, quia tunc non biberet cosmos. Christiani enim illius contrate hoc dicebant quod nullus vereh Christianus deberet bibere, et sine potu illo non posset vivere in illa solitudine; a qua opinione nullo modo potui divertere eum. Unde noveritis pro certo quod multum elongantur a fide propter illam opinionem, que iam viguit inter illos per Rutenos, quorum maxima multitudo est inter eos.</p>
<p>Tlla die dedit nobis ille capitaneus unum hominem qui nos deduceret usque ad Sartach et duos qui ducerentnos usque ad. proximam herbergiam, que inde distabat quinque dietis prout boves poterant ire. Dederunt etiam nobis unam capram pro cibo et plures utres lactis vaccini et de cosmos parum, quia illud preciosum est inter illos. Et sic arripientes iter recte in aquilonem, visum fuit michi quod unam portam inferni transissemus. Garciones qui ducebant nos incipiebant nobis audacter furari, quia videbant nos parum cautos. Tandem amissis pluribus, vexatio dabat nobis intellectum.
<pb n="194"/></p>
<p>Pervenimus tandem ad extremitatem illius provincie que clauditur uno fossato ab uno mari usque ad aliud,extra quam a erat herbergia eorum, apud quos cum intrassemus videbantur nobis omnes leprosi, quia erant viles homines ibi collocati, ut reciperent tributum ab accipientibus sal a salinis superius dictis. Ab illo loco ut dicebant, oportebat nos ambulare xv diebus quod nos non inveniremus populum. Cum illis bibimus cosmos, et dedimus illis unum veringal plenum biscocto; qui dederunt nobis octo personis unam capram pro tanto itinere, et nescio quot utres plenos lacte vaccino.</p>
<p>Sic mutatis equis et bobus arripuimus iter, quod perfecimus diebus usque ad aliam herbergiam; nec invenimus aquam in ista via nisi in fossis in convallibus factis, exceptis duobus parvis fluviis. Et tendebamus recte in orientem ex quo exivimus predictam provinciam Gasarie, habentes mare ad meridiem et vastam solitudinem ad acquilonem, que durat per xxx dietas alicubi in latitudine, in qua nulla silva, nullus mons, nullus lapis, herba optima.</p>
<p>In hac solebant pascere Commani qui dicuntur Capchata Teutonicis vero dicuntur Valani et provincia Valania, ab Ysidoro vero dicitur, a flumine Tanay usque adpaludes Meo<pb n="195"/>tidis et Danubium, Alania. Et durat ista terra in longitudine a Danubio usque Tanaym, qui est terminus Asie et <placeName key="Europa" ref="https://pleiades.stoa.org/places/991376">Europe</placeName>, itinere duorum mensium velociter equitando, prout equitant Tartari; que tota inhabitabatur a a Commanis Qapchat, et etiam ultra a Tanay usque Etiliam, inter que flumina sunt diete magne. Ad aquilonem istius provincie iacet <placeName key="Ruscia">Ruscia</placeName> que ubique silvas habet, et protenditur a <placeName key="Polonia" ref="https://www.geonames.org/798544/">Polonia</placeName> et <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819">Hungaria</placeName> usque add Thanain, que tota vastata est a Tartaris et adhuc cotidie vastatur.
</p></div>

<div><p>Cap. XIII: De tediis que paciebantur, et sepulturis Comanorum.</p>
 <p>Preponunt enim Ruthenis, quia sunt christiani, sarracenos; et cum non possunt dare amplius aurum vel argentum, ducunt eos et parvulos eorum tamquam greges ad. solitudinem <pb n="335" type="page"/> ut custodiant animalia eorum.</p>
<p>Ultra Rusciam ad acquilonem est Pruscia, quam nuper subiugaverunt totam fratres Teutonici, et certe de facili acquirerent Rusciam si apponerent manum. Si enim Tartari audirent quod magnus sacerdos, hoc est <persName key="Papa">Papa</persName>, faceret crucesignari contra eos, omnes fugerent ad solitudines suas.</p>
<p>Ibamus ergo versus orientem, nichil videntes nisi celum et terram et aliquando mare ad dexteram, quod dicitur mare Tanays, et etiam sepulturas Comanorum, que apparebant nobis a duobus leucis secundum quod solebant parentele eorum sepeliri simul.
<pb n="196"/></p>
<p>Quam diu eramus in solitudine, bene erat nobis, sed tedium quod paciebar quando veniebamus ad mansiones eorum, non possum exprimere verbis. Volebat enim dux noster quod ad quemlibet capitaneum ingrederer cum exennio, et ad hoc non sufficiebant expense. Cotidie enim eramus octo persone comedentes panem nostrum. </p>
<p>Etiam quando sedebamus sub bigis nostris pro umbra, quia calor ibi erat magnus illo tempore, ipsi ita importune ingerebant se nobis quod conculcabant nos, volentes omnia nostra videre. Si arripiebat eos appetitus purgandi ventrem, non elongabant se a nobis quantum possit faba iactari, immo iuxta nos colloquentes mutuo faciebant immunditias suas, et multa alia faciebant que erant supra modum tediosa.</p>
<p>Super omnia autem gravabat me quod, quando volebam eis dicere aliquod verbum edificationis, interpres meus dicebat: «Non faciatis me predicare, quia nescio talia verba dicere». Et verum dicebat. Ego enim percepi postea, quando incepi aliquantulum intelligere idioma, quod quando dicebam unum, ipse totum aliud dicebat secundum quod ei occurrebat. Tunc videns periculum loquendi per ipsum, elegi magis tacere.</p>
<p>Ambulavimus ergo cum magno labore de mansione in mansionem, ita quod paucis diebus ante festum beate Marie Magdalene pervenimus ad fluvium magnum Tanaim qui dividit Asiamn ab <placeName key="Europa" ref="https://pleiades.stoa.org/places/991376">Europa</placeName>, sicut fluvius Egipti <placeName key="Asia">Asiam</placeName> ab Affrica.</p>
<p>In illo loco quo applicuimus, fecerunt Baatu et Sartach fieri quoddam casale de Rutenis in ripa orientali, qui transferunt
<pb n="197"/>nuncios et mercatores cum naviculis. Ipsi transtulerunt nos primo et postea bigas, ponentes unam rotam in una barca et aliam in alia, ligantes barcas ad invicem, et sic remigantes transibant. Ibi egit dux noster valde stulte. Ipse enim credebat quod illi de casali deberent nobis ministrare equos et boves, a et dimisit animalia que adduxeramus in alia ripa ut redirent ad dominos suos, et quando postulavimus ab eis animalia, ipsi responderunt quod habebant privilegium a Baatu quod non tenerentur ad aliud nisi transferre euntes et redeuntes. Etiam a mercatoribus accipiebant magnum tributum.</p>
 <p>Stetimus ergo ibi in ripa fluminis tribus diebus. Prima die dederunt nobis magnam borbotamd recentem, secunda die panem de siligine et parum de carnibus quas acceperat procurator <pb n="336" type="page"/> ville hostiatim per diversas domos, tertia die pisces siccos quos habent ibi in magna multitudine.</p>
<p>Fluvius ille erat ibi tante latitudinis quante est Sekana Parisius, Et antequam pervenissemus ad locum illum, transivimus multas aquas pulcherrimas et piscosissimas, sed Tartari nesciunt eos capere nec curant de pisce, nisi sit ita magnus quod possint comedere carnes eius, sicut carnes arietinas. Ille fluvius est terminus orientalis <placeName key="Ruscia">Ruscie</placeName>, et oritur de paludibus Meotidis, que pertingunt usque ad Occeanum ad aquilonem. Fluvius vero currit ad meridiem faciens quoddam magnum mare septingentorum millium antequam pertingat ad mare Ponti, et omnes aque quas transivimus vadunt ad illas partes. Habet etiam predictum flumen magnam silvam in ripa occidentali. Ultra locum illum non ascendunt Tartari versus aquilonem, quia tunc temporis circa introitum augusti incipiunt redire versus
<pb n="198"/></p>
<p>Eramus ergo ibi in magna angustia, quia nec equos nec boves inveniebamus pro pecunia. Tandem postquam ostendi eis quod laborabamus pro communi utilitate omnium Christianorum, accommodaverunt nobis boves et homines: nos autem oportebat ire pedes.</p>
<p>Tunc temporis metebant siliginem. Triticum non proficiebat ibi bene; milium habent in magna copia.</p>
<p>>Mulieres Rutene ornant capita sicut nostre, sed supertunicalia sua exterius ornant vario vel grisio a pedibus usque ad genua. Homines portant cappas sicut Teutonici, sed in capite portant pilleos de filtro, acutose in summitate longo acumine.</p>
<p>Ambulavimus ergo tribus diebus non invenientes populum, et cum essemus valde fatigati et boves similiter, nec sciremus quorsum possemus Tartaros invenire, occurrerunt subito duo equi ad nos, quos recepimus cum gaudio magno, et ascenderunt eos dux noster et interpres, ut specularentur quorsum possemus populum invenire. Tandem quarta die inventis hominibus gavisi sumus tamquam naufragi venientes ad portum. Tunc acceptis equis et bobus ivimus de mansione in mansionem, donec pervenimus usque ad herbergiam Sartach secundo kalendas augusti. 
</p></div>

<div><p>Cap. XIV: De regione Sartach, et de gentibus illius.</p>
<p>Regio ista ultra Tanaim est pulcherrima, habens flumina et silvas. Ad aquilonem sunt silve maxime, quas inhabitant duo genera hominum: Moxel scilicet qui sunt sine lege, pure pagani. Civitatem non habent, sed casulas in silvis. Dominus
<pb n="199"/>eorum et magna pars eorum fuerunt interfecti in Alemannia. Tartari enim duxerant eos usquea ad introitum Alemannie, unde ipsi multum commendant Alemannos, sperantes quod adhuc liberabuntur per eos a servitute Tartarorum. Si mercator veniat ad eos, oportet quod ille apud quem primo descendit provideat ei quamdiu vult esse inter eos. Si quis dormiat cum uxore alterius, ille non curat nisi videat propriis oculis; unde non sunt zelotipi. Habundant apud eos porci, mei et cera, pelles preciose et falcones. Post istos sunt alii qui dicuntur Merdas, quos Latini vocant Merdinis, a et sunt sarraceni.</p>
 <p>Post istos est Etilia que est maior fluvius quem unquam viderim, et venit ab aquilone <pb n="337" type="page"/> de maiori Bulgaria tendens ad meridiem, et cadit in quemdam lacum habentem spacium iiijor mensium in circuitu, de quo postea dicam vobis. Ista ergo duo flumina Tanais et Etilia, versus regiones aquilonis per quas transivimus, non distant ab invicem nisi dietis, sed ad meridiem multum dividuntur ab invicem. Tanais enim descendit in mare Ponti; Etilia facit predictum mare sive lacum cum aliis multis fluminibus, que cadunt in illum de Perside.</p>
<p>Habebamus autem ad meridiem montes maximos, in quibus habitant, in lateribus versus solitudinem illam, Cherkis et Alani sive Aas qui sunt christiani et adhuc pugnant contra Tartaros. Post istos prope mare sive lacum Etilie sunt quidam sarraceni qui dicuntur Lesgiqui similiter non obediunt. Post
<pb n="200"/>hos est porta ferrea, quam fecit Alexander ad excludendas barbaras gentes de Perside, de cuius situ dicam vobis postea, quia transivi per eam in reditu. Et inter ista duo flumina in illis terris per quas transivimus habitabant Comani Cape hac, antequam Tartari occuparent eos. 
</p></div>

<div><p>Cap. XV: De curia Sartach, et de gloria eius.</p>
<p>Invenimus ergo Sartach prope Ethiliam per tres dietas, cuius curia valde magna videbatur nobis, quia habet sex uxores, et filius eius primogenitus iuxta eum duas vel tres; et quelibet habet domum magnam et bigas forte ducentas. Accessit autem ductor noster ad quemdam nestorinum, Coiac nomine, qui est unus de maioribus curie sue. Ille fecit nos ire valde longe, ad domum iam. Iam vocant illum qui habet officium recipiendi nuncios.</p>
<p>In sero precepit dictus Coiac ut veniremus ad eum. Tunc incepit querere ductor noster quid portaremus ei, et cepit multum scandalizari quando vidit quod nichil parabamus ad portandum. Stetimus coram eo, et ipse sedebat in gloria sua, et faciebat sonare citharam et saltare coram se. Tunc dixi ei verba predicta qualiter veneramus ad dominum eius, rogans eum ut iuvaret nos ut dominus eius videret litteras nostras. Excusavi etiam me
<pb n="201"/>quia monachus eram, non habens neque recipiens neque tractans aurum vel argentum vel aliquid preciosum, solis libris et capella in qua serviebamus Deo exceptis, unde nullum exennium afferebamus ei nec domino suo. Qui enim propria dimiseram, non poteram esse portitor a alienorum.</p>
<p>Tunc respondit satis mansuete quod bene faciebam, ex quo eram monachus si servarem votum meum; et non indigebat rebus nostris, sed magis daret nobis de suis si indigeremus. Et fecit nos sedere et bibere de lacte suo. Et post pauca rogavit ut diceremus benedictionem pro eo, quod et fecimus. Quesivit etiam quis esset maior dominus inter Francos. Dixi: «<persName key="Yesün Temür Khan">Imperator</persName> si haberet terram suam in pace». «Non». inquit, «sed Rex». Audiverat enim de vobis a domino Baldevino de Hemmonia. Etiam inveni ibi unum de sociis David, qui fuerat in Cipro, qui narraverat omnia que viderat.</p>
<p>Tunc reversi sumus ad hospitium nostrum. In crastino misi ei unum flasconem de vino muscato, quod optime se custodierat in tam longa via, et cophinum plenum biscocto, quod fuit ei gratissimum. Et retinuit illo sero famulos nostros secum.</p>
 <p>In crastino mandavit michi quod venirem ad curiam afferens litteras Begis et capellam et libros mecum, quia dominus suus <pb n="338" type="page"/> vellet ea videre. Quod et fecimus, honerantes bigam unam libris et capella, et aliam pane et vino et fructibus. Tunc fecit omnes libros et vestes explicari. Et circumstabant nos
<pb n="202"/>in equis multi Tartari et christiani et sarraceni. Quibus inspectis, quesivit si vellem omnia ista dare domino suo. Quo audito expavi et displicuit michi verbum. a Dissimulans tamen respondi: «Domine, rogamus quatinus dominus vester dignetur recipere panem istum et vinum et fructus non pro exennio, quia exiguum quid est, sed pro benedictione ne vacua manu veniamus coram eo. Ipse autem videbit litteras domini Regis et per eas sciet qua de causa venimus ad eum; et tunc stabimus mandato eius et nos et omnes res nostre. Vestes enim sacrate sunt, et non licet eas contingere nisi sacerdotibus». Tunc precepit quod indueremus nos ituri coram domino suo, quod et fecimus.</p>
<p>Ego autem indutus preciosioribus vestibus, accepi in pectore pulvinar quod erat valde pulchrum, et bibliam quam dederatis michi, et psalterium pulcherrimum quod dederat michi domina Regina, in quo erant picture valde pulchre. Socius meus accepit missale et crucem. Clericus indutus superpelliceo accepit turribulum. Sic accessimus ante domum eius, et levaverunt filtrum quod pendet ante hostium, ut posset nos videre. Tunc fecerunt flectere genua ter clerico et interpreti, a nobis non requisierunt. Tunc monuerunt nos valde diligenter ut caveremus ingrediendo et egrediendo ne tangeremus limen domus, et ut cantaremus aliquam benedictionem pro eo.</p>
<p>Tunc ingressi sumus cantando: Salve regina. In introitu autem hostii stabat bancus cum cosmos et cum ciphis, et convenerant omnes uxores eius, et ipsi Moal ingredientes nobiscum comprimebant nos. Ille Coiac tulit ei turribulum cum incenso, quod ipse respexit tenens in manu diligenter. Postea tulit ei psalterium quod valde respexit et uxor eius sedens iuxta eum; postea tulit bibliam. Et ipse quesivit si Evangelium esset ibi. Dixi: «Etiam tota sacra Scriptura». Accepit etiam crucem in manu sua, et quesivit de ymagine utrum esset ymago Christi.
<pb n="203"/>Respondi quod sic. Ipsi nestoriani et Hermeni nunquam faciunt super cruces suas figuram Christi, unde videntur male sentire de passione, vel erubescunt a eam.Postea fecit circumstantes nos retrahere se, ut plenius posset videre ornamenta nostra. Tunc optuli ei litteras vestras cum transcriptis in arabico et siriano. Feceram enim eas transferri in Aconin utraque lingua et littera; et ibi erant sacerdotes Hermeni qui sciebant tureum et arabicum, et ille socius David qui sciebat syrianum et turkum et arabicum. </p>
<p>Tunc exivimus et deposuimus vestimenta nostra, et venerunt scriptores et ille Coiac et fecerunt litteras interpretari. Quibus auditis, fecit recipi panem et vinum et fructus, et vestimenta et libros fecit nos reportare ad hospitium. Hoc actum est in festo sancti Petri ad Vincula. 
</p></div>

<div><p>Cap. XVI: Quod herent in mandatis adire Baatu patrem Sart[a]ch.</p>
 <p>In crastino mane venit quidam sacerdos, frater ipsius Coiac, postulans vasculum cum erismate, quia Sartach volebat illud videre ut dicebat. Dedimus ei. Hora vespertina vocavit nos Coiac dicens nobis: «Dominus Rex scripsit bona verba domino meo, sed sunt in eis quedamdifficilia de quibus nichil auderet facere sine consilio patris sui; unde oportet vos ire ad patrem suum. Et duas bigas quas adduxistis heri cum vestimentis et libris <pb n="339" type="page"/> dimittetis michi, quia dominus meus vult
<pb n="204"/></p>
<p>Tunc necessaria fuit michi patientia, quia apud Sartach non patebat nobis ingressus, nech aliquis erat qui exhiberet nobis iustitiam. Timebam etiam de interprete, ne ipse aliqua aliter dixisset quam ego dixissem ei, quia ipse bene voluisset quod de omnibus fecissemus exennium. Unum erat michi solatium, quod quando presensi cupiditatem eorum, ego subtraxi de libris bibliam et sententias et alios libros quos magis diligebam. Psalterium domine Regine non fui ausus subtrahere, quia illud fuerat nimis notatum propter aureas picturas que erant in eo.</p>
<p>Sic ergo reversi sumus cum duabus residuis bigis ad hospitium nostrum. Tunc venit ille qui debebat nos ducere ad Baatu, volens cum festinatione arripere iter. Cui dixi quod nulla ratione adducerem bigas. Quod ipse retulit ad Coiac. Tunc precepit
<pb n="205"/>Coiac a quod relinqueremus eas apud ipsum iam cum garcione nostro. Quod et fecimus.</p>
<p>Sic ergo euntes versus Baatu recte in orientem, tertia die pervenimus ad Ethiliam, cuius aquas cum vidi, mirabar unde ab aquilone descenderunt tante aque. Antequam recederemus a Sartach, dixit nobis supradictus Coiac cum multis aliis scriptoribus curie: «Nolite dicere quod dominus noster sit Christianus. Non est enim Christianus, sed Moal». Quia enim nomen christianitatis videtur eis nomen cuiusdam gentis, in tantam superbiam sunt erecti quod quamvis forte aliquid credant de Christo, tamen nolunt dici christiani, volentes nomen suum, hoc est Moal, exaltare super omne nomen, nec volunt vocari Tartari. Tartari enim fuerunt alia gens de quibus sic didici. 
</p></div>

<div><p>Cap. XVII: Quod Sarta[e]h et Ma[n]gucham et Keucham faciunt reverendam Christianis.</p>
<p>Tempore quo Franci ceperunt Anthiochiam, tenebat monarchiam in illis lateribus aquilonis quidam qui vocabatur Coirchan. Coir est proprium nomen, chan nomen dignitatis, quod idem est quod divinator. Omnes enim divinatores vocant Chan. Unde principes dicuntur Chan, quia penes eos spectat regimen populi per divinationem. Unde legitur in hystoriam Antiochie quod Turci miserunt pro succursu contra Francos ad Regem Goirchan. De illis enim partibus venerunt
 <pb n="206"/>omnes Turci. iste Coir erat Caracatai. a Cara idem est quod nigrum, Catai <pb n="340" type="page"/> nomen gentis, unde Caracatai idem est quod niger Catai. Et hoc dicunt ad differentiam ipsorum Catai, qui sunt in oriente super occeanum de quibus postea dicam vobis. Isti Caracathaie erant in quibusdam alpibus per quas transivi.</p>
<p>Et in quadam planicie inter illas alpes erat quidam nestorinus, pastor potens et dominus super populum qui dicebatur Naiman, qui erant christiani nestorini. Mortuo Coirchan, elevavit se ille nestorinus in Regem et vocabant eum nestoriani Regem Ioh annem, et plus dicebant de ipso in decuplo quam veritas esset. Ita enim faciunt nestoriani venientes de partibus illis, de nichilo enim faciunt magnos rumores. Unde disseminaverunt de Sartach quod esset Christianus et de Manguchan et de Keuchan, quia faciunt maiorem reverentiam Christianis quam aliis populis. Et tamen in veritate christiani non sunt. Sic ergo exivit magna fama de illo Rege Iohanne. Et ego transivi per pascua eius, nullus aliquid sciebat de eo, nisi nestoriani
<pb n="207"/>pauci. In pascuis eius habitabat Keuchan, apud cuius curiam fuit frater Andreas, et ego etiam transivi per eam in reditu.</p>
<p>Huic Iohanni erat a frater quidam, potens pastor similiter, nomine Unc: cet ipse erat ultra alpes ipsorum Caracatai a distans a fratre suo spacio trium ebdomadarum, et erat dominus cuiusdam villule que dicitur Caracarum, populum habens sub se qui dicebantur Crit et Merkit, qui erant christiani nestorini.  Sed ipse dominus eorum, dimisso cultu Christi, sectabatur idola, habens secum sacerdotes ydolorum: qui omnes sunt invocatores demonum et sortilegi.</p>
<p>Ultra pascua istius, ad ix vel xv dietas, erant pascua Moal, qui erant pauperrimi homines sine capitaneo et sine lege, exceptis sortilegiis et divinationibus, quibus omnes in partibus illis intendunt. Et iuxta Moal erant alii pauperes, qui dicebantur
<pb n="208"/>Tartari. Rex <persName key="Iohannes">Iohannes</persName> mortuus fuit sine herede, et ditatus est frater eius Une, et faciebat se vocari Chan. et mittebantur armenta et greges eius usque ad terminos Moal. Tunc temporis erat <persName key="Cyngis-Chan" ref="https://viaf.org/100172770/">Chingis</persName>, faber quidamin populo Moal, et furabatur de animalibus Uncchan quod poterat, in tantum quod conquesti sunt pastores Unc domino suo. Tunc congregavit exercitum et equitavit in terram Moal querens ipsum <persName key="Cyngis-Chan" ref="https://viaf.org/100172770/">Chingis</persName>, et ille fugit inter Tartaros et latuit ibi. Tunc ipse Unc, accepta preda a Moal et a Tartaris, reversus est.</p>
<p>Tunc ipse <persName key="Cyngis-Chan" ref="https://viaf.org/100172770/">Chingis</persName> alloqutus est ipsos Tartaros et ipsos Moal dicens: «Quiah sine duce sumus, opprimunt nos vicini nostri». Et fecerunt eum ducem et capitaneum Tartari et Moal. Tunc latenter congregato exercitu irruit super ipsum Unc et vicit eum, et ille fugit in Cathaiam. Ibi capta fuit filia eius, quam <persName key="Cyngis-Chan" ref="https://viaf.org/100172770/">Chingis</persName> dedit uni ex filiis suis in uxorem, ex quo ipsa suscepit istum qui nunc regnat Mangu. 3</p>
<p>Tunc ipse <persName key="Cyngis-Chan" ref="https://viaf.org/100172770/">Chingis</persName> premittebat ubique ipsos Tartaros: et inde exivit nomen eorum, quia ubique clamabatur: «Ecce Tartari veniunt». Sed per crebra bella modo omnes fere deleti sunt. Unde isti Moal modo volunt extinguere nomen illud et suum elevare. Terra illa in qua'primo fuerunt et ubi est adhuc curia Chingischan, vocatur Onankerule. Sed quia Caracaronest regio circa quam fuit prima acquisitio eorum, illam civitatem, habent pro regali et ibi prope eligunt suum Chan. ubi <persName key="Cyngis-Chan" ref="https://viaf.org/100172770/">Chingis</persName> «robustus venator» dicitur.
<pb n="209"/></p></div>

<div><p>Cap. XVIII: De Ruthenis, et Hongaris, et Alauis, et de mari Caspio.</p>
 <p>De Sartach autem utrum credat in Christum vel non, nescio. <pb n="341" type="page"/> Hoc scio quod Christianus non vult dici, immo magis videtur michi deridere christianos. Ipse enim est in itinere Christianorum, scilicet Rutenorum, Blacorum, Bulgarorum minoris Bulgarie, Soldainorum, Kerkisorum, Alanorum, quid omnes transeunt per eum quando vadunt ad curiam patris sui, defferentes ei munera, unde magis amplectitur eos. Tamen si sarraceni veniant et magis afferant, citius expediuntur. Habet etiam circa se nestorinos sacerdotes qui pulsant tabulam et cantant officium suum.</p>
<p>Est alius qui dicitur Berca, frater Baatu, qui pascit versus portam ferream, ubi est iter sarracenorum omnium venientium de Perside et de Turkia. Qui euntes ad Baatu et transeuntes per eum defferunt ei munera; et ille facit se sarracenum, et non permittit in curia sua comedi carnes porcinas. Tamen Baatu in reditu nostro preceperat ei quod transferret se de loco illo ultra Etiliam ad orientem, nolens nuncios sarracenorum transire per eum, quia videbatur sibi dampnosum. IIIIor autem
<pb n="210"/></p>
<p>In via vero inter ipsum et patrem suum habuimus magnum timorem. Ruteni enim et Hungari et Alani servi eorum, quorum est maxima multitudo inter eos, associant se xx vel xxx simul et fugiunt de nocte habentes pharetras et arcus, et quemcumque inveniunt de nocte interficiunt. De die latitant, et quando sunt equi eorum fatigati, veniunt de nocte ad multitudinem equorum in pascuis, et mutant equos, et unum vel duos ducunt secum ut comedant cum indiguerint. Occursum ergo talium timebat multum dux noster.In illa via fuissemus mortui fame, si non portavissemus nobiscum modicum de biscocto.</p>
<p>Venimus ergo ad Etiliam, maximum flumen. Est enim in quadruplo maior quam Secana et profundissima, veniens de maiori Bulgaria, que est ad acquilonem, tendens in meridiem, cadens11 in quemdam lacum sive quoddam mare quod modo vocant mare Sirean, a quadam civitate que est super ripam eius in Perside, sed Ysidorus vocat illud mare Caspium. Habet enim montes Caspios et Persidem a meridie, montes vero Muliech, hoc est Haxasinorum  ad orientem, qui contiguantur cum
<pb n="211"/>montibus Caspiis, ad aquilonem vero habet illam solitudinem in qua modo a sunt Tartari, prius vero erant ibi quidam Comani qui dicebantur Cangle, et ex illo latere recipit Etiliam que crescit in estate sicut Nilus Egipti. Ad occidentem vero habet montes Alanorum et Lesgi et portam ferream et montes Georgianorum.</p>
<p>Habet ergo illud mare tria latera inter montes, aquilonare vero habet ad planitiem. Frater Andreas ipse circumdedit duo latera eius, meridionale scilicet et orientale. Ego vero alia duo, aquilonare scilicet in eundo a Baatu ad Manguchand et revertendo similiter; occidentale vero in revertendo de Baatu in Siriam; iinor mensibus potest circumdari, et non est verum quod dicit Ysidorus quod sit sinus exiens ab occeano. Nusquam enim tangit occeanum, sed undique circumdatur terra.
</p></div>

<div><p>Cap. XIX: De curia Baatu, et qualiter recepti fuerunt ab eo.</p>
<p>Tota illa regio a latere occidentali istius maris, ubi sunt porta ferrea Alexandri et montes Alanorum, usque ad occeanum acquilonarem et paludes Meotidis, ubi oritur Tanais, solebat dici Albania. De qua dicit Ysidorus quod habet canes ita magnos tanteque ferocitatis ut tauros premant, leones perimant. Quod verum est, prout intellexi a narrantibus, quod ibi versus occeanum
 <pb n="212"/>aquilo narem faciunt <pb n="342" type="page"/> canes trahere in bigis sicut boves propter magnitudinem et fortitudinem eorum.</p>
<p>In illo a ergo loco ubi nos applicuimus super Ethiliam est casale novum quod fecerunt Tartari de Rutenis et sarracenis mixtim, qui transponunt nuncios et euntes et redeuntes ad curiam a Baatu, quia Baatu est in ulteriori ripa versus orientem, nec transit illum locum ubi nos applicuimus ascendendo in estate, sed iam incipiebat descendere. A ianuario enim usque ad augustum ascendit ipse et omnes alii versus frigidas regiones, et in augusto incipiunt redire.</p>
<p>Descendimus ergo in navi ab illo casali usque ad curiam eius, et ab illo loco usque ad villas maioris Bulgarie versus aquilonem sunt quinque diete. Et miror quis diabolus portavit illuc legem <persName key="Mahometus" ref="https://viaf.org/97245226">Machometi</persName>. A porta enim ferrea que est exitus Persidis, sunt plus quam triginta diete per transversum solitudinis ascendendo iuxta Ethiliam usque in illam Bulgariam, ubi nulla civitas nisi quedam casalia prope ubi cadit Ethilia in mare. Et illi Bulgari sunt pessimi sarraceni, fortius tenentes legem <persName key="Mahometus" ref="https://viaf.org/97245226">Machometi</persName> quam aliqui alii.</p>
<p>Quando ergo vidi curiam Baatu expavi, quia videbantur proprie domus eius quasi quedam magna civitas protensa in
<pb n="213"/>longum et populis undique circumfusa a usque ad tres vel quatuor leucas. Et sicut populus Israel sciebat unusquisque ad quam regionem tabernaculi deberet figere tentoria, ita ipsi sciunt ad quod latus curie debeant se collocare quando ipsi deponunt domus. Unde dicitur curia orda lingua eorum, quod sonat medium, quia semper est in medio hominum suorum, hoc excepto quod recte ad meridiem nullus se collocat, quia ad partem illam aperiuntur porte curie. Sed a dextris et a sinistris extendunt se quantum volunt secundum exigenciam locorum, dummodo recte ante curiam vel ex opposito curiae non descendant.</p>
<p>Fuimus ergo ducti primo ad quemdam sarracenum, qui non providebat nobis de aliquo cibo. Sequenti die ducti fuimus ad curiam, et fecerat extendi magnum tentorium, quia domus non potuisset capere tot homines et mulieres quot convenerant. Monuit nos ductor noster quod nichil loqueremur donec Baatu preciperet, et quod tunc loqueremur breviter. Quesivit etiam utrum unquam miseratis nuncios ad eos. Dixi qualiter miseratis ad Keuchan, et quod nec ad ipsum misissetis nuncios nec ad Sartach litteras, nisi credidissetis eos fuisse Christianos, quia non pro timore aliquo sed ex congratulatione, quia audiveratis eos esse Christianos, misistis. Tunc duxit nos ante papilionem, et monebamur ne tangeremus cordas tentorii quas ipsi reputant loco liminis domus. Stetimus ibi nudis pedibus in habitu nostro discoopertis capitibus, et eramus spectaculum magnum in oculis eorum. Fuerat enim ibi frater <persName key="Iohannes">Iohannes</persName> de Policarpo, sed ipsk
<pb n="214"/>mutaverat habitum, ne contempneretur quia erat nuncius <persName key="Papa">domini Pape</persName>.</p>
 <p>Tunc introducti sumus a usque ad medium tentorii, nec requisierunt ut faceremus aliquam reverentiam genua flectendo, sicut solent facere nuncii. Stetimus ergo coram eo quantum posset dici: rend ="italic">Miserere mei Deus, et omnes erant in summo silentio. Ipse vero sedebat super solium longum et latum, sicut lectus, totum deauratum, ad quod ascendebatur tribus gradibus, et una domina iuxta eum. Viri vero diffusi sedebant a dextris, domine a sinistris, et quod non implebant mulieres ex parte sua, ci quia erant ibi sole <pb n="343" type="page"/> uxores Baatu, implebant viri. Bancus vero cum cosmos et ciphis magnis aureis et argenteis ornatis lapidibus preciosis erat in introitu tentorii Respexit ergo nos diligenter et nos eum, et videbatur michi similis in statura domino Iohanni de Bellomonte, cuius anima requiescat in pace. Erat etiam vultus eius tunc perfusus gutta rosea.</p>
<p>Tandem precepit ut loquerer. Tunc ductor noster precepit ut flecteremus genua et loqueremur. Flexi unum genu tamquam homini. Tunc innuit quod ambo flecterem, quod et feci, nolens contendere super hoc. Tunc precepit ut loquerer. Et ego cogitans quod orarem Deum, quia flexeram ambo genua, incepi verba ab oratione dicens: «Domine nos oramus Deum a quo cuncta bona procedunt, qui dedit vobis ista terrena, ut post hec det vobis celestia, quia hec sine illis vana sunt»; Et ipse diligenter
<pb n="215"/>ascultavit, et subiunxi: «Noveritis pro certo quod celestia non habebitis nisi fueritis Christianus. Dicit enim Deus: Qui crediderit et baptizatus fuerit, salvus erit. Qui vero non crediderit condempnabitur.{Mc. 16,6} Ad istud a verbum ipse modeste subrisit, et alii Moal inceperunt plaudere manus deridendo nos; et obstupuit interpres meus, quem oportuit me confortare ne timeret. Tunc facto silentio dixi: «Ego veni ad filium vestrum, quia audivimus quod esset Christianus, et attuli ei litteras ex parte domini Regis Francorum. Ipse misit me huc ad vos. Vos debetis scire qua de causa».</p>
<p>Tunc fecit me surgere et quesivit nomen vestrum et meum et socii mei et interpretis, et fecit omnia scribi. Quesivit etiam, quia intellexerat quod exieratis terram vestram cum exercitu, contra quem haberetis bellum. Respondi: «Contra sarracenos violantes domum Dei <placeName key="Ierusalem" ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Ierusalem</placeName>». Quesivit etiam si unquam misissetis nuncios ad eum. «Ad vos», dixi, «nunquam». Tunc fecit nos sedere et dare de laete suo ad bibendum, quod ipsi valde magnum reputant, quando aliquis bibit cosmos cum eo in domo sua. Et dum sedens respicerem terram, precepit ut elevarem vultum, volens adhuc nos amplius respicere vel forte pro sortilegio, quia habent pro malo omine vel signo vel pro mala pronostica quando aliquis sedet coram eis inclinata facie quasi tristis, maxime cum appodiat maxillam vel mentum super manum.</p>
<p>Tunc exivimus, et post pauca venit ductor noster ad nos, et ducens nos ad hospitium dixit michi: «Dominus Rex rogat quod retinearis in terra ista, et hoc non potest Baatu facere sine conscientia Mangu. Unde oportet quod tu et interpres tuus eatis ad Mangu. Socius vero tuus et alius homo revertentur ad curiam Sartach, ibi expectantes donec revertaris». Tunc incepit homo Dei interpres lugere reputans se perditum, socius meus contestari quod citius amputarent ei capud quam quod
<pb n="216"/>divideretur a a me, et ego dixi quod sine socio non possem ire et etiam quod bene indigebamus duobus famulis, quia si contingeret unum infirmari, non posset solus remanere. Tunc ipse reversus ad curiam dixit verba istad Baatu. Tunc precepit: «Vadant duo sacerdotes et interpres, et clericus revertatur ad Sartach». Ille reversus dixit nobis sententiam; et quando volebam loqui pro clerico quod veniret nobiscum dixit: «Non loquamini amplius quia Baatu diffinivit, et ego amplius non audeo redire ad curiam».</p>
 <p>De elemosina vestra habebat Gosset clericus xxyj vperpera et non plus, quorum retinuit sibi et puero, et xyj dedit homini Dei pro nobis, et sic divisi sumus cum lacrimis ab invicem, illo re<pb n="344" type="page"/>deunte ad Sartach et nobis ibi remanentibus.
</p></div>

<div><p>Cap. XX: De itinere versus curiam Manguchan.</p>
<p>In vigilia assumptionis  pervenit ipse ad curiam Sartach, et in crastino fuerunt sacerdotes nestorini induti vestimentis nostris coram Sartach.</p>
<p>Tunc ducti fuimus ad alium hospitem, qui debebat nobis providere de domo et cibo et equis. Sed quia non habuimus quod daremus ei, omnia male faciebat. Et bigavimus cum Baatu descendendo iuxta Ethiliam septimanis V. Et aliquando habuit socius meus tantam famem, quod dicebat michi quasi lacrimando: «Videtur michi quod nunquam comederim». Eorum semper sequitur curiam Baatu, sed illud erat ita longe a nobis quod non poteramus ire. Oportebat etiam ire nos pedes pro defectu equorum.
<pb n="217"/></p><p>Tandem invenerunt nos quidam Hungari qui fuerant clerici, quorum unus sciebat adhuc cantare multa corde, et habebatur ab aliis Hungaris quasi sacerdos, et vocabatur ad exequias defunctorum suorum; et alius fuerat competenter instructus in gramatica, quia intelligebat quidquid dicebamus ei litteraliter, sed nesciebat respondere. Qui fecerunt nobis magnam consolationem afferentes cosmos ad bibendum et carnes aliquando ad comedendum. Qui cum postulassent a nobis aliquos libros et non haberem quos possem dare, nullos enim habebam nisi bibliam et breviarium, dolui multum. Tunc dixi eis: «Afferte nobis cartas et ego scribam vobis quamdiu erimus hic». Quod et fecerunt. Et scripsi utrique horas beate Virginis et officium defunctorum.</p>
<p>Quadam die iunxit se nobis quidam Comanus, salutans nos latinis verbis dicens: «Salvete domini» ! Ego mirans, ipso resalutato, quesivi quis eum docuerat illam salutationem, et ipse dixit quod in <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819">Hungaria</placeName> fuit baptizatus a fratribus nostris, qui docuerant eam. Dixit etiam quod Baatu quesiverat ab eo multa de nobis, et quod ipse dixerat ei conditiones Ordinis nostri.</p>
<p>Ego vidi Baatu pluries equitantem cum turba sua, et omnes patresfamilias equitant cum eo. Secundum estimatioiiem meam non erant- quingenti viri.</p>
<p>Tandem circa festum exaltationis sancte Crucis venit ad nos quidam dives Moal, cuius pater erat millenarius, quod magnum est inter eos, dicens: «Ego debeo vos ducere ad Man<pb n="218"/>guchan et est iter quatuor mensium, et tantum frigus est ibi a quod finduntur lapides et arbores pre frigore, videatis utrum poteritis sustinere». Cui respondi: «Spero in virtute Dei quod sustinebimus quod alii homines possunt sustinere». Tunc dixit: «Si non poteritis sustinere, ego relinquam vos in via». Cui respondi: «Hoc non esset iustum, quia nos non ivimus pro nobis nisi missi a domino vestro, unde ex quo vobis committimur non debetis nos dimittere». Tunc dixit: «Bene erit». Post hoc fecit nos ostendere sibi omnes vestes nostras, et quod sibi videbatur minus necessarium fecit deponere sub custodia hospitis nostri. In crastino attulerunt cuilibet nostrum unam pelliceam villosam arietinam, et braccas de eadem, et botas sive botellos secundum morem eorum cum soccis de filtro, et almucias de pellibus secundum modum eorum.</p>
 <p>Et secunda die post exaltationem sancte Crucis incepimus equitare, nos tres habentes duos saginarios, et equitavimus continue versus orientem usque ad festum omnium Sanctorum. Et per totam illam terram et adhuc amplius habitabant Cangle, quedam parentela Comanorum. Ad aquilonem habebamus maiorem Bulgariam, et ad me<pb n="345" type="page"/>ridiem predictum mare Caspium.
</p></div>

<div><p>Cap. XXI: De flumine lagat, et de diversis regionibus sive nacionibus.</p>
<p>Postquam iveramus xij diebus ab Etilia, invenimus magnum flumen quod vocant lagat, et venit ab aquilone de terra Pascatur, descendens in predictum mare. Ideoma Pascatur et
<pb n="219"/>Ungarorum a idem est, et sunt pastores sine civitate aliqua, et contiguatur maiori Bulgarie ab occidente. Ab illa terra versus orientem in latere illo acquilonari non est amplius aliqua civitas. Unde Bulgaria maior est ultima regio habens civitatem.</p>
<p>I)e illa regione Pascatur exierunt Huni qui postea Hungari, unde est ipsa maior <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819">Hungaria</placeName>. Et dicit Ysidorus quod perniciosis equis claustra Alexandri rupibus Caucasi feras gentes cohibentia transierunt, ita quod usque in Egiptum solvebatur eis tributum. Destruxerunt etiam omnes terras usque in Eranciam, unde fuerunt maioris potentie quam sint adhuc Tartari. Cum illis concurrerunte Blaci et Bulgari et Wandali.</p>
<p>De illa enim maiori Bulgaria venerunt illi Bulgari qui sunt ultra Danubium prope <placeName key="Constantinopolis" ref="http://pleiades.stoa.org/places/520998">Constantinopolim</placeName>. Et iuxta Pascatur sunt Illae, quod idem est quod Blac, sed Bnesciunt Tartari sonare, a quibus venerunt illi qui sunt in terra Assani. Utrosque enim vocant Illae, et hos et illos.</p>
<p>Lingua Rutenorum et Polonorum et Boemorum et Sclavonorum eadem est cum lingua Wandalorum, quorum omnium manus fuit cum Hunis, et nunc pro maiore parte est
<pb n="220"/>cum Tartaris, quos Deus suscitavit a remotioribus partibus populum nullum a et gentem stultam, secundum quod dicit Dominus: Provocabo eos, id est non custodientes legem suam, in eo qui non est populus et in gente stulta irritabo eos. {Dtn 32,21} Hoc completur ad litteram super omnes nationes non custodientes legem Christi.</p>
<p>Hoc quod dixi de terra Pascatur scio per fratres Predicatores qui iverunt illuc ante adventum Tartarorum. Et ex tunc erant ipsi subiugati a vicinis Bulgaris sarracenis, et plures eorum facti sarraceni. Alia possunt sciri per cronica, quia constat quod ille provincie post <placeName key="Constantinopolis" ref="http://pleiades.stoa.org/places/520998">Constantinopolim</placeName>, que modo dicuntur Bulgaria, Blakia, <placeName key="Sclavonia">Sclavonia</placeName>, fuerunt provincie Grecorum; <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819">Hungaria</placeName> fuit Pannonia.</p>
<p>Equitavimus ergo per terram Cangle a festo sancte Crucis usque ad festum omnium Sanctorum, quolibet fere die quantum est a Parisius usque Aurelianum, secundum quod possum estimare, et plus aliquando, secundum quod habebamus copiam equorum. Aliquando enim mutabamus bis in die vel ter equos, aliquando ibamus duobus diebus vel tribus quod non inveniebamus populum, et tunc oportebat lentius ire. De xx vel xxx equis nos semper habebamus peiores quia extranei eramus. Omnes enim accipiebant ante nos equos meliores, michi semper
<pb n="221"/>providebant de forti equo, quia eram ponderosus valde. Sed utrum suaviter ambularet vel non, de hoc non audebam facere questionem, nec etiam audebam conqueri si dure portaret, sed fortunam suam oportebat unumquemque sustinere. Unde oriebatur nobis difficillimus labor quia multotiens fatigabantur equi antequam possemus pervenire ad populum, et tunc oportebat nos percutere et flagellare equos, ponere etiam vestes super alios saginarios, mutare equos pro saginariis, aliquando nos duos ire in uno equo.
</p></div>

<div><p>Cap. XXII: De fame et siti et aliis miseriis quas sustinuerunt in itinere.</p>
 <p>De fame et siti, frigore et fatigatione non est numerus. Non enim dant cibum nisi in sero. <pb n="346" type="page"/> In mane dantcl aliquid bibere vel sorbere milium. In sero autem dabant nobis carnes, scapulam arietis cum costis, et de brodio ad mensuram bibere. Quando habebamus de brodio carnium ad saturitatem, optime reficiebamur, et videbatur michi sanissimus potus et maxime nutriens. Feria sexta permanebam ieiunus usque ad noctem nichil hauriens. Tunc oportebat me cum tristitia et dolore comedere carnes. Aliquando oportebat nos comedere carnes semicoctas vel fere crudas, propter defectum materie ignis, quando iacebamus in campis et de nocte descendebamus, quia tunc non poteramus bene colligere stercora boum vel equorum. Aliam materiam ignis raro " inveniebamus, nisi forte alicubi aliquas spinas. In ripis etiam aliquorum fluminum sunt alicubi silve, sed hoc raro.</p>
<p>In principio despiciebat nos multum ductor noster, et fastidiebat eum ducere tam viles homines. Postea tamen quando incepit nos melius cognoscere, ducebat nos per curias divitum
<pb n="222"/>Moallorum, et oportebat nos orare pro ipsis. Unde si habuissem bonum interpretem, habebam oportunitatem seminandi multa bona. Ille <persName key="Cyngis-Chan" ref="https://viaf.org/100172770/">Chingis</persName> primas Chan habuit quatuor filios, de quibus egressi sunt multi qui omnes habent modo magnas curias, et cotidie multiplicantur et diffunduntur per illam vastam solitudinem, que est sicut mare. Per multos ergo illorum ducebat nos dux a noster. Et mirabantur supra modum quia nolebamus recipere aurum vel argentum vel vestes preciosas. Querebant etiam de magno <persName key="Papa">Papa</persName>, si esset ita senex sicut audierant. Audierant enim quod esset quingentorum annorum. Querebant de terris nostris si ibi essent multe oves et boves et equi. De occeano mari non potuerunt intelligere quod esset sine termino vel sine ripa.</p>
<p>>In vigilia omnium Sanctorumdimisimus viam in orientem, quia iam populus descenderat multum versus meridiem, et direximus iter per quasdam alpes recte in meridiem continue per viii dies. In illa solitudine vidi multos asinos, quos vocant culam, qui magis assimulantur mulis, quos multum persecuti sunt dux noster et socii eius, sed nichil profecerunt propter nimiam velocitatem illorum. Septima die inceperunt nobis apparere ad meridiem montes altissimi, et intravimus planiciem, que irrigabatur sicut ortus, et invenimus terras cultas.
<pb n="223"/></p><p>In octavis Omnium Sanctorum intravimus villam quamdam sarracenorum nomine Kinchat, cuius capitaneus occurrit extra villam duci nostro cum cervisia et cifis. Hic est enim mos eorum quod de omnibus villis subditis eis occurratur nunciis Baatu et Manguchan cum cibo et potu. Tunc temporis ibant ibi super glaciem, et prius a festo sancti Michaelis habueramus gelu in solitudine. Quesivi de nomine provincie illius, quia iam eramus in alio territorio nesciverunt michi dicere nisi a nomine civitatis illius que erat valde parva. Et descendebat magnus fluvius de montibus qui irrigabat totam regionem secundum quod volebant aquam ducere, nec descendebat in aliquod mare, sed absorbebatur a terra, et faciebat etiam multas paludes. Ibi vidi vites et bibi bis de vino.
</p></div>

<div><p>Cap. XXIII: De interfectione Buri et habitatione tentorii eorum.</p>
 <p>Sequenti die venimus ad aliud casale propinquius montibus, et quesivi de <pb n="347" type="page"/> montibus, de quibus intellexi quod essent montes Caucasi, qui contignantur ex utraque parte maris ab occidente usque in orientem, et quod iam transiveramus mare supradictum quod intrat Etilia.
<pb n="224"/></p><p>Quesivi etiam de Talas civitate, in qua erant Teutonici servi Buri, de quibus dixerat frater Andreas, de quibus etiam quesiveram multum in curia Sartach et Baatu, et a nichil poteram intelligere nisi quod Burib dominus eorum fuerat interfectus tali occasione: Ipse non erat in bonis pascuis, et quadam die dum esset ebrius, loquebatur ita cum hominibus suis: «Nonne ego sum de genere Chingischan sicut Baatu»? Et ipse erat nepos Baatu vel frater. «Quare non vadam super ripam Etilie sicut Baatu, ut pascam ibi»? Que verba fuerunt relata Baatu. Tunc ipse Baatu scripsit ominibus illius, ut adducerent ei dominum ipsorum vinctum, quod et fecerunt. Tunc Baatu quesivit ab eo si dixisset tale verbum, et ipse confessus est. Tamen excusavit se quia ebrius erat, quia solent condonare ebriis. Et Baatu respondit: «Quomodo audebas me nominare in ebrietate tua»'? Et fecit ei amputari capud.</p>
<p>De illis Teutonicis nichil potui cognoscere usque ad curiam Manguchan, sed in predicto casali intellexi quod Talas erat post nos iuxta montes per vj dietas. Quando veni in curia[m] Manguchan, intellexi quod ipse Mangu transtulerat eos de licencia Baatu versus orientem, spacio itineris unius mensis a Talas, ad
<pb n="225"/>quamdam villam que dicitur Bolae, ubi fodiunt aurum et fabricant arma; unde non potui ire nec redire per eos. Tamen transivi eundo satis prope per tres dietas forte civitatem illam. Sed. ego ignoravi, nec potuissem etiam declinasse extra viam si bene scivissem.</p>
<p>A predicto casali ivimus ad orientem iuxta montes predictos, et ex tuae intravimus inter homines Manguchan, qui ubique cantabant et plaudebant coram ductore nostro, quia ipse erat nuncius Baatu. Hunc enim honorem exhibent sibi mutuo, ut homines Mangu recipiant nuncios Baatu predicto modo, et similiter homines Baatu nuncios Mangu. Tamen homines Baatu superbiores sunt, nec execuntur ita diligenter.</p>
<p>Paucis diebus post hoc intravimus alpes, in quibus solebant habitare Caracatai, et invenimus ibi magnum fluvium quem oportuit nos transire navigio. Post hoc intravimus quamdam vallem ubi vidi castrum quoddam destructum, cuius muri non erant nisi de luto, et terra colebatur ibi. Et post hoc invenimus quamdam bonam villam que dicitur Equius, in qua erant sarraceni loquentes persicum, longissime tamen erant a Perside.</p>
<p>Sequenti die transgressis illis alpibus, que dependebant a magnis montibus qui erant ad meridiem, ingressi sumus pulcherrimam planiciem habentem montes altos a dextris et quod<pb n="226"/>dam mare a sinistris, sive quemdam lacum qui durat xv a dietis in circuitu. Et illa planicies tota irrigatur ad libitum aquis descendentibus de montibus, que omnes recipiuntur in illud mare. In estate redivimus ad latus aquilonare illius maris, ubi similiter erant magni montes. In planicie predicta solebant esse magned ville, sed pro maiori parte omnes erant destructe, ut pascerent ibi Tartari, quia optima pascua erant ibi.</p>
 <p>Invenimus ibi unam magnam villam nomine Cailac. in qua erat forum, et frequentabant eam multi mercatores. In illa quievimus xij diebus, expectantes quemdam scriptorem Baatu qui debebat esse socius ducis <pb n="348" type="page"/> nostri in negociis expediendis in curia Mangu. Terra illa solebat dici Organum, et solebat habere proprium ideoma et propriam litteram, sed modo tota erat occupata a Turcomannis. Etiam in litteratura illa et ideomatem solebant facere nestorini de partibus illis officium suum et scribere libros; et forte ab illisn dicuntur
<pb n="227"/>Organa a quia solebant esse optimi cithariste sive organiste, ut dicebatur michi. Ibi primo vidi ydolatras de quibus noveritis quod sunt multe secte in oriente.</p>
</div>

<div><p>Cap. XXIV: Qualiter nestorini et saraceni sunt mixti et de ydolatris eorum.</p>
<p>Primi sunt Iugures, quorum terra contiguatur cum predicta terra- Organum, inter montes illos versus orientem, et in omnibus civitatibus eorum sunt mixti nestorini et sarraceni, et ipsi etiam sunt diffusi versus Persidem in civitatibus sarracenorum. In predicta civitate Caalac habebant ipsi tres ydolatrias, quarum duas intravi ut viderem stultitias eorum. In prima inveni quemdam qui habebat cruciculam de atramento super manum suam, unde credidi quod esset Christianus, quia ad omnia que querebam ab eo respondebat ut Christianus. Unde quesivi ab eo: «Quare ergo non habetis hiccrucem et ymaginem Ihesu Christi?» Et ipse respondit: «Non habemus consuetudinem». Unde ego credidi quod essent christiani, sed ex defectu doctrine omitterent.</p>
<p>Videbam enim ibi post quamdam cistam, que erat eis loco altaris, super quam ci ponunt lucernas et oblationes, quamdam ymaginem habentem alas quasi sancti Michaelis, et alias quasi Episcoporum tenentes digitos sicut ad benedicendum. 
<pb n="228"/>Illo sero non potui aliud invenire, quia sarraceni in tantum vitant a eos quod nec etiam volunt loqui de eis. Unde quando querebam a sarracenis de ritu talium, ipsi scandalizabantur.</p>
<p>In crastino fuerunt kalende et pascha sarracenorum,  et mutavi hospitium, ita quod fui hospitatus prope aliam ydolatriam. Homines enim colligunt nuntios, quilibet secundum posse suum vel portionem suam. Tunc intrans ydolatriam predictam inveni sacerdotes dolorum. In kalendis enim aperiunt templa sua et ornant se sacerdotes et offerunt thura et accendunt lucernas et offerunt populi oblationes de pane et fructibus.</p>
<p>Primo ergo describo vobis ritus comunes omnium ydolatrarum et postea istorum Iugurum qui sunt quasi secta divisa ab aliis.</p>
<p>Omnes adorant ad aquilonem complosis manibus et prosternentes se genibus flexis ad terram, ponentes frontem super manus. Unde nestorini in partibus illis nullo modo iungunt manus orando, sed orant extensis palmis ante pectus. Porrigunt templa sua ab oriente in occidentem, et in latere aquilonari faciunt cameram unam quasi eorum exeuntem, vel aliquando, si est domus quadrata, in medio domus. Ad latus aquilonare intercludunt unam cameram loco cori. Ibi ergo collocant unam archam longam et latam sicut mensam unam.Et post illam archam contra meridiem collocant principale ydolum, quod ego
 <pb n="229"/>vidi apud Oaracarum ita magnum sicut pingitur beatus Christoforus. Et dixit michi quidam sacerdos nestorinus qui venerat de Cataia, quod in terra illa est ydolum ita magnum quod potest videri a duabus dietis. Et collocant alia idola in circuitu, omnia pulcherrime deaurata. Super cistam illam, que est quasi mensa una, ponunt lucernas et oblationes. Omnes porte templorum sunt aperte ad meridiem contrario modo sarracenis. Item habent campanas magnas sicut nos; ideo credo quod <pb n="349" type="page"/>orientales christiani noluerunt habere eas, Ruteni tamen habent et Greci in <placeName key="Gazari">Gazaria</placeName>.</p></div>

<div><p>Cap. XXV: De templis eorum, et ydolis, et qualiter se habent in officiis deorum suorum.</p>
<p>Item omnes sacerdotes eorum radunt totum capud et barbam, et sunt vestiti de croceo, et servant castitatem ex quo radunt capud, et vivunt pariter C vel ducenti in una congregatione. Diebus quibus intrant templum, ponunt duo scanna et sedent e regione, corus contra eorum, in terra, habentes libros in manibus, quos aliquando deponunt super illa scanna, et habent capita discooperta quamdiu sunt in templo, legentes in silentio
<pb n="230"/>et tenentes silentium.Unde cum ingressus fuissem apud Carachorum quoddam templum eorum et invenissem eos ita sedentes, multis modis temptavi eos provocare ad verba, et nullo modo potui.</p>
<p>Habent etiam quocumque vadunt semper in manibus quamdam cestam vel ducentorum nucleorum sicut nos portamus pater noster, et dicunt semper hec verba, on man baccam, hoc est: Deus tu nosti; secundum quod quidam eorum interpretatus est michi, et totiens expectat remunerationem a Deo quotiens hoc dicendo memoratur Dei.</p>
<p>Circa templum suum semper faciunt pulchrum atrium quod bene includunt muro, et ad meridiem faciunt portam magnam, in qua sedent ad colloquendum. Et super illam portam erigunt perticam longam que emineat, si possunt, super totam villam; et per illam perticam potest cognosci quod domus illa sit templum ydolorum. Ista communia sunt omnibus ydolatris.</p>
<p>Quando ergo ingressus fui predictam ydolatriam, inveni sacerdotes sedentes sub porta exteriori. Quos ut vidi, videbantur michi Franci esse, rasis barbis, thiaras habebant in capitibus tartareas. Istorum Iugurum sacerdotes habent talem habitum: quocumque vadunt semper sunt in tunicis croceis satis strictis accincti desuper, recte sicut Franci, et habent pallium super humerum sinistrum descendens involutum per pectus et dorsum
<pb n="231"/>ad latus dextrum, sicut diaconus portans casulam in quadragesima.</p>
<p>Istorum litteras acceperunt Tartari. Ipsi incipiunt scribere sursum, et ducunt lineam deorsum, et eodem modo a ipsi legunt, et multiplicant lineas a sinistra in dextram. Isti multum utuntur cartis et caracteribus pro sortilegio, unde templa sua plena sunt brevibus suspensis. Et Manguchan mittit vobiscl litteras in ydeomate Moal et litteratura eorum.</p>
<p>Isti comburunt mortuos suos secundum antiquum modum, et recondunt pulverem in summitate piramidis.</p>
<p>Cum ergo sedissem iuxta predictos sacerdotes, postquam ingressus fueram templum et vidissem ydola eorum multa, parva et magna, quesivi ab eis quid ipsi crederent de Deo. Qui responderunt: «Non credimus nisi unum Deum». Et ego quesivi: «Creditis quod ipse sit spiritus vel aliquid corporale»? Dixerunt: «Credimus quod sit spiritus». Et ego: «Creditis quod unquam sumpserit humanam naturam»? Dixerunt: «Minime». Tunc ego: «Ex quo creditis quod non sit nisi unus et spiritus, quare facitis ei ymagines corporales et tot ? Insuper ex quo non creditis quod factus est homo, quare facitis ei magis ymagines hominum quam alterius animalis»? Tunc responderunt: «Nos
 <pb n="232"/>non figuramus istas ymagines Deo, sed quando aliquis dives moritur ex nostris vel filius eius vel uxor vel a aliquis carus <pb n="350" type="page"/> eius, facit fieri ymaginem defuncti et ponit eam hic, et nos veneramur eam ob memoriam eius». Quibus ego: «Tunc ergo non facitis ista nisi propter adulationem hominum». «Immo», dixerunt, «ad memoriam».</p>
<p>Tunc quesiverunt a me, quasi deridendo: «Ubi est Deus»? Quibus ego: «Ubi est anima vestra»? Dixerunt: «In corpore nostro». Quibus ego: «Nonne ubique in corpore tuo, et totum regit, et tamen non videtur? Ita Deus ubique est, et omnia gubernat, invisibilis tamen quia intellectus et sapientia est». Tunc cum vellem plura ratiocinari cum illis, interpres meus fatigatus, non valens verba exprimere, fecit me tacere.</p>
<p>Istorum secte sunt Moal sive Tartari; quantum ad hoc quod ipsi non credunt nisi unum Deum, tamen faciunt de filtro ymagines defunctorum suorum et induunt easd pannis pretiosissimis et ponunt in una biga vel duabus, et illas bigas nullus audet tangere, et sunt sub custodia divinatorum suorum, qui sunt eorum sacerdotes, de quibus postea narrabo vobis.</p>
<p>Isti divinatores semper sunt ante curiam ipsius Mangu et aliorum divitum; pauperes enim non habent eos, nisi illi qui sunt de genere <persName key="Cyngis-Chan" ref="https://viaf.org/100172770/">Chingis</persName>. Et cum debent bigare, ipsi precedunt sicut columpna nubis filios Israel, et ipsi considerant locum metandi castrum et primo deponunt domos suas et post eos tota curia. Et tunc cum sit dies festus sive kalende, ipsi extrahunt predictas ymagines et ponunt eas ordinate per circuitum in domo sua. Tunc veniunt ipsih Moal et ingrediuntur domum illam et inclinant se ymaginibus illis et venerantur eas. Et illam domum nemini licet ingredi extraneo. Quadam enim vice volui ingredi et multum dure fui increpatus.
<pb n="233"/></p></div>

<div><p>Cap. XXVI: De diversis naeionibus, et de illis qui comedere solebant paientes.</p>
<p>Predicti ergo Iugures quic sunt mixti cum Christianis et sarracenis, per frequentes disputaciones, ut credo, pervenerunt ad hoc quod non credunt nisi unum Deum. Et isti fuerunt habitantes in civitatibus qui primo obedierunt Chingischan; unde ipse dedit Regi eorum filiam suam. Et ipsa Caracarum est quasi in territorio eorum, et tota terra Regis sive Presbiteri Iohannis et Unce fratris eius est circa terras eorum. Sed isti in pascuis ad aquilonem, illi Iugures inter montes ad meridiem. Inde est quod ipsi Moal sumpserunt litteras eorum, et ipsi sunt magni scriptores eorum, et omnes fere nestorini sciunt litteras eorum.</p>
<p>Post istos suntipsi Tanguth ad orientem inter montes illos, homines fortissimi, qui ceperunt <persName key="Cyngis-Chan" ref="https://viaf.org/100172770/">Chingis</persName> in bello, et pace facta dimissus ab eis, postea subiugavit eos. Isti habent boves fortissimos habentes caudas plenas pilis sicut equi, et ventres pilosos et dorsa; bassiores sunt aliis bobus in tibiis, sed fortiores multum. Isti trahunt magnas domos Moallorum et habent cornua
<pb n="234"/>gracilia, longa, arcuosa, acutissima, ita quod oportet semper summitates eorum secare. Vacca non permittit se mungi nisi cantetur ei. Habent etiam naturam bubali, quia si vident hominem indutum rubeis, insiliunt in eum, volentes interficere.</p>
 <p>Post istos sunt Tebec, homines solentes comedere parentes suos defunctos, ut causa pietatis non facerent aliud sepulcrum eis nisi viscera sua. Modo tamen hoc dimiserunt, quia abhominabiles erant omni nationi. Tamen ad<pb n="351" type="page"/>huc faciunt pulchros cifos de capitibus parentum, ut in illis bibentes habeant memoriam eorum in iocunditate sua. Hoc dixit michi qui viderat.> Isti habent multum de auro in terra sua, unde qui indiget auro, fodit donec reperiat, et accipit quanto indiget, residuum recondens in terra. Quia si reponeret in thesauro vel in archa, credit quod Deus aufferret ei aliud quod est in terra.</p>
<p>De istis hominibus vidi personas multum deformes. Tangut vidi homines magnos sed fuscos. Iugures sunt mediocris stature sicut nostri. Apud Iugures est fons et radix ideomatis turei et commanici.</p>
<p>Post Tebec sunt Longa et Solanga,  quorum nuncios vidi in curia, qui adduxerunt magnas bigas plus quam decem, quarum quelibet trahebatur sex bobus. Isti sunt parvi homines et fusci sicut Hyspani, et habent tunicas sicut supertunicale
<pb n="235"/>diaconi, manicis parum strictioribus, seda habent in capitibus mitras sicut Episcopi, sed pars anterior est parum inferior quam posterior et non terminatur in unum angulum sed sunt quadre desuper, et sunt de stamina rigidata per coieram nigram et limata in tantum quod fulget ad radium solis sicut speculum vel galea bene burnita;  et circa timpora habent longas bendas de eadem materia assutas ipsi mitre, que se extendunt ad ventum sicut duo cornua egredientia de timporibus, et quando ventus nimis iactat eas, plicant eas per medium mitre superius a timpore in timpus et iacent.sicut circulus ex transverso capitis, et est valde pulcrum ornamentum capitis. </p>
<p>Et principalis nuncius semper quando veniebat ad curiam habebat tabulam de dente elefantino, ad longitudinem unius cubiti et ad latitudinem unius palme, rasam multum. Et quandocumque loquebatur ipsi Chan vel alicui magno viro, semper aspiciebat in illam tabulam ac si legeret ibi ea que dicebat, nec respiciebat ad dextram vel sinistram nec in faciem illius cui loquitur. Etiam accedens coram domino et recedens, nusquam11 respicit nisi in tabulam suam.</p>
<p>Ultra istos sunt alii homines, ut intellexi pro vero, qui dicuntur Muc, qui habent villas, sed nulla animalia sibi appropriant. Tamen sunt multi greges et multa armenta in terra ipsorum, et nullus custodit ea; sed quando aliquis indiget aliquo. ascendit collem et clamat, et omnia animalia audientia cla<pb n="236"/>morem accedunt circa illum, et permittunt se tractari quasi domestica. Et si nuncius vel aliquis extraneus accedat ad regionem illam, ipsi includunt eum in domo, ministrantes a necessaria, donec negotium eius fuerit expeditum, quia si iret extraneus per regionem, animalia ad odorem eius fugerent et efficerentur silvestria.</p>
<p>Ultra est magna Cataiab qui antiquitus, ut credo, dicebantur Seres. Ab ipsis enim veniunt optimi panni serici, qui dicuntur serici ab illo populo, et ille populus dicitur Seres a quodam opido eorum. Bene intellexi quod in illa regione est opidum habens muros argenteos et propugnacula aurea. In ista terra sunt multe provincie, quarum plures adhuc non obediunt Moallis. Et inter eos et Indiam interiacet mare.</p>
 <p>Isti Catai sunt parvi homines, loquendo multum aspirantes per nares; et hoc est generale quod omnes orientales habent parvam aperturam oculorum <pb n="352" type="page"/>. Isti sunt optimi artifices in omni arte, et valde cognoscunt medici eorum vires erbarum, et de pulsu optime iudicant;  sed urinalibus non utuntur, nec sciunt aliquid de urina; hoc enim vidi, multi enim ex istis sunt apud Caracorum. Et semper consueverunt ut de quacumque arte servit pater oportet quod omnes filii eius serviant,
<pb n="237"/>et ideo tantum reddunt tributum. Dant enim Moallis qualibet die mille quingentos a iascot: iascot est pecia argenti ponderans decem marchas,  hoc est omni die xv milia marcharum, exceptis pannis sericis et cibariis que inde recipiunt et aliis servitiis quibus serviunt eis.</p>
<p>Omnes iste nationes sunt inter montes Caucasi, ad latera tamen aquilonaria ipsorum montium usque ad occeanum orientalem ex parte meridionali ipsius Sithiequam inhabitant pastores Moal, que omnes sunt tributarie eis, et omnes ydolatrie dedite; et fabulantur multitudinem deorum et quosdam homines deificatos et genealogiam deorum sicut nostri poete faciunt.</p>
<p>Sunt mixti inter eos tamquam advene nestorini et sarraceni usque in Cathaiam. In xv civitatibus Catave sunt nestorini et habent ibi episcopatum in civitate que dicitur Segin, sed ulterius pure sunt ydolatrie. Sacerdotes ydolorum dictarum nationum habent omnes cucullas latas croceas. Sunt etiam inter eos quidam hermite, ut intellexi, in silvis et montibus, mire vite et austeritatis. 
<pb n="238"/></p><p>Nestorini nichil sciunt ibi. Dicunt enim servitium suum et habent libros sacros in siriano, quam linguam ignorant, unde cantant sicut monachi apud nos nescientes gramaticam, et hinc est quod totaliter sunt corrupti. Sunt in primis usurarii, ebriosi, etiam aliqui eorum, qui sunt cum Tartaris, habent plures uxores sicut Tartari. Quando ingrediuntur ecclesiam lavant inferiora membra sicut sarraceni, comedunt carnes feria sexta et tenent comessationes suas illa die more sarracenorum.</p>
<p>Tarde venit Episcopus in terris illis, forte vix semel in quinquaginta annis. Tunc faciunt omnes parvulos masculos etiam in cunabulis ordinari in sacerdotes, unde fere omnes viri eorum sunt sacerdotes. Et post hoc nubunt, quod est plane contra statuta patrum, et sunt bigami, quia mortua prima uxore ducunt aliam ipsi sacerdotes. Sunt etiam omnes svmoniaci, nullum sacramentum exhibentes gratis.</p>
<p>Sunt solliciti pro uxoribus et parvulis, unde non intendunt dilatationi fidei sed lucro. Unde contingit, cum aliqui eorum nutriant aliquos filios nobilium Moal, quamvis doceant eos Evangelium et fidem, tamen per malam vitam et cupiditatem magis elongant eos a ritu Christianorum, quia vita ipsorum Moal et etiam tuinorum, hoc est dolabrarum, innocentior est quam vita ipsorum.
</p></div>

<div><p>Cap. XXVII: [De itinere usque ad curiam Mangu Chan].</p>
<p>Egressi autem sumus in festo sancti Andreea predicta civitate, et invenimus ibi prope ad tres leucas unum casale to<pb n="239"/>tum nestorinorum. Ingressi autem ecclesiam eorum cantavimus cum gaudio, quantum altius potuimus: Salve regina, quia diu erat quod non videramus ecclesiam.</p>
 <p>Inde profecti tribus diebus pervenimus ad capud illius provincie, in capite predicti maris quod videbatur nobis ita tempestuosum sicut a occeanus. Et magnam insulam vidimus in eo. Socius meus appropiavit litori <pb n="353" type="page"/> eius et humectavit pannum lineum in eo ut gustaret de aqua, que erat parum salsa, potabilis tamen. Veniebat quedam vallis ab inter montes magnos a regione inter meridiem et orientem, et ibi inter montes erat aliud quoddam mare magnum, et veniebat fluvius per vallem illam de illo mari in istud, et tantus ventus quasi continue venit per vallem illam, quod homines cum magno periculo transeunt, ne ventus portet eos in mare.</p>
<p>Transivimus ergo vallem, tendentes in aquilonem ad magna montana cooperta nivibus magnis, que tunc erant super terram, ita quod in festo sancti Nichola incepimus multum accelerare iter, quia iam non inveniebamus populum sed ipsos iam, hoc est homines constitutos de dieta in dietam ad colligendos nuntios. Quia in multis locis inter montana via ar[c]ta est et pascua pauca, ita quod inter diem et noctem comprehendebamus duos iam; unde faciebamus de duabus dietis unam, et ibamus plus de nocte quam de die. Ibi erat maximum frigus, unde mutuabant nobis pelliceas caprinas, pilo extra verso. 
<pb n="240"/></p><p>Sabbato secundo adventuum in sero transibamus per quemdam a locum inter rupes valde horribiles, et misit ductor noster ad me rogans me ut dicerem aliqua bona verba, quibus possent fugari demones, quia in passu illo solebant ipsi demones homines asportare subito, et nesciebatur quid fiebat de eis. Aliquando arripiebant equum, homine relicto, quandoque13 extrahebant homini viscera, busto relicto super equo, et multa talia contingebant ibi frequenter. Tunc cantavimus alta voce Credo in unum Deum et transivimus per gratiam Dei cum tota societate illesi. Ex tunc ceperunt me rogare ut scriberem eis cartas, quas ferrent super capita sua; et ego dicebam eis: «Docebo vos verbum quod feretis in corde vestro, per quod salvabuntur anime vestre et corpora vestrain eternum». Et semper cum vellem docere, defficiebat michi interpres. Scribebam tamen eis: Credo in Deum et Pater noster dicens: «Hic scriptum est illud quod homo credere debet de Deo, et oratio in qua petitur a Deo quicquid est necessarium homini; unde credite firmiter quod hic scriptum est, quamvis non possitis intelligere, et petite a Deo ut faciat vobis quod in oratione hic scripta continetur, quam ipse docuit proprio ore amicos suos, et spero quod salvabit vos». Aliud non poteram facere, quia loqui verba doctrine per interpretem talem erat magnum periculum immo impossibile, quia ipse nesciebat.</p>
<p>
 Post hoc intravimus planiciem illam in qua erat curia Keuchan, que solebat esse terra Naiman qui erant proprii homines ipsius Presbiteri Iohannis. Sed tunc non vidi illam curiam sed in reditu.
 <pb n="241"/></p><p>Tamen hic narro vobis quid accidit de parentela eius et filio et uxoribus. Ipso Keuchan mortuo, Baatu voluit quod Mangu esset Chan. De morte vero ipsius Keu nichil potui certum intelligere. Frater Andreas dixit quod mortuus fuit per quamdam medicinam sibi datam, et suspicabatur quod Baatu fecisset fieri. Tamen ego aliud audivi. Ipse enim citaverat Baatu ut veniret ad inclinandum se ei, et Baatu arripuit iter cum magno apparatu. Timebat tamen multum ipse et homines sui, et premisit quemdam fratrem suum, Stican nomine. Qui cum pervenisset ad Keu et deberet ei servire de cifo, orta lite <pb n="354" type="page"/>, interfecerunt se mutuo. Vidua ipsius Stichan retinuit nos per unam diem, ut ingrederemur domum eius et benediceremus ei, hoc est oraremus pro ea. Mortuo ergo Keu, ipse Mangu est electus de voluntate Baatu, et iam erat electus quando frater Andreas fuit ibi.</p>
<p>Keu habebat quemdam fratrem nomine Siremon, qui de consilio uxoris Keuet vassallorum suorum ivit cum magno apparatu versus Mangu tamquam inclinaturus ei. Tamen in veritate proponebat interficere eum, et totam curiam eius extinguere. Et cum iam prope esset Mangu per unam dietam vel duas, remansit quedam de bigis eius fracta in via, et dum auriga laboraret reparare eam, supervenit quidam de hominibus Mangu,
<pb n="242"/></p>
<p>Tunc ille divertens, quasi parum curaret, ivit ad armentum equorum, et accepit fortiorem equum quem potuit eligere,, et nocte et die currens cum festinatione, pervenit ad curiam Mangu, nuncians ei ea que audierat. Tunc Mangu, convocatis cito omnibus hominibus suis, fecit fieri iiijor circulos hominum armatorum circa curiam suam, ut nullus posset ingredi vel egredi. Reliquos misit contra ipsum Siremon. Qui ceperunt eum, non suspicantem quod consilium suum esset manifestatum, et adduxerunt eum ad curiam cum omnibus suis. Cui Mangu imponens illud crimen, statim confessus est. Tunc interfectus est et maior filius Keuchan et trecenti cum eis de maioribus Tartarorum. Missum est etiam pro dominabus; que omnes fuerunt fustigate cum titionibus ardentibus, ut confiterentur. Que confesse interfecte sunt. Parvulus filius Keu qui non potuit esse capax vel conscius consilii, ille relictus est vivus, et illi remansit curia patris cum omnibus spectantibus ad eam, animalibus scilicet et hominibus. 3</p>
<p>Et per illam transivimus in reditu, nec fuerunt ductores mei eundo vel redeundo ausih declinare ad illam. Sedebat enim in tristitia domina gentium et non erat qui consolaretur eam. {Thr. 1,1}</p>
<p>Tunc iterum ascendimus montana, semper tendentes in aquilonem. Tandem in die beati Stephan intravimus planiciem
<pb n="243"/>magnam sicut mare, ita quod nullus monticulus apparebat, et in crastino in festo sancti Iohannis Evangeliste, pervenimus ad curiam illius magni domini. Cum autem essemus prope eam per quinque dietas, voluit nos ille iam, apud quem dormivimus, dirigere per quamdam viam in circuitu, ita quod oportuisset nos adhuc laborasse plus quam per quindecim dies. Et hoc erat, ut intellexi, ut iremus per Onankerule, terram scilicet eorum propriam, in qua est curia Chingischan: dalii dicebant quia hoc volebant facere ut viam facerent prolixiorem, et maiorem ostenderent potentiam suam. Ita enim solent facere hominibus venientibus de regionibus non subditis eis. Et cum magna difficultate optinuit dux noster ut iremus rectam viam. Detinuerunt enim nos super hoc facto a summo diluculo usque ad horam tertiam.</p>
 <p>In illa etiam via dixit michi scriptor ille, quem expectaveramus apud Cailac, quod in litteris Baatu quas mittebat Manguchan continebatur quod vos requirebatis exercitum et adiutorium a Sartach contra sarracenos. Tunc incepi multum mirari <pb n="355" type="page"/> et etiam sollicitus esse, quia sciebam tenorem litterarum vestrarum et quod nulla mentio fiebat de hoc in litteris vestris, nisi quod monebatis eum ut esset amicus omnium Christianorum et exaltaret crucem et esset inimicus omnium inimicorum crucis; et etiam quia interpretes fuerant Hermeni de maiori Hermenia multum odientes sarracenos, ne forte in odium et gravamen sarracenorum gravius fuissent interpretati, secundum placitum eorum. Tacui ergo non dicens aliquid nec pro nec contra, quia timebam contradicere verbis Baatu, ne incurreremcalumpniam sine rationabili causa.
<pb n="244"/></p></div>

<div><p>Cap. XXVIII: [De curia Mangu, et de prima audientia].</p>
<p>Venimus ergo predicto die ad dictam curiam. Ductori nostro fuit assignata magna domus, nobis tribus parvulum tuguriunculum, in quo vix potuimus reponere res nostras et facere lectulos et modicum de igne. Multi venerunt visitare ducem nostrum, et allata fuit ei cervisia de risio in lagunculis longis, strictis desuper, de qua nullam potui discernere differentiam ab optimo vinob a.ntisio dor ensi, excepto quod odorem vini non habebat.</p>
<p>Fuimus vocati et inquisiti fortiter super quo negotio veneramus. Ego respondebam: «Audivimus de Sartach quod esset Christianus, venimus ad eum, Rex Francorum misit ei litteras clausas per nos; ipse misit nos ad patrem suum, pater eius misit nos huc. Ipse deberet scripsisse causam quare». Ipsi querebant si vos velletis facere pacem cum eis. Ego respondi: «Misit ipsi Sartach litteras tamquam christiano, et si scivisset quod non esset Christianus, nunquam misisset ei litteras. De pace facienda, dico quod nullam fecit vobis iniuriam; si aliquamd fecisset, quare deberetis ei vel genti sue facere guerram, ipse libenter tamquam homo iustus vellet se emendare et requirere pacem. Si vos sine causa volueritis ei inferre bellum vel genti sue, speramus quod Deus, qui iustus est, iuvabit eos». Et ipsi mirabantur semper repetentes: «Quare venistis, ex quo non venistis facere pacem»?</p>
<p>Ipsi enim iam in tantam superbiam sunt erecti, quod credunt quod totus mundus desideret facere pacem cum eis. Et certe si permitteretur michi, ego in toto mundo pro posse meo predicarem bellum contra eos. Ego autem nolebam eis 1
<pb n="245"/>aperte explicare causam adventus mei, ne forte aliquid dicerem contra verba que mandaverat Baatu. Et ideo totam causam adventus mei illuc dicebam quia ipse miserat me.</p>
<p>Sequenti die ducti fuimus ad curiam, et crededam quod possem ire nudis pedibus, sicut in nostris partibus, unde deposueram sotulares. Venientes autem ad curiam descendunt longe a domo in qua est ipse Chan, quantum arcus iacere potest, et ibi remanent equi et garciones custodientes equos. Unde cum descendissemus a ibi, et ductor noster ivisset ad domum ipsius Chan, affuit ibi unus garcio Hungarus qui recognovit nos, hoc est Ordinem nostrum. Et cum circumdarent nos homines et respicerent nos tamquam monstra, maxime quia eramus nudis pedibus, et quererent si nos non indigeremus pedibus nostris, quia supponebant quod statim amitteremus eos, ille Hungarus reddidit eis rationem, narrans eis conditiones Ordinis nostri.</p>
<p>Tunc venit magnus scriptor qui erat Christianus nestorinus, cuius consilio fere omnia fiunt, ut videret nos; et respexit nos diligenter, et vocavit illum Hungarum a quo multa quesivit. Tunc dictum est nobis ut reverteremur ad hospicium. Et cum reverteremur, vidi ante extremitatem curie versus orientem, longe a curia quantum posset balista iacere duabus vicibus, domum super quam erat crucicula.</p>
 <p>Tunc ga<pb n="356" type="page"/>visus multum, supponens quod ibi esset aliquid christianitatis, ingressus sum confidenter et inveni altare paratum valde pulchre. Erant enim in panno aureo brosdate sive bistrate ymago Salvatoris et beate Virginis et Iohannis Baptiste et duorum angelorum, lineamentis corporis et vesti<pb n="246"/></p>
<p>Statim post ingressum, antequam salutaremus monachum, prostracti cantavimus Ave regina celorum,  et ipse surgens orabat nobiscum. Tunc, ipso salutato, sedimus iuxta eum habentem modicum de igne coram se in patella. Narravimus autem ei causam adventus nostri, et ipse incepit nos multum confortare dicens ut loqueremur audacter, quia eramus nuncii Dei qui est maior omni homine.</p>
<p>Postea narravit nobis de adventu suo dicens quod prevenerat nos per mensem illuc, et quod fuerat heremita in territorio Ierosolimitano, eb quia Deus apparuerat ei tribus vicibus precipiens ei ut iret ad principem Tartarorum; et cum ipse dissimularet ire, tercia vice comminatus est ei Deus, posternens eum in terram dicens quod moreretur nisi iret; et quia ipse dixerat Manguehan quia si vellet fieri christianus quod totus mundus veniret ad obedientiam eius, et quod Franci et quod magnus <persName key="Papa">Papa</persName> obedirent ei; et monuit me ut similia dicerem ei. Tunc respondi: «Frater libenter monebo eum ut fiat christianus, ad hoc enim veni ut omnibus hoc predicem; promittam etiam ei quod Franci et <persName key="Papa">Papa</persName> multum gaudebunt et habebunt eum pro fratre et amico, sed quod debeant fieri servi eius et solvere ei tributum sicut iste alie nationes, nunquam promittam, quia loquerer contra conscientiam meam». Tunc ipse tacuit.</p>
<p>Ivimus ergo ad hospitium nostrum, quod frigidum inveni, nec comederamus aliquid in die. Coximus modicum de carnibus et milium in brodio carnium ad sorbendum; dux noster et socii
<pb n="247"/></p><p>Erant tunc ibi iuxta nos a nuncii Vastacii, quod ignorabamus. Et diluculo fecerunt nos homines de curia surgere cum festinatione. Ego autem ivi cum eis nudis pedibus modica via ad domum dictorum nunciorum, et quesiverunt ab illis si nos cognoscerent. Tunc miles ille Grecus recognoscens Ordinem et etiam socium meum, quia viderat eum in curia Vastacii cum fratre Thoma ministro nostro, cum universis sociis suis exhibuit magnum testimonium de nobis. Tunc quesiverunt si vos haberetis pacem vel bellum cum Vastacio. «Nec pacem», dixi, «nec bellum»; et ipsi quesiverunt quomodo hoc posset esse. «Quia», dixi, «sunt terre eorum remote ab invicem nec habent aliquid facere ad invicem». Tunc dixit nuncius Vastacii quod pacem, reddens me cautum. Tunc tacui.</p>
 <p>Illo mane congelate sunt summitates articulorum pedum meorum, ita quod amplius non potui ire nudis pedibus. Accutissimum est enim in illis regionibus frigus, et ex quo incipit gelare nunquam cessat usque ad madium, immo mense madio. Gelabat enim omni mane, sed in die virtute solis solvebatur. Sed in hyeme nunquam dissolvitur sed cum omni vento continuatur gelu. Et si esset ibi ventus in hyeme sicut apud nos, nichil posset ibi vivere, sed semper est aer quietus usque ad aprilem, et tunc surgunt venti. Et interfecit tunc <pb n="357" type="page"/>, quando fuimus ibi circa pascha, infinita animalia frigus, quod surrexit cum vento. Modicum cecidit ibi de nive in hyeme, sed circa pascha, quod fuit in exitu aprilis, cecidit tanta, quod omnes vici Caracarum fuerunt pleni, et oportebat eam exportare cum bigis. Tunc attulerunt nobis de curia primo pelliceas arietinas et braccas de eodem et sotulares quos receperunt socius meus et turgemannus. Ego autem
<pb n="248"/>non credebam me indigere, quia videbatur michi quod mea pellicea quam tuleram de Baatu sufficeret michi.</p>
<p>Tunc in octavis Innocentium fuimus a ducti ad curiam, et venerunt sacerdotes nestorini, de quibus ignorabam quod essent christiani, querentes quorsum adoraremus. Dixi: «Ad orientem». Et hoc querebant quia feceramus barbas nostras radi, de consilio ductoris nostri, ut apparemus coram Chan secundum morem patrie nostre. Unde ipsi credebant quod essemus tuini, hoc est ydolatre. Fecerunt etiam nos exponere de biblia. Tunc quesiverunt quam reverentiam vellemus facere ipsi Chan, vel more nostro vel more eorum. Quibus respondi: «Sacerdotes sumus dediti servitio Dei. Nobiles domini non sustinente in partibus nostris quod sacerdotes flectant coram eis genua propter honorem Dei, tamen nos volumus nos humiliare omni homini propter Deum. Nos de longe venimus; primo si placet vobis, cantabimus laudes Deo qui nos salvos de tam longinquo usque huc perduxit, et postea faciemus secundum quod placuerit ipsi domino vestro, hoc excepto quod nichil precipiatur nobis quod sit contra cultum et honorem Dei».</p>
<p>Tunc ingressi domum, dixerunt verba nostra. Placuit domino, et statuerunt nos ante portam domus, levantes filtrum quod pendebat ante portam, et quia erat in natalitiis incepimus cantare:
<lb/>A solis ortus cardine
<lb/>Et usque terre limitem
<lb/>Christum canamus principem
<lb/>Natum Maria Virgine.</p>
<p>Quem impnum cum cantavissemus, scrutati sunt tibias et sinum et brachia nostra, utrum haberemus cutellos super nos.
<pb n="249"/>Interpretem fecerunt distinguere et relinquere corrigiam cum cutello a extra sub custodia unius ostiarii.</p>
<p>Tunc ingressi sumus, et bancus cum cosmos erat in introitu? iuxta quem fecerunt stare interpretem, nos vero fecerunt sedere super scamnum ante dominas. Domus vero erat tota tecta panno aureo intus, et fiebat ignis in quadam arula in medio domus de spinis et radicibus abscinthii, quod ibi crescit valde magnum, et etiam ex stercoribus boum. Ipse vero sedebat in lecto indutus pelle maculosa et lucente valde, qualis est pellis bovis marini. Et est homo simus, mediocris stature, circa etatem quadraginginta quinque annorum; et sedebat uxor iuvencula iuxta eum, et quedam filia sua valde turpis, Cirina nomine, adulta cum aliis parvulis sedebat in lecto post eos. Illa enim domus fuerat cuiusdam domine christiane quam multum dilexerat, de qua susceperat predictam filiam. Et superinduxerat illam iuvenculam uxorem, sed tamen filia erat domicella totius illius curie que fuerat matris eius.</p>
 <p>Tunc ipse fecit a nobis, queri quid vellemus bibere utrum vinum vel terracinam, hoc est cervisiam de risio, vel caracosmos, hoc est clarum lac iumenti, vel bal, hoc est medonem de melle. Istis enim quatuor potibus utuntur in hveme. Tunc respondi: «Domine nos non sumus homines querentes voluntatem in potu, sufficit nobis beneplacitum vestrum». Tunc fecit <pb n="358" type="page"/> nobis dari de potu de risio claro et sapido sicut vinum album, de quo gustavi propter reverentiam eius paululum. Et ad infortunium nostrum, interpres noster stabat iuxta pincernas qui dederunt ei multum bibere, et statim fuit ebrius.</p>
<p>Tunc ipse Chan fecit afferri falcones et alias aves quas accepit super manum suam et respexit, et post longum spatium precepit ut loqueremur. Tunc oportuit nos flectere genua Et
<pb n="250"/>ipse habebat suum interpretem quemdam nestorinum, de quo ignorabam quod christianus esset, et nos habebamus nostrum interpretem talem qualem, qui iam etiam erat ebrius. Tunc dixi: «Nos in primis reddimus gratias et laudes Deo qui adduxit nos de tam loginquis partibus iit videamus Manguchan, cui Deus dedit tantam potestatem in terra. Et oramus Christum a cuius imperio omnes vivimus et morimur, ut ipse det ei bene et diu vivere». Hoc enim volunt ut oretur pro vita eorum. Tunc narravi ei: «Domine audivimus de Sartach quod esset christianus et gavisi sunt christiani qui hoc audierunt et precipue dominus Rex Francorum. Unde nos venimus ad eum, et dominus Rex misit ei litteras per nos in quibus erant pacifica verba, et inter alia verba ipse testificabatur ei de nobis cuiusmodib homines sumus, et rogabat eum ut permitteret nos morari in terra sua; nostrum enim officium est docere homines vivere secundum legem Dei. Ipse vero misit nos ad patrem suum Baatu, Baatu autem misit nos huc ad vos. Vos estis cui Deus dedit magnum dominium in terra, rogamus ergo potentiam vestram, ut detis nobis licenciam remanendi in terra vestra ad faciendum servitium Dei pro vobis et uxoribus et liberis vestris. Non habemus aurum vel argentum vel lapides preciosos que possumus presentare vobis nisi nosmetipsos, quos presentamus ad serviendum Deoe et orandum Deum pro vobis. Ad minus detis nobis licenciam remanendi donec istud frigus transierit. Socius enim meus est ita debilis quod nullo modo, salva vita sua potest amplius laborare in equitando».</p>
<p>Ipse enim socius meus dixerat michi infirmitatem suam, et adiuraverat me ut peterem licenciam remanendi. Supponebamus enim bene quod oporteret nos redire ad Baatu, nisi de speciali gracia daret nobis licenciam remanendi.
<pb n="251"/></p><p>Tunc ipse incepita respondere: «Sicut sol est ubique diffundens radios suos, ita mea potencia et ipsius Baatu diffundit se ubique. Unde non indigemus auro vel argento vestro». Usque huc intellexi interpretem meum, sed ulterius nullam integram sentenciam potui comprehendere, unde percepi bene quod ebrius erat. Et etiam ipse Manguchan videbatur michi temulentus. In hoc tamen finivit verba sua; ut visum fuit michi, quod non placebat ei quod prius venissemus ad Sartach quam ad eum. Tunc ego videns defectum interpretis tacui, hoc excepto quod rogavi eum ut non displiceret ei quod dixeram de auro et argento, quia non dixeram quia ipse indigeret talibus vel talia cuperet. sed quia libenter vellemus eum honorare temporalibus et spiritualibus.</p>
 <p>Tunc fecit nos surgere et iterum sedere, et post pauca ipso salutato exivimus, et scriptores eius et ille interpres suus, qui nutrit unam de filiabus suis, nobiscum. Et inceperunt multum inquirere de regno Francie, utrum essent ibi multi arietes et boves et equi, ac si statim deberent ingredi et capere omnia; et multociens alias oportebat me a facere magnam vim in dissimulando indignationem et <pb n="360" type="page"/> iram, et respondi: «Multa bona sunt ibi que vos videbitis si contingat vos illuc ire».</p>
<p>Tunc assignaverunt nobis quemdam qui debebat habere curam nostri, et ivimus ad monachum. Et cum exiremus inde ituri ad hospicium, venit ad nos predictus interpres dicens: «Manguchan compatitur vobis et dat vobis spacium morandi hic per duos menses, tunc transactum erit magnum frigus; et mandat vobis, hic prope ad decem dietas est civitas bona que dicitur Oaracarum, si vultis illuc ire, ipse faciet vobis ministrare necessaria, si autem vultis hic manere, potestis et habebitis necessaria; tamen laboriosum erit vobis equitare cum curia». Et ego res<pb n="252"/>pondi: «Dominus custodiat Manguchan et det ei bonam vitam et longam! Nos invenimus hic istum monachum, de quo credimus quod sit sanctus homo et quod per voluntatem Dei venerit ad partes istas, unde libenter staremus cum eo quia monachi sumus, et diceremus orationes nostras simul pro vita ipsius Chan». Tunc ille silens recessit.</p>
<p>Et ivimus ad domum nostram, quam frigidam invenimus et absque materia ignis, adhuc ieiuni a cibo, et nox erat. Tunc ille cui recommendati eramus providit nobis de materia ignis et de modico cibo.
</p></div>

<div><p>Cap. XXIX: Varia quae a Fr. Guillelmo apud curiam Mangu facta et visa et audita sunt].</p>
<p>Ductor noster reversus est ad Baatu, postulans a nobis unam carpitam sive unum tapetium quod reliqueramus de mandato eius in curia Baatu; concessimus. Et ipse pacifice recessit, postulans dextram nostram et dicens culpam suam, sid permiserat nos habere famem vel sitim in via; condonavimus ei, pariter ab ipso et a tota familia sua postulantes veniam, si quod eis malum exemplum ostendissemus.</p>
<p>Invenit nos quedam mulier de Metis in Lotaringia, que capta fuit in <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819">Hungaria</placeName>, nomine Pascha, que fecit nobis magnum paschapro posse suo, et spectabath ad curiam illius domine que fuerat Christiana, de qua dixi superius, que narravit nobis inauditas paupertates quas sustinuerat antequam venisset ad curiam. Sed modo erat ei satis bene, habebat enim iuvenem
<pb n="253"/>maritum rutenum, de quo habebat tres a puerulos valde pulchros, qui sciebat facere domos, quod est bonum artificium inter eos.</p>
<p>Insuper narravit nobis quod apud Caracarum esset quidam magister aurifaber, Willelmus nomine, oriundus Parisius, cognomen eius est Buchier et nomen patris eius Laurentius Buchier, et adhuc credit se habere fratrem super magnum pontum, nomine Rogerus Buchier. Dicebat etiam illa michi quod ipse haberet quemdam iuvenem quem nutrierat quem habebat pro filio, qui erat optimus interpres. Sed Manguchan tradiderate dicto magistro trescenta iascot, hoc est tria millia marcarum, et L artifices pro opere quodam faciendo, ita quod timebat quod non posset filium suum mittere ad me. Ipsa enim audierat in curia dicentes ei: «Homines qui venerunt de terra tua sunt boni viri, et Manguchan libenter loqueretur eis, sed interpres eorum nichil valet». Ideo erat sollicita pro interprete.</p>
<p>Tunc scripsi dicto ® magistro de adventu meo11 rogans eum ut, si posset, mitteret michi filium suum; et rescripsit quod in illa lunatione non posset, sed in sequenti compleretur opus suum et tunc mitteret eum michi.</p>
 <p>Stabamus ergocum aliis nunciis. Et aliter fit de nunciis in curia Baatu et curia Mangu <pb n="360" type="page"/>. In curia enim Baatu est unus iam ad latus occidentale, qui recipit omnes venientes ab occidente, et sic de aliis regionibus mundi; sed in curia Mangu omnes sunt simul sub uno iam, et possunt se mutuo visitare et videre. In curia Baatu ignorant se et nescit unus de alio utrum sit nuncius, quia nesciunt hospicia mutua, nec vident se nisi in curia. Et quando unus vocatur, alius forte non vocatur, non enim vadunt ad curiam nisi vocati.</p>
<p>Invenimus ibi quemdam Christianum de Damasco qui dicebat se venisse pro Soldano de Monte Regali et de Orae, qui volebat fieri tributarius et amicus Tartarorum.</p>
<p>Anno etiam precedenti, antequam venirem illuc, fuerat ibi quidam de Acon clericus qui vocabat se Rairnmundum, sed in veritate nomen eius erat Theodolus. Et arripuerat iter de Cipro
<pb n="254"/>cum fratre Andrea et ivit cum eo usque in Persidem et comparavit sibi quedam organa ab Amorrico a ibi in Perside et remansit post fratrem Andream. Fratre Andrea reverso, ipse processit cum organis suis et pervenit ad Manguchan.</p>
<p>
 Qui requisitus pro quo venisset, dixit quod ipse erat cum quodam sancto Episcopo, cui Deus miserat litteras de celo scriptas litteris aureis et mandabat ei quod mitteret ad dominum Tartarorum, quia futurus erat dominus orbis terrarum et quod persuaderet hominibus quod facerent pacem cum eo. Tunc dixit ei Mangu: «Si attulisses litteras illas que de celo venerunt et litteras domini tui, tunc bene venisses». Tunc respondit quod afferebat litteras, sed erant cum aliis rebus suis super saginarium quemdam indomitum qui evadens fugerat per silvas et montana, ita quod amiserat omnia. Et bene est verum quod tales casus frequenter contingunt. Unde oportet quod homo valde caute teneat equum suum, quando descendit pro necessitate.</p>
<p>Tunc quesivit Mangu nomen Episcopi. Dicebat quod vocaretur Odo; unde dicebat illi de Damasco et magistro Willelmo quod fuerat clericus domini legati. Tunc quesivit ipse Chan in cuius regno esset. Cui respondit quod sub rege quodam Francorum qui vocabatur Rex Moles. Audierat enim iam de eo quod contigerat apud Mossoram, et volebat dicere quod esset de vestris hominibus. Insuper dicebat ipsi Chan quod sarraceni erant inter Francos et ipsum, qui impediebanth viam; quod si via esset aperta, mitterent nuncios et facerent libenter pacem cum eo. Tunc Manguchan quesivit si vellet ducere nuncios ad illum Regem et illum Episcopum. Eespondit quod sic, etiam ad Papam.
<pb n="255"/></p><p>Tuae Mangu fecit fieri arcum fortissimum, quem duo homines vix poterant tendere, et duos bousiones, quorum capita erant argentea plena foraminibus, et sibilant quando iaciuntur quasi fistule. Et iniunxit ipsi Moal quem debebat mittere cum dicto Theodolo: d «Tu ibis ad Regem illum Francorum ad quem iste te ducet et offeres ei ista ex parte mea. Et si vult habere pacem nobiscum, et nos ad quiremus terram super sarracenos usque ad ipsum, et concedimus ei residuum terre usque in occidentem; sin autem referas arcum ad nos et sagittas, dicens ei quod talibus arcubus longe iacimus et fortiter percutimus».</p>
 <p>Tunc fecit exire ipsum Theodolum, cuius interpres erat filius magistri Willelmi, et ipso audiente dixit ipsi Moal:«Tu ibis cum isto homine, explora vias bene et regionem et civitates et castra et homines <pb n="361" type="page"/> et arma eorum». Tunc ipse iuvenis increpavit ipsum Theodolum dicens quod male faceret ducendo nuncios Tartarorum secum, quia non ibant nisi causa exx)lorandi. Tunc respondit quod poneret eos in mari, ita quod nescirent unde venissent aut quorsum redirent. Dedit etiam Mangu ipsi Moal bullam suam auream, piatam scilicetf auream ad latitudinem unius palme et longitudinem semis cubiti, in qua sculpitur mandatum suum. Qui illam portat potest imperare quod vult, et fit sine mora.</p>
<p>Sic ergo venit Theodolus usque ad Vastacium, volens transire ad Papam, et decipere Papam sicut deciperat Manguchan. Tunc Vastacius quesivit ab eo si haberet litteras Pape quod esset nuncius et quod deberet ducere nuncios Tartarorum. Ipsum autem non valentem ostendere litteras cepit et spoliavit omnibus que acquisiverat et posuit in carcerem. Ipse vero Moal incurrit infirmitatem et mortuus est ibi.
<pb n="256"/></p><p>Vastacius vero a per famulos ipsius Moal remisit bullam auream ipsi Manguchan, quibus ego obviavi apud Arseron, in introitu Turquie, qui narraverunt michi eventum ipsius Theodoli. Tales trufatores currunt per mundum, quos Moal interficiunt, cum possunt eos deprehendere.</p>
<p>Instabat autem dies epiphanie, et ille monachus armenus, Sergius nomine, dicebat michi quod ipse baptizaret Manguchan in die festo. Ego autem rogavi eum quod omnibus modis laboraret ut interessem, ita quod possem perhibere testimonium de visu. Et ipse spopondit.</p>
<p>Venit dies festus et non vocavit me monachus, sed hora sexta fui vocatus ad curiam, et vidi monachum cum sacerdotibus revertentem de curia cum cruce sua, et sacerdotes cum turribulo et Evangelio. Ipsa enim die fecerat convivium Manguchan; et mos a eius est quod talibus diebus, quibus divini sui dicunt ei festos vel sacerdotes nestorini aliquando sacros, quod ipse tunc tenet curiam. Et talibus diebus primo veniunt sacerdotes christiani cum suo apparatu et orant pro eo et benedicunt cifum suum; istis recedentibus, veniunt sacerdotes sarraceni et faciunt similiter; post hos veniunt sacerdotes ydolatre idem facientes. Et dicebat michi monachus quod solum credit Christianis, tamen vult ut omnes orent pro eo. Et ipse mentiebatur quia nullis credit sicut postea audietis; tamen«omnes sequuntur curiam suam sicut musce mei, et omnibus dat, et omnes credunt. se esse familiares eius et omnes prophetant ei prospera.</p>
<p>Tunc sedimus ante curiam suam per longum spatium, et attulerunt nobis carnes ad comedendum. Quibus respondi quia non comederemus ibi; sed si vellent nobis providere de cibo, providerent nobis apud domum nostram. Tunc dixerunt:h
<pb n="257"/> «Eatis ergo ad domum vestram quia alia de causa non fuistis vocati, nisi ut comederetis». Reversi ergo sumus per monachum, qui erubescebat de mendacio quod dixerat michi, et ideo nolui ponere eum in verbis de illa materia. Quidam tamen nestorini volebant michi asserere quod esset baptizatus; quibus dicebam quod nunquam crederem a nec aliis dicerem ex quo non videram.</p>
 <p>Venimus ad domum nostram frigidam et vacuam. Lectiscrinia providebant et coopertoria, afferebant etiam nobis materiam ignis et dabant carnem unius arietis parvi et macilenti tribus nobis, cibum pro sex diebus, et cotidie scutellam plenam de milio et unam quartam in die de cervisia de milio, et mutuabant caldariam <pb n="362" type="page"/> et tripodem ad coquendam carnem nostram; qua cocta, milium coquebamus in brodio carnium. Iste erat cibus noster, et bene suffecisset nobis si permisissent nos comedere in pace. Sed tot sunt famelici, quibus non providetur de cibo, qui quam cito videbant nos parare cibum, ingerebant se super nos, quos oportebat comedere nobiscum. Ibi expertus sum quantum martirium sit largiri in paupertate.</p>
<p>Tunc incepit frigus multum invalescere, et misit nobis ipse Manguchan tres pelliceas de pellibus papionum, quorum pilum vertunt extra, quos recepimus cum gratiarum actione. Quesiverunt etiam qualiter haberemus necessaria ciborum. Quibus dixi quod modica cibaria sufficiunt nobis, sed domum non habemus in qua possumus orare pro Manguchan. Tugurium enim nostrum erat ita parvum quod non poteramus stare erecti in eo, nec aperire libros quam cito faciebamus ignem. Tunc retulerunt verbum ad eum et misit ad monachum cognoscere si vellet socie<pb n="258"/></p>
<p>In crastino, scilicet in octavis epiphanie convenerunt omnes sacerdotes nestorini ante diem ad capellam et pulsaverunt tabulamet cantaverunt matutinas sollempuiter et induerunt se ornamentis suis, parantes turribulum et incensum. Et dum sic expeetarent in ipsa aurora ecclesie, primad uxor, nomine Cotota Caten, 
Caten idem est quod domina, Cotota proprium nomen
ingressa est capellam cum aliis dominabus pluribus et cum filio suo primogenito, nomine Baltu, et aliis parvulis suis; et prostraverunt se in terram dando frontes more nestorinorum et post hoc tetigerunt omnes ymagines manu dextra, osculando semper manum post tactum; et post hoc dederunt dextras omnibus circumstantibus in ecclesia. Hich est enim mos nestorinorum ingredientium ecclesiam. Tunc cantaverunt sacerdotes multa, dando incensum domine in manu sua; et ipsa ponebat illud super ignem, et tunc thurificabant ei. Post hoc cum iam esset clara dies, ipsa incepit deponere ornamentum capitis sui, quod dicitur bocca, et vidi calvariam eius nudam, et ipsa
<pb n="259"/>tunc precepit quod exiremus, et in exeundo vidi afferri pelium de argento. Utrum baptizaverunt eam vel non, ego nescio; sed scio quod ipsi non celebrant missam in tentorio sed in ecclesia stabili. Et in pasca vidi eos baptizare et cum magna sollempnitate consecrare fontes, quod tunc non fecerunt.</p>
 <p>>Et dum ingressi essemus domum nostram, venit ipse Manguchan et ingressus est ecclesiam sive oratorium, et allatus fuit lectus aureus, super quem ipse sedit iuxta dominam, ex opposito altaris. Tunc vocati sumus, ignorantes quod venisset Mangu, et ianitores scrutati sunt nos ne haberemus cutellos super nos. Ingressus autem oratorium habens bibliam et breviarium in pectore, primo inclinavi me ad altare et postea ipsi Chan, et transeuntes stetimus inter monachum et altare. Tunc fecerunt non psallere psalmum more nostro et cantare. Cantavimus autem de prosa illa: Veni Sancte Spiritus. Ipse autem Chan fecit sibi afferre libros nostros bibliam et breviarium, et quesivit de ymaginibus diligenter <pb n="363" type="page"/> quid significarent. Nestorini responderunt ei pro velle suo, quia interpres noster non erat nobiscum ingressus. Etiam quando prima vice fueram ante eum habebam bibliam in pectore, quam fecit sibi afferri et multum respexit eam.</p>
<p>Tunc ipse recessit, et domina remansit ibi et distribuit munera omnibus Christianis qui ibi erant. Monacho dedit unum iascot et archidiacono sacerdotum aliud. Coram nobis fecit poni unum nasic, hoc est pannum latum sicut coopertorium lecti et longum valde, et unum buccaranum. Que cum nollem recipere, miserunt interpreti, et ipse habuit sibi; nassic attulit usque in Ciprum, quem vendidit octoginta besanciis de Cipro, sed deterioratum multum fuerat in via.
<pb n="260"/></p><p>Tunc allatus fuit potus, cervesia scilicet de risio et vinum rubeum, sicut a vinum de Bupella, et cosmos. Tunc domina tenens ciphum in manu plenum, flexis genibus, petebat benedictionem, et sacerdotes omnes cantabant alta voce, et ipsa bibebat totum. Etiam me et socium meum opportuit cantare alia vice quando voluit bibere. Quando fuerunt omnes fere ebrii, tunc allatus est cibus, caro scilicet unius arietis que statim fuerat devorata, et post hoc pisces magni, qui dicuntur carpes, sine sale, sine pane, de quibus parum comedi. Ita deduxerunt diem usque ad vesperam. Et cum iam esset ipsa domina temulenta, ascendit bigam, sacerdotibus cantantibus et ululantibus, et ivit viam suam.</p>
<p>Sequenti dominica cum legitur: Nuptie facte sunt in Chana, venit filia ipsius Chan, cuius mater fuerat christiana, et fecit similiter, non tamen cum tanta sollempnitate; non enim dedit munera sed dedit sacerdotibus bibere usque ad ebrietatem et comedere milium frixum. </p>
<p>Ante dominicam in septuagesima ieiunant ipsi nestorini tres dies, quodh vocant ieiunium Ione, quod predicavit Ninivitis; et Ermeni tunc ieiunant quinque diebus, quod ipsi vocant ieiunium sancti Serkis, qui est maior sanctus inter eos, quem Greci dicunt fuisse Canon. Nestorini incipiunt feria
<pb n="261"/>tertia ieiunium et terminant feria quinta, ita quod feria sexta comedunt carnes.</p>
<p>Et ego vidi tunc temporis quod cancellarius, hoc est maior scriptor curie, nomine Bulgai, fecit eis tunc pitanciam de carnibus in feria sexta, et benedixerunt eas cum magna sollempnitate sicut benedicitur agnus pascalis. Tamen ipse non comedit, et hoc ex doctrina magistri Willelmi parisiensis qui est multum familiaris eius. Ipse monachus mandavit Mangu ut ieiunaret per illam ebdomadam, quod et a fecit, ut audivi.</p>
<p>Itaque in sabbato septuagesime, quando est quasi pascha Hermenorum, ivimus processionaliter ad domum Mangu; et monachus et nos duo, scrutati prius utrum haberemus cutellos, ingressi sumus cum sacerdotibus coram eo. Et dum ingrederemur, exibat quidam famulus exportans ossa scapularum arietum combusta usque ad nigredinem carbonum, super quo miratus sum valde quid hoc sibi vellet. De quo cum postea inquisivissem, intellexi quod nichil facit in toto mundo quin primo consulat in ossibus illis, unde nec permittit hominem ingredi domum suam quin primo consulat os illud.</p>
 <p>Quod genus divinationis ita fit: quando vult aliquid facere, facit sibi afferri tria de ossibus illis nondum combustis, et tenens ea, cogitat de illo facto de quo vult consulere utrum faciet vel non, et tunc tradit famulo ossa ad comburendum. Et sunt semper <pb n="364" type="page"/> due parvule domus, iuxta domum in qua iacet, in quibus comburuntur ossa illa, et queruntur diligenter cotidie per totam herbergiam. Combustis ergo illis usque ad nigredinem referuntur ei, et tunc ipse inspicit si ossa fissa fuerint ad calorem ignis recte per longum. Tunc via aperta est quod ipse debeat facere. Si autem crepata fuerint ossa ex transverso vel pecie rotunde exilierint, tunc nonh facit. Semper enim
<pb n="262"/>finditur ipsum os in igne vel quedam tela que est extensa' desuper. Et si de tribus unum recte findatur, ipse a facit.</p>
<p>Cum ergo ingressi essemus coram eo, premoniti prius ne tangeremus limen, sacerdotes nestorini tulerunt ei incensum, et ipse posuit super turribulum, et incensaverunt ei. Tunc cantaverunt benedicendo potum suum, et post eos dixit monachus benedictionem suam, et ultimo oportebat nos dicere. Et cum vidisset nos tenentes biblias coram pectore fecit sibi afferri ut videret, quas multum diligenter respexit. Tunc postquam ipse biberat et maior sacerdotum servierat ei de cifo, dederunt sacerdotibus bibere.</p>
<p>Post hoc egressi sumus et socius meus remansit posterior, et cumd iam essemus extra, socius meus cum debuisset exisse post nos, vertit faciem ad ipsum Chan inclinans se ei, et tunc sequens nos cum festinatione offendit ad limen domus. Et cum nos procederemus cum festinatione versus domum Baltu filii eius, iniecerunt observantes limen manus in socium meum et fecerunt eum stare ne sequeretur nos, vocantes quemdam et precipientes ei ut duceret eum ad Bulgay, qui est maior scriptor curie et iudicat reos morte. Ego autem ignorabam istud. Tunc cum respexissem et non vidissem eum venientem, credidi quod detinuissent eum ut darentur ei leviora vestimenta. Erat enim debilis et ita honeratus pelliceis quod vix poterat ire. Tunc vocaverunt interpretem nostrum et fecerunt eum sedere cum eo.</p>
<p>Nos autem ivimus ad domum filii ipsiu Chan primogeniti qui iam habet duas uxores, qui collocatur ad dextram curie patris sui. Qui statim cum vidit nos venientes, exiliens de lecto j
<pb n="263"/>in quo sedebat, prostravit se in terram percutiens frontem ad terram adorans crucem, et surgens fecit eam reponi super pannum novum in excelso loco iuxta se valde honorifice. Iste habet magistrum quemdam nestorinum sacerdotem, David nomine, ebriosum valde, qui docet eum. Tunc fecit nos sedere et dare sacerdotibus ad bibendum. Et ipse etiam bibit recepta benedictione ab eis.</p>
 <p>Tunc ivimus ad curiam secunde domine que vocabatur Cota et sequebatur ydolatras, quam invenimus iacentem in lecto egrotantem. Tunc monachus fecit eam surgere de lecto et fecit eam adorare crucem, tera genua flectendo et frontem dando ad terram, ipso stante cum cruce ad latus occidentale domus et illa ad orientale. Hoc facto mutaverunt loca, et monachus ivit cum cruce ad orientem et illa ad occidentem; et ipse precepit audacter ei, quamvis esset ita debilis quod vix posset stare super pedes, ut iterum se prosterneret ter adorando crucem ad orientem more Christianorum, quod et fecit. Et docuit eam facere signum crucis <pb n="365" type="page"/> ante faciem suam.</p>
<p>Post, ipsa reclinata in lecto et edictis orationibus pro ea, ivimus ad tertiam domum in qua solebat esse domina Christiana. Qua defuncta successit ei iuvencula que pariter cum filia domini suscepit nos gaudens, et adoraverunt omnes in illa domo crucem reverenter, et posuit eam super pannum sericum in eminenti loco et fecit afferri cibum, carnem scilicet unius arietis; qua posita coram domina, fecit eam distribui sacerdotibus. Ego autem et monachus cavebamus a cibo et a potu.</p>
<p>Devorata autem illa carne et potato multo potu, oportuit nos ire ad cameram illius domicelle Cherime, que erat post illam magnam domum que fuerat matris sue. Que ad ingressum
<pb n="264"/>crucis prostravit se in terra et adoravit eam valde devote, quia bene docta a erat in hoc, et posuit eam in eminenti loco super pannum sericum; et omnes isti panni super quos ponebatur crux. erant ipsius monachi.</p>
<p>Hanc crucem attulerat quidam Hermenus qui venerat cum monacho, ut dicebat de <placeName key="Ierusalem" ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Ierusalem</placeName>, et erat argentea appendens forte quatuor marchas et habebat iiijor gemmas in angulis et unam in medio; ymaginem Salvatoris non habebat quia erubescunt hoc Ermeni et nestorini ut appareat Christus affixus cruci. Et presentaverant eam per ipsum monachum ipsi Manguchan, et Mangu quesivit ab eo quid peteret. At ille dixit se esse filium cuiusdam sacerdotis Hermeni cuius ecclesiam destruxerant sarraceni, et petebat auxilium ab eo ad restaurationem illius ecclesie. Tunc quesivit pro quanto posset reedificari, et ille respondit pro ducentis iascot, hoc est pro duobus mille marchis. Et precepit ei dari litteras ad illum qui recipit tributa in Perside et in maiori Hermenia ut solveret ei dictam summam argenti. Hanc crucem portabat ubique monachus secum, et sacerdotes videntes questum eius inceperunt ei invidere. Fuimus ergo in domo dicte domicelle, et dedit sacerdotibus bibere copiose.</p>
<p>Hinc ivimus ad quartam domum que erat ultima et numero et honore. Illam enim dominam non frequentabat, et domus eius vetusta erat et ipsa erat parum graeiosa, sed post pascha fecit ei ipse Chan fieri novam domum et novas bigas. Ista similiter ut secunda, parum vel nichil sciebat de christianismo a sed sectabatur divinos et ydolatras. Tamen ad ingressum nostrum adoravit crucem, prout monachus et sacerdotes docebant eam. Ibi iterum biberunt sacerdotes.</p>
<p>Et ex illo loco reversi sumuse ad oratorium nostrum quod erat ibi prope, sacerdotibus cantantibus cum ululatu magno in ebrietate sua, que ibi non est reprehensibilis neque in viro
<pb n="265"/>neque in muliere. Tunc adductus est socius meus, et monachus increpavit eum valde dure, quiaa tetigerat limen.</p>
 <p>In crastino venit Bulgai qui erat iusticiarius,  et quesivit diligenter si quis monuisset nos ut caveremus a tactu liminis; et ego respondi: «Domine non habebamus interpretem nobiscum, quomodo potuissemus intellexisse»? Tunc condonavit ei. Nunquam tamen postea permissus est ingredi aliquam domum <pb n="366" type="page"/> ipsius Chan.</p>
<p>Contigit postea quod illa domina Cota que infirmabatur circa dominicam in sexagesima, infirmata est usque ad mortem, et sortilegia ydolatrorum nichil poterant ei prodesse. Tunc misit Mangu ad monachum querens ab eo quid posset fieri de ea, et monachus indiscrete respondit quod nisi sanaretur amputaret ei capud. Facta ista sponsione, monachus vocavit nos exponens nobis negotium, cum lacrimis rogans nos ut illa nocte vigilaremus cum ipso in oratione; quod et fecimus.</p>
<p>Et ille habebat radicem quamdam que dicitur reubarbe, et illam scindebat quasi in pulverem et ponebat in aqua cum quadam crucicula quam habebat, in qua erat elevata ymago Salvatoris, de qua dicebat quod per ipsam cognoscebat quando infirmus deberet convalescere vel mori. Si enim debebat evadere, adherebat pectori infirmi quasi conglutinata, sin autem non herebat. Et ego credebam adhuc quod illa reubarba esset aliquid sanctum quod ipse attulisset de Terra Sancta Iherusalem. Et de illa aqua dabat bibere omnibus infirmantibus, nec pote<pb n="266"/></p>
<p>In crastino ergo ivimus ad dictam dominam monachus et ego et duo sacerdotes nestorini, et ipsa erat in parvula domo post domum suam maiorem. Ingredientibus ergo nobis, resedit in lecto et adoravit crucem et posuit eam honorifice iuxta se super pannum sericum et bibit de aqua benedicta cum reubarba et lavit pectus suum; et rogavit monachus ut legerem Evangelium super eam. Legi passionem Domini secundum lohannem. Tandem ipsa exilarata est sentiens se melius, et fecit afferri quatuor iascot argenti, quos primo posuit ad pedes crucis et postea dedit unum monacho et michi porrexit unum, quod nolui recipere; tunc monachus extendens manum arripuit illud. Et utrique de sacerdotibus dedit unum, ita quod illa vice dedit quadraginta marchas. Tunc fecit adduci vinum et dedit bibere sacerdotibus, et me etiam oportuit bibere ter de manu eius in honorem Trinitatis. Incepit etiam docere me ydeoma, iocandomecum quia mutus eram, non habens interpretem mecum
 <pb n="267"/></p><p>In crastino iterum reversi sumus ad eam, et Manguchan audiens quod transiremus illae fecit nos ingredi ad se, quia intellexerat quod domina illa melius haberet; et invenimus eum cum paucis famulis sorbentem liquidam tam, hoc est cibum de pasta, pro confortatione capitis,  et iacebant ossa scapularum arietis combusta coram se, et accepit crucem in manu sua; sed quod ipse oscularetur eam vel adoraret, hoc non vidi, sed respiciebat eam querens nescio quid. Tunc postu<pb n="367" type="page"/>lavit monachus licentiam portandi crucem super lanceam in excelso, quia super hoc locutus fueram cum monacho prius, et Mangu respondit: «Portetis eam secundum quod scitis melius faciendum».</p>
<p>Tunc ipso salutato, ivimus ad predictam dominam et invenimus eam sanam et alacrem et bibit adhuc de aqua benedicta, et legimus passionem super eam. Et miseri illi sacerdotes nunquam docuerunte eam fidem, nec monueruntf ut baptizaretur. Ego autem sedebam ibi mutus non valens aliquid dicere, sed ipsa docebat me adhuc ydioma. Nec reprehendunt sacerdotes in aliquo sortilegio; ibi enim vidi quatuor gladios a vagina extractos usque ad medietatem, unum ad capud lectuli domine, alium ad pedes et alios duos ad utrumque latus hostii unum. Vidi et ibi unum calicem argenteum de calicibus nostris, qui forte fuerat captus vel raptus in aliqua ecclesia Hungarie, et erat suspensus ad parietem plenus cineribus, et super cinerem illum erat unus niger lapis, et de talibus nunquam docent eos sacerdotes quod mala sint. Immo ipsi faciunt et docent talia. Tribus ergo diebus visitavimus eam, ita quod fuit perfecte restituta sanitati.</p>
<p>Ex tunc fecit monachus vexillum plenum crucibus, et quesivit cannamlongam tamquam lanceam, et portabamus crucem elevatam. Honorabam eum tamquam Episcopum
<pb n="268"/>meum quia sciebat ydioma. a Tamen multa faciebat que non placebant michi. Fecit enim fieri sibi cathedram plicabilem, sicut solent Episcopi habere, et cirothecas et pilleum de pennis pavonum et desuper cruciculam auream; quod bene placuit michi de cruce. Habebat ungulas scabiosas quas laborabat decorare unguentis; efficiebatur etiam presumptuosus in loquendo. Ipsi etiam nestorini dicebant nescio quos versus psalmi, ut dicebant, super duas virgas que iungebantur ad invicem cum tenerentur a duobus hominibus, ipse monachus intererat talibus; cl et multe alie vanitates apparebant in ipso que displicebant michi. Tamen adherebamus societati eius propter honorem crucis. Portabamus enim crucem elevatam per totam herbergiam, cantantes Vexilla regis prodeunt, super quo sarraceni multum stupebant.</p>
<p>Ex quo venimus in curia Mangu, ipse non bigavit nisi bis versus meridiem, et ex tunc incepit redire versus aquilonem quod erat versus Oaracarum. Unum notavi per totatn viam, super quo dixerat michi dominus Baldewinus de Hannonia Constantinopoli qui fuit illuc, quia hoc solum viderat mirabile quod semper ascendit eundo et nunquam descendit. Omnia enim flumina veniebant ab oriente in occidentem vel directe vel indirecte, hoc est declinando in meridiem vel aquilonem; et quesivi a sacerdotibus qui venerant de Cataya, qui hoc testabantur.</p>
<p>Ab illo loco in quo inveni Manguchan usque in Cathaiam erant xx diete tendendo inter meridiem et orientem; usque ad Onam Kerule que est propria terra Moal, ubi est curia <persName key="Cyngis-Chan" ref="https://viaf.org/100172770/">Chingis</persName>, erant diete recte in orientem; et ad partes illas orientis nulla
 <pb n="269"/>erat civitas. Tamen erant populi qui dicuntur Su-Moal, hoc est Moal aquarum, su enim idem est quod aqua. Isti vivunt piscibus et venatione, nullos greges, nulla armenta habentes. Versus aquilonem similiter nulla est civitas sed populus<pb n="368" type="page"/> pauper a nutriens pecora, qui dicuntur Kerkis. Sunt etiam ibi Orengai qui ligant ossa lunata sub pedibus suis et impellunt se super nivem congelatam et super glaciem cum tanta velocitate ut capiant aves et bestias.</p>
<p>Et plures alii pauperes populi sunt ad latus aquilonis quousque possunt se extendere pre frigore, et contiguantur ad occidentem cum terra Pascaver, que est maior <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819">Hungaria</placeName>, de qua dixi vobis superius. Terminus anguli aquilonaris ignoratur pre magnis frigoribus. Sunt enim ibi perpetue pene  nivium. Quesivi de monstris sive de monstruosis hominibus de quibus narrat Ysidorus et Solinus.Ipsi dicebant michi quod nunquam viderant talia, de quo multum miramur si verum sit. Omnes predicte nationes quantumcumque sint pauperes de aliquo oportet eos servire. Euit enim preceptum <persName key="Cyngis-Chan" ref="https://viaf.org/100172770/">Chingis</persName> quod nullus homo sit liber a servitute, donec sit ita senex quod nullo modo possit amplius laborare.</p>
<p>Quadam vice sedebat mecum quidam sacerdos de Cathaia indutus panno rubeo optimi coloris, et quesivi ab eo unde haberettalem colorem, et ipse narravit michi quod in orientalibus partibus Cathaie sunt rupes excelse in quibus habitant
<pb n="270"/>
quedam creature habentes per omnia formam humanam, excepto quod genua non flectunt sed ambulant nescio qualiter saltando, et non sunt longitudinis nisi unius cubiti, et vestitur totum corpusculum crinibus, et habitant in cavernis inaccessibilibus; et vadunt venatores eorum portantes secum cervesiam a quam possunt facere magis inebriantem, et faciunt foveas in rupibus in modum ciforum implentes eas cervisia illa. Cathaia enim adhuc vinum non habet, sed modo incipiunt plantare vineas,  sed potum faciunt de risio.</p>
<p>Abscondunt ergo se venatores, et exeunt predicta animalia de cavernis suis et gustant predictum potum et clamant chinchin, unde nomen acceperunt a clamore illo, dicuntur enim chinchin. Tunc conveniunt in maxima multitudine et bibunt predictam cervesiam et inebriantur et obdormiunt ibidem. Tunc accedunt venatores ligantes eis manus et pedes dormientibus. Deinde aperiunt eis venam in collo et extrahunt tres vel quatuor guttas sanguinis de quolibetd et permittunt eos abire liberos; et ille sanguis, ut dixit michi, est preciosissimus ad colorandum purpuras.</p>
<p>Narrabant etiam pro vero, quod tamen non credo, quod ultra Oathaiam est provincia, cuiuscumque etatis homo ingreditur eam, in tali etate perseverat in quali ingreditur. Oataia est super occeanum. Et narravit michi magister Willelmus quod ipse vidit nuncios quorumdam hominum qui dicuntur Caule et Manse qui habitant in insulis quorum mare congelatur in hyeme, ita quod tunc possunt Tartari currere ad eos; qui offerebant
<pb n="271"/>triginta duo milia tumen iascot annuatim, dummodo dimitterent eos in pace. Tumen est numerus continens decem milia.</p>
 <p>Vulgarisa moneta Cathaie est carta de wambasio ad latitudinem et lon<pb n="369" type="page"/>gitudinem unius palme, super quam imprimunt lineas sicut est sigillum Mangu. Scribunt cum punctorio quo pingunt pictores et faciunt in una figura plures litteras comprehendentes unam dictionem. Thebec scribunt sicut nos et habent figuras valde similes nostris. Tangut scribunt a dextra in sinistram, sicut Arabes, sed multiplicant lineas ascendendo sursum; Iugur ut supradictum est, a sursum deorsum. Moneta Rutenorum communis sunt pellicule varii et grisii.</p>
<p>Quando venimus cum monacho, ipse caritative monuit nos ut abstineremus a carnibus, et quod famulus noster sumeret carnes cum famulis suis, nobis autem provideret de farina et oleo sive butiro; quod et fecimus, quamvis multum gravaret socium meum propter debilitatem suam. Unde cibus noster erat milium cum butiro, vel pasta cocta in aqua cum butiro
<pb n="272"/>vel lacte aero, et panis azimus coctus in stercoribus bovum vel equorum.</p>
<p>Venit autem quinquagesima, que est carnispriviuma omnium orientalium, et maior domina Cototabcum societate sua ieiunavit illa ebdomada; et veniebat qualibet die ad oratorium nostrum et dabat cibaria sacerdotibus et aliis Christianis, quorum magna multitudo confluebat illuc per illam primam ebdomadam ad audiendum officium. Et ipsa dedit michi et socio meo utrique tunicam et braccas de samicod grisio forratas de stupa secte, quia socius meus conquestus fuerat multum de ponderositate pellium. Que recepif propter consolationem socii mei, excusans me tamen quod tales vestes non portarem. Dedi quod ad me spectabat interpreti meo.</p>
<p>Tunc videntes ianitores curie quod tanta multitudo cotidie confluebat ad ecclesiam, que erat infra metas custodum curie, miserunt unum ex suis ad monachum, nunciantes ei quod ipsi nolebant quod tanta multitudo conveniret illuc infra metas curie. Tunc monachus aspere respondens quod ipse vellet scire utrum hoc mandarent de voluntate Mangu, addidit etiam quasdam minas quasi accusaturus eos apud Mangu. Tunc ipsi prevenientes eum, accusaverunt eum apud Ma[n]gu quod nimis loqueretur et quod congregaret nimis magnam multitudinem ad colloquia sua.</p>
<p>Deinde dominica in quadragesimavocati ad curiam, et monacho satis turpiter inquisito si haberet cutellum, in tantum quod ipse etiam deposuit sotulares suos, ingressi sumus coram ipso Chan, qui habens scapulam arietinam in manu sua combustam, inspiciebat eam: et quasi legens in ea incepit reprehendere
<pb n="273"/>monachum, querens cum esset homo qui deberet orare Deum, quare tantum loqueretur cum hominibus. Ego autem stabam retro discooperto capite, et dixit ei Chan: «Quare non discooperis caput tuum quando venis coram me, sicut facit ille Erancus?» Et fecit me vocari propius. Tunc monachus multum confusus elevavit pilleum suuma contra consuetudinem Grecorum et Hermenorum; et cum ipse Chan multa aspere dixisset ei, exivimus. Et tunc monachus tradidit michi crucem portandam usque ad oratorium, quia ipse pre confusione non valebat eam portare.</p>
 <p>Post paucos dies reconciliatus est ipsi Chan, promittens quod iret ad Papam et quod adduceret ad obedienciam suam omnes nationes occidentis; unde ipse reversus ad oratorium post illud colloquium cum ipso Ohan, incepit a me inquirere<pb n="370" type="page"/> de <persName key="Papa">Papa</persName>, si crederem quod vellet eum videre si veniret ad eum ex parte Mangu, et si vellet ministrare ei equos usque ad Sanctum Iacobum. Quesivit etiam de vobis si crederem quod velletis mittere filium vestrum ad Mangu. Tunc monui eum ut ipse caveret ne promitteret ipsi Mangu mendacia, quia fieret novissimus error peior priore, nec Deus indiget mendaciis nostris ut pro ipso loquamur dolum.</p>
<p>In illis diebus orta est quedam questio inter monachum et quemdam sacerdotem Ionas nomine, hominem bene litteratum cuius pater fuerat archidiaconus, et habebant eum alii sacerdotes pro magistro et archidiacono. Monachus enim dicebat quod homo fuit factus ante paradisum et quod hoc diceret Evangelium. Tunc vocatus fui arbiter illius questionis. Ego autem nesciens quod contendissent super hoc, respondi
<pb n="274"/>
quod paradisus factus fuit tertia feria, quando et alie arbores homo vero sexta feria. Tunc monachus incepit dicere: «Nonne diabolus prima die attulit terram ex. a quatuor partibus mundi et plasmavit facto lutob corpus humanum, et Deus inspiravit animam! Tunc audiens istam heresim Manicheid et quod eam ita publice et impudenter recitaret, increpavi eum dure dicens ut poneret digitum super os suum quia nesciebat Scripturas, et caveret ne diceret unde haberet culpam. Et ipse incepit me deridere quia nesciebam ydioma. Discessi ergo ab eo vadens ad domum nostram.</p>
<p>Postea contigit quod ipse et sacerdotes processionaliter iverunt ad curiam, me non vocato, quia monachus non loquebatur michi propter predictam increpationem, nec volebat me ducere secum sicut consueverat. Quando ergo venerunt coram Mangu, me non viso inter illos, quesivit diligenter ubi essem et quare non venissem cum eis. Sacerdotes autem timentes excusaverunt se. Reversi autem narraverunt michi verba ipsius Mangu, et murmurabant de monacho. Post hoc monachus reconciliatus est michi et ego ei, rogans eum ut iuvaret me ydeomate suo et ego iuvarem eum sacra Scriptura. Frater enim qui adiuvatur a fratre, quasi civitas firma. {Prov. 18,19}</p>
<p>Post primam ebdomadam ieiunii, cessavit domina venire ad oratorium et dare cibaria et cervesiam11 quam solebamus habere. Non permittebat monachus afferri, dicens quia poneretur in confectione eius pinguedo arietina; oleum etiam non dabat nisi raro, ita quod nichil habebamus nisi panem subcinericeum et pastam coctam in aqua ut sorberemus brodium, quia non habebamus aquam nisi de nivibus resolutis vel de glacie, que pessima erat.
<pb n="275"/>Tunc incepit multum affligi socius meus. Tunc ostendi necessitatem nostram ipsi David, magistro filii maioris ipsius Chan,  et ipse retulit verbum ad ipsum Chan. Et ipse precepit nobis dari vinum et farinam et oleum. Pisces nullo modo comedunt nestorini in quadragesima nec Hermeni. Tunc datus fuit nobis unus uter de vino.</p>
<p>Monachus dicebat se non comedere nisi die dominico, et tunc mittebat ipsa domina cibum de pasta cocta cum aceto ad sorbendum. Ipse autem habebat iuxta se sub altare cistam cum amigdalis et cum uva passa et prunis siccis et multis aliis fructibus, que tota die comedebat quandocumque erat solus.</p>
 <p>Nos semel comedebamus de die, et hoc in maxima afflictione. Ex quo enim sciverunt quod Manguchan de<pb n="371" type="page"/>derat nobis vinum, impudentissime sicut canes ingerebant se super nos et nestorini sacerdotes qui tota die inebriebantur in curia et ipsi Moal et famuli monachi. Ipse etiam monachus quando aliquis veniebat ad eum cui volebat dare ad bibendum, mittebat ad nos pro vino, ita quod istud a vinum maiorem nobis fecit afflictionem quam consolationem, quia negare non poteramus sine scandalo; si daremus, nobis defficiebat; nec audebamus illo evacuato amplius petere a curia.</p>
<p>Circa mediam quadragesimam venit filius magistri Willelmi afferens pulchram crucem argenteam fabricatam more gallicano, habens ymaginem Christi argenteam affixam desuper 
quam videntes monachi et sacerdotes amoverunt eam 
<pb n="276"/>maior scriptor curie. Quod ego audiens multum scandalizabar. Denunciavit etiam idem iuvenis ipsi Manguchan quod opus quod preceperat fieri esset completum, quod opus vobis describo.
</p></div>

<div><p>Cap. XXX: [De palatio Mangu apud Caracorum, et de festo paschalis].</p>
<p>Tpse Mangu habet apud Caracarum magnam curiam iuxta muros ville, clausam muro latericio,» sicut clauduntur prioratus monachorum apud nos. Ibi est unum magnum palatium in quo tenet potationem suam bis in anno, semel circa pascha quando transit illae et semel in estate quando revertitur. Et hec ultima est maior, quia tunc conveniunt ad curiam suam omnes nobiles qui longe sunt itinere duorum mensium alicubi; et tunc largitur eis vestes et munera et ostendit magnam gloriam suam. Sunt ibi multe alie domus longe sicut grangie, in quibus reconduntur cibaria sua et thesauri sui.</p>
<p>In introitu illius magni palatii, quia turpe erat ibi inferre utres cum lacte et aliis potibus, fecit ei magister Willelmus parisiensis unam magnam arborem argenteam, ad cuius radices sunt quatuor leones argentei habentes unumd cannale et vomentes omnes lac album iumenti. Et ducuntur intro  arborem quatuor cannalia usque ad summitatem arboris, quorum summitates repanse sunt deorsum et super quolibet eorum serpens unus deauratus, quorum caudes involvunt truncum arboris. Et unum ex illis canalibus fundit vinum, aliud caracosmos, hoc est lac iumenti defecatum, aliud boal, hoc est potum de meile, aliud cervesiam de risio, que dicitur terracina. Et cuilibet potui est preparatum suum vas argenteum ad pedem arboris ad recipiendum inter illa quatuor cannalia. In summo fecit angelumtenentem tubam et subtus arborem fecit criptam unam in quahomo potest abscondi. Et ascendit cannale per medium
<pb n="277"/>cordis ipsius arboris usque ad a angelum. Primo fecerat sufflatoria, sed non dabant satis de vento. Extra palatium est camera in qua reconditic sunt potus et stant ibi ministri parati ad fundendum quando audiunt angelum tubicinantem. Et sunt rami in arbore argentei et folia et pira.</p>
 <p>Cum ergo indigetur potu magister pincernaruma clamat ad angelum ut tuba canat. Tunc audiens ille qui est absconditus in cripta insufflat cannale vadens in angelum valide, et angelus ponit tubam ad os et canit tuba valde alte. Tunc audientes ministri qui sunt in camera fundunt unusquisque potum suum pro<pb n="372" type="page"/>prio cannali, et cannalia fundunt desursum et deorsum in vasa ad hoc preparata, et tunc pincerne hauriunt et portant per palatium viris et mulieribus.</p>
<p>Et est palatium sicut ecclesia habens mediam navem et duo latera post duos ordines columpnarum et tres portas ad meridiem, et ante mediam portam intra stat arbor, et ipse Chan sedet in capite aquilonari in excelso loco, ita quod potest videri ab omnibus; et sunt duo gradus ascendentes ad eum, per unum ascendit portans ei cifum et per alium descendit. Illud spatium quod est in medio inter arborem et ipsos gradus per quos ascenditur ad ipsum est vacuum; ibi enim stat ministrans cifum et etiam nuntii qui afferunt exenia; et ipse sedet ibi sursum quasi unus deus. Ad dextrum latus, hoc est ad occidentale, sunt viri, ad sinistrum mulieres. Palatium enim protensum est ab aquilone. Ad meridiem iuxta columpnas ad dextrum latus sunt exedre elevate in modum solarii in quibus sedent filius eius et fratres. In sinistra parte fit similiter, ubi sedent uxores eius et filie. Una sola mulier sedet ibi sursum iuxta eum, non tamen ita alte sicut ipse.</p>
<p>Cum ergo audisset quod opus esset completum, mandavit magistro ut collocaret illud in loco suo et bene aptaret, et ipse
<pb n="278"/>circa dominicam in passioneaprecessit cum parvis domibus, relinquens magnas domus post se. Et monachus et nos secuti sumus eum, et misit nobis alium utrem vini. Et transiit inter montana in quibus erat magnus ventus et magnum frigus et cecidit magna nix. Unde ipse misit circa mediam noctem ad monachum et ad nos rogans ut oraremus Deum 'quatinus illud frigus et ventum illum temperaret, quia periclitabantur omnia animalia que erant in comitatu, maxime quia tunc feta erant et pariebant. Tunc monachus misit ei incensum, mandans illi ut illum poneret super carbones offerens Deo. Quod utrum fecerit nescio, sed tempestas quievit que iam duraverat duobus diebus et iam instabat tercia dies.</p>
<p>In ramis palmarum fuimus prope Caracaron. Benediximus summo diluculo ramos salicum in quibus adhuc nichil apparebat germinis, et circa nonam ingressi sumus civitatem illam, elevata cruce cum vexillo, transeuntes per medium vicum sarracenorum, ubi est forum et nundine, usque ad ecclesiam. Et nestorini occurrerunt processionaliter nobis. Ingressi autem ecclesiam, invenimus eos ad celebrandum missam paratos; qua celebrata ipsi omnes communicaverunt et quesiverunt a me utrum vellem communicare. Ego respondi quia biberam semel et non debet recipi sacramentum nisi a ieiuno. 4</p>
<p>Missa dicta, iam erat hora vespertina, duxit nos magister Willelmus cum magno gaudio ad hospitium suum cenaturos secum; qui habet uxorem filiam Lotoringi oriundam in <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819">Hungaria</placeName>, scientem bene gallicum et commanicum. Invenimus etiam ibim quemdam alium, <persName key="Basilius">Basilium</persName> nomine, filium Anglici, qui natus erat in <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819">Hungaria</placeName>, et scit predicta ydeomata. Facta cena
 <pb n="279"/>cum magno gaudio deduxerunt nos ad tugurium nostrum, quod nobis collocaverant ipsi Tartari in quadam area prope ecclesiam cum oratorio <pb n="373" type="page"/> ipsius monachi.</p>
<p>In crastino ingressus est ipse Chan palatium suum, et monachus et ego et sacerdotes ivimus ad eum. Socium meum non permiserunt ire quia calcaverat limen. Ego multum deliberabam de me quid deberem facere vel ire vel non ire, et timens scandalum si discederem ab aliis Christianis, et quia ipsi Chan placebat, et timens ne bonum impediretur quod sperabam me posse optinere, eligebam magis ire quamvis viderem facta eorum plena sortilegiis et ydolatria. Nec aliud ibi faciebam nisi orare pro tota ecclesia alta voce et etiam pro ipso Chan ut Deus dirigeret eum in viam salutis eterne.</p>
<p>Sumus ergo ingressi curiam illam que erat satis bene disposita, et in estate ducuntur rivi ubique, quibus irrigatur. Post hoc intravimus palatium plenum viris et mulieribus, et stetimus coram Chan, habentes predictam arborem ad dorsum que occupabat cum vasis suis magnam partem palatii; sacerdotes attulerant panulos duos benedictos et fructus in scutella quos presentaverunt ei, dicta benedictione, et pincerna tulit ei sedenti sursum in valde excelso loco et elevato. Et ipse statim unum de panibus incepit comedere et alium misit filio suo et fratri cuidam suo minori, qui fuit nutritus a quodam nestorino et scit Evangelium; qui etiam misit pro biblia mea ut videret eam. Post sacerdotes dixit monachus oratione me suam, et ego post monachum. Tunc promisit quod in crastino veniret ad ecclesiam que est satis magna et pulchra, et celatura desuper tota tecta panno serico intexto auro. In crastino ivit viam suam, mandans sacerdotibus excusando se quod non audebat venire ad ecclesiam, quia intellexerat quod illuc deferentur mortui.
<pb n="280"/></p><p>Nos autem eum monacho remansimus Caraearum et alii sacerdotes de curia ut ibi celebrarent pascha. Appropinquabat autem a dies cene et ipsum pascha, et non habebam vestimenta nostra, et considerabam modum conficiendi nestorinorum, et angustiabar multum quid facerem, vel reciperem sacramentum ab eis vel celebrarem in vestibus eorum et calice et super altare eorum, vel quod penitus abstinerem a sacramento. Tunc affuit magna multitudo Christianorum Hungarorum Alanorum Rutenorum Georgianorum Hermenorum, qui omnes non viderant sacramentum ex quo fuerant capti, quia ipsi nestorini nolebant eos admittere ad Ecclesiam suam nisi rebaptizarentur ab eis, prout dicebant. Tamen nobis nullam mentionem fecerunt super hoc, immo confitebantur nobis quod Ecclesia romana esset capud omnium ecclesiarum et quod ipsi deberent recipere Patriarcham a <persName key="Papa">Papa</persName> si vie essent aperte. Et nobis libere offerebant sacramentum suum et faciebant me stare in hostio chori, ut viderem modum conficiendi eorum, et etiam in vigilia pasche iuxta fontem ut viderem modum baptizandi.</p>
 <p>Ipsi dicunt se habere de illo unguento quo unxit Maria Magdalenae pedes Domini, et semper infundunt de oleo tantum cum illo quantum amovent et pistant inde panem suum. Omnes enim illi orientales ponunt pinguedinem in pane suo loco fermenti vel butirum vel sepum de cauda arietina vel oleum. Dicunt etiam se habere de farina qua factus fuit <pb n="374" type="page"/> panis quem Dominus consecravit, et semper [tantum]cum illa refundunt quantum amovent; et habent cameram iuxta eorum suum et furnum, ubi faciunt panem quem debent consecrare cum magna reverentia. Conficiunt ergo cum predicto oleo unum panem latum ad modum palme, quem frangunt primo in xij partes secundum numerum Apostolorum, et postea illas partes
<pb n="281"/>dividunt secundum multitudinem populi; et dat sacerdos unicuique corpus Christi in manu sua et tunc ipse homo assumit de palma sua a cum reverentia, et tergit palmam suam ad summitatem capitis sui.</p>
<p>Instabant predicti christiani et ipse monachus rogantes pro Deo ut celebraremus. Tunc feci eos confiteri per interpretem prout potui, enumerans precepta et vij peccata mortalia et alia de quibus debet homo conteri et confiteri, omnes publice. Excusabant se de furto, dicentes quod sine furto non possent vivere, quia domini eorum non provident eis neque vestes neque victum. Tunc ego considerans quod abstulissent et res et pecora sine iusta causa, dixi eis quod de rebus dominorum suorum licebat eis sumere neccessaria, et paratus eram hoc dicere in facie ipsius Manguchan. Quidam etiam ex eis erant homines bellatores qui excusabant se quod oporteret eos ire ad bellum, alioquin interficerentur. Firmiter inhibui eis quod super Christianos non irent nec eos lederent, citius permitterent occidi, quia sic martires fierent. Et dixi si quis vellet me super hac doctrina accusare apud ipsum Manguchan, paratus eram hoc ipso audiente predicare. Aderant enim ipsi nestorini de curia cum ista docerem, de quibus suspicabar ne forte detraherent nobis.</p>
<p>Et tunc magister Willelmus fecit nobis fieri ferrum ad faciendum hostias, et habebat quedam vestimenta que fecerat sibi. Novit enim parum de litteris, et gessitse ut clericus.
<pb n="282"/>Fecit fieri modo gallicano ymaginem beatea Virginis sculptam, et in fenestris claudentibus eam, sculpsit ystoriam Evangelii valde pulchre, et quamdam pixidem argenteam ad recondendum corpus Christi et reliquias in quibusdam loculis fabrefactis in lateribus pixidis. Fecerat etiam quoddam oratorium super currum valde pulchre depictum st oriis sacris.</p>
<p>Accepi ergo vestimenta eius et benedixi ea et fecimus hostias more nostro valde pulcras, et assignaverunt michi nestorini baptisterium suum, in quo erat altare. Et Patriarcha eorum misit a eis de <placeName key="Baldach">Baldach</placeName> corium quadrangulum sicut altare portatile, confectum erismate quo utuntur loco lapidis consacrati. Celebravi ergo in die cen ein calice eorum argenteo et patena, que vasa erant valde magna; et similiter in die pasche. Et communicavimus populum cum benedictione Dei, sicut spero. Ipsi autem baptizaverunt in vigilia pasche plus quam sexaginta personas valde ordinate. Et fuit magnum gaudium communiter apud omnes Christianos.
</p></div>

<div><p>Cap. XXXI: [De morbo magistri Willelmi, et de morte sacerdotis nestoriani].</p>
<p>Tunc contigit magistrum Willelmum graviter infirmari. Et cum esset in convalescentia, monachus visitans eum, dedit ei bibere de reubarba ita quod fere interfecit eum. Tunc cum, visitans eum, invenissem eum ita gravatum, quesivi quid comedisset seu bibisset. Et ipse dixit michi qualiter monachus dedisset ei potionem predictam, et ipse bibisset duas scutellas plenas, credens quod esset aqua sancta. Tunc accessi ad monachum et dixi ei: «Aut vadas ut Apostolus faciendo vere miracula per
 <pb n="283"/>virtutem orationis <pb n="375" type="page"/> et Spiritus Sancti, aut facias ut phisicus secundum artem medicine. a Tu das hominibus non preparatis bibere fortem potionem medicine, quasi esset quiddam sanctificatum, pro quo incurres pessimum scandalum si perveniat ad notitiam hominum». Ex tunc incepit timere et cavere sibi a me.</p>
<p>Contigit etiam tunc temporis infirmari illum sacerdotem qui erat quasi archidiaconus aliorum, et amici eius miserunt pro quodam divinatore sarraceno; qui dixit eis: «Quidam homo macilentus non manducans neque bibens neque dormiens in lecto iratus est ei. Si posset optinere benedictionem eius posset convalescere». Tunc intellexerunt de monacho, et circa mediam noctem venerunt uxor sacerdotis et soror et filius ad monachum rogantes ut veniret et benediceret ei. Excitaverunt etiam nos ut rogaremus monachum. Tunc nobis rogantibus dixit ipse: «Dimittatis eum, quia ipse cum aliis tribus qui similiter ibunt malas vias, inierat consilium eundi ad curiam et procurandi apud Manguchan quod expelleremur ego et vos de partibus istis».</p>
<p>Orta enime fuerat quedam contentio inter eos, quia Mangu et uxores eius miserant in vigilia pasche quatuor iascot et pannos sericos ipsi monacho et sacerdotibus ad distribuendum inter se, et ipse monachus retinuerat sibi unum iascot pro parte sua, et de reliquis tribus unum fuit falsum quia cupreum; unde videbatur sacerdotibus quod, monachus nimis magnam portionem retinuerat sibi, unde potuit esse quod ipsi aliqua verba habuerant inter se, que fuerant relata ipsi monacho.</p>
<p>Die facta ivi ad dictum sacerdotem habentem gravissimum dolorem lateris et spuentem sanguinem, unde cogitavi quod apostema esset. Tunc monui eum ut recognosceret Papam patrem esse omnium Christianorum, quod statim fecit, faciens votum quod si Deus daret ei sanitatem quod visitaret pedes Pape et quod procuraret bona fide quod <persName key="Papa">Papa</persName> mitteret suam
<pb n="284"/>benedictionem ipsi Manguchan. Monui etiam eum ut restitueret si quid habuisset ex alieno; dixit quod nichil. Dixi etiam ei de sacramento extreme unctionis; ipse respondit: «Nos non habemus in consuetudinem, nec sacerdotes nostri sciunt facere;rogo quatinus faciatis michi secundum quod nostis faciendum». Monui etiam eum de confessione quam ipsi non frequentant. Locutus fuit breviter in aure cuiusdam sacerdotis de sociis suis. Post hoc incepit melius habere et rogavit me ut irem pro monacho; ivi.</p>
 <p>Monachus in primo noluit venire, tamen quando audivit quod melius haberet, ivit cum cruce sua; et ego ivi portans in pixide magistri Willelmi corpus Christi quod reservaveram a in die pasche ad preces magistri Willelmi. Tunc monachus incepit eum calcare pedibus suis, et ille amplexabatur pedes eius humillime. Tunc dixi ei: «Mos est Ecclesie romane quod infirmi percipiant corpus Christi tamquam viaticum et munimen contra omnes insidias inimici: ecce corpus Christi quod consecravia in die pasche. Tu debes confiteri et petere». Tunc ait cum fide magna: «Ego peto toto corde». Quod cum discooperuissem, ipse magno affectu dixit: «Ego <pb n="376" type="page"/>credo quod iste sit Creator et Salvator meus qui dedit michi vitam et restituet eam michi post mortem in resurrectione generali». Et sic percepit corpus Christi de manu mea, confectum more Ecclesie romane.</p>
<p>Tunc monachus remansit cum eo et dedit ei, me absente, nescio quas potiones. In crastino incepit laborare ad mortem. Tunc ego accipiens oleum eorum, quod ipsi dicebant sanctum, unxi eum secundum formam Ecclesie romane, prout rogaverat me. Oleum nostrum non habebam quia omnia retinuerant sacerdotes Sartach. Et cum diceremus commendationem et vellem interesse exitui eius, monachus misit ad me dicens ut discederem, quia si interessem non possem ingredi domum Manguchan
<pb n="285"/>usque ad annum. Quod cum indicassem amicis eius, ipsi dixerunt quod verum esset, et rogabant me ut discederem ne impedirer a bono quod possem promovere.</p>
<p>Ipso mortuo monachus dixit michi: «Ne curetis», dixit, «ego precibus meis interfeci eum. Iste solus erat litteratus et adversabatur nobis, alii nichil sciunt; de cetero ipsi omnes et ipse Manguchan venient ad pedes nostros». Tunc narravit michi supradictum responsum divinatoris, quod ego non credens inquisivi a sacerdotibus amicis defuncti si verum esset. Qui dixerunt quod sic, sed utrum fuisset preinstructus vel non, hoc nesciebant.</p>
<p>Postea deprehendi quod ipse monachus vocavit predictum divinator em in capella sua et uxorem suam, et faciebat cribrari pulverem et sibi divinare. Habebat etiam quemdam Butenum diaconum secum qui ei divinabat. Quod postquam cognovissem, horrui a stultitiam eius et dixi ei: «Frater, homo plenus Spiritu Sancto {Acta 7,55}  qui omnia docet, non debet querere responsa sive consilium a divinatoribus; et omnia talia prohibita sunt, et excommunicati sunt qui talia sectantur». Tunc cepit se excusare quod non erat verum quod talia quereret. Ego autem non valebam discedere ab eo quia ibi collocatus eram de mandato ipsius Chan, nec poteram me transferre sine mandato speciali ipsius.
</p></div>

<div><p>Cap. XXXII: [De Caracorum, et de familia Mangu].</p>
<p>De civitate Caracaron noveritis quod, excluso palatio ipsius Chan, non est ita bona sicut burgus sancti Dyonisii, et monasterium sancti Dyonisii. in decuplo valet plus illo palatio. Ibi sunt duo vici: unus sarracenorum in quo sunt nundine, et multi
<pb n="286"/> mercatores confluunt ibi propter curiam que semper est prope illam, et propter multitudinem nunciorum; alius est vicus Cataianorum qui omnes sunt artifices. Extra istos vicos sunt magna palatia que sunt scriptorum curie. Sunt ibi duodecim ydolatrie diversarum nationum, due mahumneri e in quibus clamatur lex <persName key="Mahometus" ref="https://viaf.org/97245226">Machometi</persName>, una ecclesia Christianorum in extremitate ville. Villa clausa est muro luteo, et habet iiijor portas. Ad orientalem venditur milium et aliud granum quod tamen raro infertur, ad occidentalem venduntur arietes et capre, ad meridionalem venduntur boves et bige, ad aquilonarem venduntur equi.</p>
 <p>Ante ascensionem secuti curiam, pervenimus illuc dominica ante ascensionem. In crastino fuimus vocati a Bulgai, qui est maior scriptor et iusticiarius, monachus et totafa<pb n="377" type="page"/>milia sua et nos et omnes nuncii et extranei qui frequentabant domum monachi, et fuimus sigillatim vocati coram Bulgai, primo monachus et post ipsum nos; et ceperunt diligenter inquirere unde essemus, ad quid venissemus, quid esset servitium nostrum. Et hec inquisitio fiebat quia nunciatum erat ipsi Manguchan quod ingressi erant quadringenti H aes asin i ad interficiendum ipsum, in diversis habitibus. Circa tempora illa recidivavit supradicta domina et misit pro monacho, et ipse nolens ire respondit:</p>
<p>In vigilia ascensionis Domini fuimus in omnibus domibus ipsius Manguchan, et vidi quando debebat bibere, qualiter proiecerunt cosmos dolis suis de filtro. Tunc dixi ipsi mo<pb n="287"/>nacho: «Que communicatio Christi ad Belial. Que pars crucis nostre cum istis ydolis»? 1</p>
<p>Insuper ipse Manguchana habet octo fratres: tres uterinos et quinque de patre. Unum ex uterinis misit in terram Hasasinorum, qui dicuntur Mulibet ab eis, et precepit quod omnes interficiantur;  alius venit versus Persidem et iam ingressus est eam, ingressurus, ut creditur, terram Turkie, et inde missurus excercitus contra Baldac et contra Vastacium; unum ex aliis misit in Cathaiam contra quosdam qui nondum obediunt;  minorem fratrem uterinum nomine Arabuccha retinuit iuxta se, qui tenet curiam matris ipsorum  que fuit Christiana, cuius servus est magister Willelmus.</p>
<p>Quidam enim ex fratribus ipsius, ex parte patris, cepit eum in <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819">Hungaria</placeName> in quadam civitate que dicitur Belegrave, in qua erat Episcopus normanus de Belevile prope Bothomagum,  cum nepote quodam Episcopi quem vidi ibi apud Oaracharum. Ille dedit magistrum Willelmum matri ipsius Mangu, quia ipsa multum institit pro eo habendo; qua mortua magister Willelmus devolutus est ad ipsum Arabuccha cum omnibus aliis pertinentibus ad curiam matris, et ab illo pervenit ad notitiam
<pb n="288"/>ipsiusa Manguchan, qui post completionem predicti operis dedit ipsi magistro iascot, hoc est mille marchas.</p>
<p>In vigilia ergo ascensionis dixit Manguchan quod vellet ire ad curiam matris sue et visitare eam quia erat iam prope. Monachus autem dixit quod vellet ire cum eo et dare benedictionem suam anime matris eius. Placuit ipsi Chan. In sero diei ascensionis aggravata est valde predicta domina, et capitaneus ipsorum divinatorum  misit ad monachum, mandando quod non pulsaretur tabula. In crastino cum tota curia recederet, remansit curia predicte domine. Cum autem venissemus ad locum deponendi curiam, preceptum est monacho ut discederet longius a curia quam solebat, quod et fecit.</p>
<p>Tunc ipse Arabuccha occurrit fratri suo ipsi Chan. Monachus autem et nos videntes eum transiturum iuxta nos, occurrimus ei cum cruce. Ipse autem recognoscens nos, quia alias fuerat ad oratorium nostrum, extendens manum fecit nobis crucem tamquam Episcopus. Tunc monachus ascendens equum secutus est eum, ferens secum fructus. Ipse autem descenderat ante curiam fratris sui, expectans eum donec veniret a venatione. Tunc monachus descendit ibidem offerens ei fructus suos, quos ipse recepit.</p>
 <p>Et sedebant iuxta eum duo maiores de curia ipsius Chan, sarraceni. Ipse autem Arabuccha sciens contentionem que est inter Christianos et sarracenos quesivit a mo<pb n="378" type="page"/>nacho si cognosceret dictos sarracenos. At ille respondit: «Cognosco quia canes sunt, quare habes eos iuxta te»? At illi: «Quare», inquiunt, «dicis nobis iniuriam cum nullam dicamus tibi»% Quibus monachus: " «Verum», inquit, «dico et vos et Machometus vester estis viles canes». Tunc inceperunt respondere blasphemias contra Christum, et Arabuccha prohibuit eis dicens: «Nolite dicere quia nos scimus quod Messias est Deus».
<pb n="289"/></p><p>In illa hora surrexit tantus ventus subito per totam contratam, a quod videbantur currere demones per illam; et post pauca venerunt rumores quod illa domina esset mortua.</p>
<p>In crastino ipse Chan reversus est versus curiam suam per aliam viam; hoc enim est sortilegium eorum quod nunquam revertuntur per eamdem viam per quam veniunt. Preterea cum hic sederit curia, post recessum eius nullus audet transire neque eques neque pedes per locum in quo sederat, quamdiu appareant vestigia ignis qui factus fuerat ibidem.</p>
<p>Illa die iunxerunt se quidam sarraceni monacho in via, provocantes eum et disputantes cum eo, et cum se nesciret deffendere rationibus et ipsi subsannarent eum, voluit eos flagello, quod tenebat in manu, castigare; et tantum fecit quod verba illa et  predicta relata fuerunt ad curiam, et preceptum est nobis quod descenderemus cum aliis nunciis, et non ante curiam., ubi consuebamus.
</p></div>

<div><p>Cap. XXXIII: [Fr. Guillelmus redeundi licentiam petit, et de disputationibus theologicis].</p>
<p>Ego autem semper sperabam quod Rex Hermenie veniret. Etiam quidam venerat circa paschade Bolae, ubi sunt illi Theutonici, pro quibus illuc pro magna parte ivi, qui dixerat michi quod sacerdos ille theutonicus debebat venire ad curiam. Et ideo nullam movebam questionem apud ipsum Mangu de mora nostra vel recessu, et a principio non dederat nobis licentiam standi ibi nisi duobus mensibus, et iam transierant quatuor
<pb n="290"/>menses, immo quinque. Ista enim agebantur circa exitum maii et steteramus ibi per totum ianuarium, februarium, martium, aprilem et maium.</p>
<p>>Ego autem nullos audiens rumores de Rege vel dicto sacerdote, et timens ne oporteret nos redire in hyeme cuius asperitatem experti fueramus, feci queri a Manguchan quid vellet facere de nobis, quia libenter in perpetuum staremus ibi si ei placeret; si autem oportebat nos redire, levius erat nobis redire in estate quam in hyeme. Ipse statim misit ad me precipiens quod me non elongarem, quia in crastino vellet loqui mecum. Ego autem dixi quod si vellet loqui mecum, mitteret pro filio magistri Willelmi, quia meus turgemannus non erat sufficiens.</p>
 <p>Ille autem qui loquebatur mecum erat sarracenus et fuerat nuntius apud Vastacium. Et consuluerat Vastacio, excecatus muneribus, ut mitteret ad Manguchan nuncios, et interim transiret tempus; quia Vastacius credebat quod statim deberent ingredi terram suam. Et ipse misit, et postquam cognovit eos, parum curavit de eis, nec ipse fecit pacem cum eis, nec adhuc ingressi sunt terram suam. Nec poterunt, dummodo audeat se deffendere. Nec unquam aliquam terram ceperunte vi, nisi dolo; et quia homines faciunt pacem cum eis, sub illa pace destruunt eos. Tunc incepit ille multum querere de <persName key="Papa">Papa</persName> et de Rege Francorum et de viis eundi ad eos. Monae hiis autem audiens hoc, monuit me <pb n="379" type="page"/> occulte ne responderem ei, quia ipse vellet procurare quod mitteretur nuncius. Unde tacui nolens ei respondere. Et ipse dixit michi nescio quod verbum iniurie, pro quo voluerunt sacerdotes nestorini eum accusare. Et fuisset vel interfectus vel verberatus usque ad feces, sed ego nolui.</p>
<p>In crastino, dominica scilicet ante pentecosten, duxerunt me ad curiam, et venerunt maiores scriptores curie ad me, unus Moal, qui servit ipsi Chan de cifo suo, et alii sarraceni, inquirentes ex parte Chan ad quid venissem. Tunc narravi eis
<pb n="291"/>supradicta verba, qualiter veneram ad Sartach et de Sartach ad Baatu et qualiter Baatu miserat me illuc; unde dixi ad ipsum: «Nullum habeo verbum dicere ex parte alicuius hominis, ipse enim a debet scire quid Baatu scripsit ei, nisi dicerem verba Dei, si vellet ea audire». Huic verbo adheserunt querentes que verba Dei vellem ei dicere, credentes quod vellem ei aliquod prosperum prophetare, sicut multi alii faciunt.</p>
<p>Quibus respondi: «Si vultis quod dicam ei verba Dei, faciatis michi habere interpretem». Qui dixerunt: «Misimus pro eo, tamen dicatis per istum prout potestis, bene intelligemus vos». Et multum coartaverunt me ut dicerem. Tunc dixi: «Hoc est verbum Dei: Cui plus committitur, plus ab eo requiretur. Item aliud, cui plus donatum est, plus debet diligere. Ex hiis verbis Dei dico ipsi Mangu quia Deus dedit ei multa. Potestatem enim et divitias quas habet non dederunt ei ydola tumorum, sed Deus omnipotens qui fecit celum et terram, in manu cuius sunt omnia regna, et transfert ea de natione in nationem propter peccata hominum. Unde si diligat eum, bene erit ei; sin autem noverit ipse quod Deus requiret omnia ab eo usque ad novissimum quadrantem».</p>
<p>Tunc dixit unus ex eis sarracenis: «Estne aliquis homo qui non diligit Deum»? Respondi: «Deus dicit: Si quis diligit me mandata mea servabit; et qui non diligit me mandata mea non servat. {Ioh. 14,23f.} Ergo qui non servat mandata Dei non diligit Deum». Tunc ille: «Ruistis vos in celo ut sciatis mandata Dei»? «Non», dixi, «sed ipse de celo dedit ea sanctis hominibus, et ad ultimum ipse de celo descendit docens nos, et habemus ea in scriptis et videmus per opera hominum quando ipsi ea servant vel non». At ille: «Vultis ergo dicere quod Manguchan non custodiat
<pb n="292"/>preceptum Dei». Cui ego: «Turgemannus veniet, ut dicitis, et ego coram Manguchan, si placuerit ei, recitabo mandata Dei, et ipse de se iudicet utrum ea observet vel non». Tunc recesserunt et dixerunt ei quod ego dixissem ipsum esse ydolatram sive tuinum, et quod non servaret mandata Dei.</p>
 <p>In crastino misit ad me scriptores suos dicentes: «Dominus noster mittit nos ad vos dicens: «Vos estis hic christiani, sarraceni et tuini, et unusquisque vestrum dicit quod lex sua sit melior et sue littere, hoc est libri, veriores. Unde ipse vellet quod omnes conveniretis in unum et haberetis collationem, et scriberet unusquisque dicta sua, ita quod ipse posset cognoscere veritatem». Tunc dixi: «<persName key="Benedictus Polonus O.F.M." ref="https://viaf.org/161819465/">Benedictus</persName> Deus qui hoc misit in cor ipsius Chan ! Sed Scriptura nostra dixit: Servum Dei non decet litigare, sed mansuetum esse ad omnes; {II Tim. 2,24} unde paratus sum sine lite et contentione reddere rationem de fide et spe Christianorum <pb n="380" type="page"/> omni poscenti». Illi scripserunt verbum et retulerunt ei. Tunc fuit indictum nestorinis ut ipsi providerent sibi et scriberent ea que vellent dicere, et sarracenis similiter et ipsis tuinis eodem modo.</p>
<p>In crastino misit iterum scriptores dicentes: «Manguchan vellet scire qua de causa venistis ad partes istas». Quibus ego: «Hoc debet ipse scire per litteras Baatu». Tunc illi: «Littere Baatu perdite sunt, et ipse tradidit oblivioni id quod scripsit ei Baatu, unde vellet scire a vobis». Tunc securior factus dixi eis: «Officium nostre religionis est predicare Evangelium omnibus hominibus. Unde quando audivi famam de gente Moal, habui desiderium veniendi ad eos; et dum essem in hoc desiderio audivimus de Sartach quod esset christianus. Tunc direxi iter meum ad eum. Et dominus Rex Francorum misit ei litteras
<pb n="293"/>continentes bona verba, et inter alia verba testabatur ei de nobis quales homines sumus, rogans ut permitteret nos morari inter homines Moal. Tunc ipse misit nos ad Baatu et Baatu misit nos ad Manguchan; unde rogavimus eum et adhuc rogamus ut permittat nos morari». Ipsi omnia a scripserunt et retulerunt ei.</p>
<p>In crastino iterum misit ad me dicentes: «Ipse Chan bene cognoscit quod non habetis aliquem nuncium ad eum, sed venistis orare pro eo, sicut multic alii sacerdotes; sed ipse querit si unquam de vestris nunciis fuerunt ad nos vel de nostris ad vos». Tunc narravi eis omnia de David  et de fratre Andrea, et illi omnia redigentes in scriptis retulerunt ei. Tunc iterum misit ad me dicentes: «Dominus Chan dicit: Vos diu stetistis hic; ipse vult quod revertamini ad terram vestram, et querit utrum velletis ducere nuncium eius vobiscum». Quibus respondi: «Nuncios suos non auderem ducere extra terram suam, quia est terra guerre inter nos et vos et mare et montes, et ego sum pauper monachus; unde non auderem eos assumere in ducatu meo». Et ipsi omnia scribentes, reversi sunt.</p>
<p>Venit vigilia pentecostes. Nestorini scripserunt cronica a creatione mundi usque ad passionem Christi; et pertranseuntes passionem tetigerunt de ascensione et resurrectione mortuorum et adventu ad iudicium, in quibus aliqua fuerunt reprehensibilia, que docui eos. Nos autem simpliciter scripsimus simbolum misse: Credo in unum Deum.</p>
<p>Tunc quesivi ab eis qualiter vellent procedere. Dixerunt quod primo vellent disputare cum sarracenis. Ostendi quod hoc non esset bonum, quia sarraceni conveniunt nobiscum in hoc quod dicunt unum Deum, unde habetis adiutores contra tuinos. Et acquieverunt. Tunc quesivi ab eis si scirent qualiter ydolatria ortum habuit in mundo, et illi ignorabant. Tunc narravi eis, et illi dixerunt: «Ista narrabitis eis et tunc dimittetis nos loqui, quia difficile est loqui cum interprete». Quibus dixi: «Expe<pb n="294"/>riamini qualiter vos habebitis contra eos. Ego assumam partem tuinorum, et vos sustinete partem Christianorum. Ego sum de illa secta, ponatur ita quod a dicunt quia Deus non est, probate quod Deus sit». Est enim quedam secta ibi que dicit quod quelibet anima et quelibet virtus in qualibet re est Deus illius rei, et quod non sit aliter Deus. Tunc nestorini non sciverunt probare aliquid <pb n="381" type="page"/>, nisi solum narrare quod Scripturas narrat. Dixi: «Ipsi non credunt Scripturis, sih vos narretis unum, et ipsi narrabunt aliud». Tunc consului eis quod permitterent me primo convenire cum eis, quia si ego confunderer, adhuc remaneret eis locus loquendi; si ipsi confunderentur, ego postea non haberem auditum. Acquieverunt.</p>
<p>Fuimus ergo congregati in vigilia pentecostes ad oratorium nostrum, et Manguchan misit tres scriptores qui essent arbitri, unum Christianum et unum sarracenum et unum tuinum; et preconizatum est: «Hoc est preceptum Mangu, et nullus audeat dicere quod preceptum Dei sit aliud. Ipse precipit quodnullus audeat dicere verba contentiosa vel iniuriosa alteri, nec faciat aliquis tumultum quo impediatur istud negotium, super penam capitis». Tunc siluerunt omnes. Et erat ibi populus magnus; vocavitenim unaqueque pars sapientiores sue gentis, et multi alii confluxerant.</p>
<p>Tunc christiani posuerunt me in medio, dicentes tuinis ut loquerentur mecum. Tunc illi, quorum erat ibi magnus conventus, inceperunt murmurare contra Manguchan, quia nunquam aliquis Chan hoc attemptaverat ut scrutaretur de secretis eorum. Tunc opposuerunt michi unum qui venerat de Cataya habentem interpretem suum. Et ego habebam filium magistri Willelmi. Et ille primo dixit michi: «Amice si fueris conclusus, queras sapientiorem te». Ego tacui. Tunc quesivit de quo vellem prius disputare, vel qualiter mundus
<pb n="295"/>factus fuisset, vel quid fiat de animabus post mortem. Cui respondi: «Amice istud non debet esse initium nostri sermonis. A Deo sunt omnia, et ipse est fons et capud omnium; unde primo debemus loqui de Deo, de quo vos aliter sentitis quam nos, et Mangu vult cognoscere qui melius credant». Tunc iudicaverunt arbitri quod hoc iustum esset.</p>
<p>Ab illis predictis questionibus volebant a incipere, quia illas habent pro fortioribus. Sunt enim omnes istius heresis manicheorum, quod medietas rerum sit mala et alia bona, et quod ad minus sunt duo principia; et de animabus sentiunt omnes quod transeant de corpore in corpus.</p>
<p>Etiam sapientior sacerdos inter nestorinos quesivit a me de animabus brutorum, utrum alicubi possent fugere quod non cogerentur ad laborem post mortem. Ad confirmationem etiam istius erroris, prout narravit michi magister Willelmus, quidam puer fuit adductus de Cataya qui secundum quantitatem corporis non erat trium annorum, tamen erat capax omnis rationis. Et ipse de se ipso dicebat quod fuerat ter incorporatus, et sciebat litteras et scribere.</p>
<p>Dixi ergo predicto tuino: «Nos firmiter corde credimus et ore confitemur quia Deus est, et non est nisi unus Deus, et unus perfecta unitate. Tu quid credis»? Et ipse dixit: «Stulti dicunt quod non sit nisi unus Deus, sed sapientes dicunt quod plures sunt. Nonne in terra tua sunt magni domini et hic est maior dominus Manguchan? Ita est de Diis, quia in diversis regionibus sunt diversi». Cui ego dixi: «Tu malum ponis exemplum sive simile de hominibus ad Deum; sic enim quilibet potens in terra sua posset dici Deus».</p>
<p>Et cum vellem dissolvere similitudinem, preocupavit me querens: «Qualis est Deus tuus de quo dicis quod non est nisi
 <pb n="296"/>unus»? Respondi: «Noster Deus, preter quem non est alius, est a omnipotens et ideo non indiget alicuius auxilio, immo omnes indigemus auxilio eius. Non sic est de hominibus <pb n="382" type="page"/>, Nullus homo potest omnia, et ideo oportet esse plures dominos in terra, quia nullus potest omnia portare. Item ipse novit omnia et ideo non indiget consiliario, immo omnis sapientia ab ipso est. Item ipse est summe bonus et bonorum nostrorum non eget, immo in ipso vivimus, movemur et sumus. {Acta 17,28} Talis est Deus noster, et ideo non oportet alium ponere». 
«Non», inquit, «est ita. Immo unus est altissimus in celo cuius generationem adhuc ignoramus, et decem sunt sub illo, et sub illis est unus inferior. In terris sunt infiniti».</p>
<p>Cum et alias fabulas volebat texere, tunc quesivi de illo altissimo, utrum crederet quod esset omnipotens, vel de aliquo Deo. Et timens respondere quesivit: «Si Deus tuus talis est ut dicis, quare fecit dimidietatem rerum malam ?» «Falsum est», dixi, «qui fecit malum, non est Deus. Et omnia quecumque sunt, bona sunt». Ad istud verbum mirati sunt omnes tuini, et redigerunt in scripto illud tamquam falsum vel impossibile. Tunc incepit querere: «Unde ergo est malum?» «Tu male queris» dixi «primo debes querere quid sit malum, quam queras unde sit; sed revertere ad primam questionem, utrum credas quod aliquis deus sit omnipotens, et postea respondebo tibi ad omnia que volueris querere.»</p>
<p>Et ipse sedit diu nolens respondere, ita quod oportuit ut scriptores auditores ex parte Chan preciperent ei ut responderet. Tandem respondit quod nullus Deus esset omnipotens. Tunc eruperunt in magnum risum omnes sarraceni.</p>
<p>Facto silentio dixi: «Ergo nullus Deorum tuorum potest te salvare in omni periculo, quia potest inveniri casus in quo
<pb n="297"/>non habeta potestatem; preterea nemo potest duobus dominis servire, quomodo potes ergo tot Diis servire in celo et in terra?» Dixerunt ei auditores ut responderet, at ille obmutuit. Etd cum vellem reddere rationes de unitate divine essentie et trinitate in audientia omnium, dixerunt michi nestorini de terra quod sufficeret, quia ipsi volebant loqui.</p>
<p>Tunc cessi eis, et cum vellent disputare cum sarracenis, ipsi responderunt: «Nos concedimus quod lex vestra sit vera et quod verum est quicquid est in Evangelio, unde nolumus in aliquo disputare vobiscum». Et confessi sunt quod in omnibus orationibus orant quod Deus det eis morte Christianorum mori.</p>
<p>Erat ibi quidam senex sacerdos de secta Iugurum, qui dicunt unum Deum, tamen faciunt ydola, cum quo multa loquti sunt, narrantes omnia usque ad adventum Christi ad iudicium, et etiam per similitudines ostendentes ei et sarracenis Trinitatem. Omnes audierunt absque ulla contradictione, nullus tamen dixit: «Credo, volo fieri christianus».</p>
<p>Hiis peractis nestorini pariter et sarraceni cantaverunt alte, tuinis tacentibus, et postea biberunt omnes copiose.
</p></div>

<div><p>Cap. XXXIV: [Ultima audientia Fr. Guillelmi apud Mangu].</p>
<p>In die pentecostes ipse Manguchan vocavit me coram se et illum tuinum cum quo disputaveram; et antequam ingrederer dixit michi interpres, filius magistri Willelmi, quod oporteret nos redire ad partes nostras et quod non contradicerem, quia sic intellexerat pro certo. Cum venissem ante eum, oportuit me flectere genua et tuinum iuxta me cum interprete suo. Tunc dixit michi: «Dicatis michi veritatem utrum dixistis alia die, quando misi scriptores meos ad vos, quod ego essem tuinus». Tunc respondi: «Domine hoc non dixi, sed dicam vobis verba
 <pb n="298"/>que dixi, si placet a vobis». Tunc recitavi ea que dixeram, et ille respondit: «Bene cogitavi quod vos non dixistis <pb n="383" type="page"/>, quia non erat verbum quod deberetis dicere, sed interpres vester male interpretatus fuit». Et porrexit erga me baculum cui appodiabatur dicens: «Nolite timere. {Lc. 12,32}> Et ego subridens, dixi tacite: «Si timerem non venissem huc». Et ipse quesivit ab interprete quid dixissem, et ille recitavit ei.</p>
<p>Deinde cepit michi confiteri fidem suam: «Nos Moal», inquit, «credimus quod non sit nisi unus Deus, per quem vivimus et per quem morimur, et ad ipsum habemus rectum cor». Tunc dixi: «Hoc tribuet ipse quia sine dono eius hoc non potest fieri». Et ipse quesivit quid dixissem; interpres dixit ei. Et postea addidit: «Sed sicut Deus dedit manui diversos digitos, ita dedit hominibus diversas vias. Vobis dedit Deus Scripturas, et vos christiani non custoditis eas. Vos non invenitis in Scripturis quod unus debet alium vituperare; invenitisne?» inquid.  — «Non », dixi; « sed significavi vobis a principio quod nollem litigare cum aliquo». — «Non dico», ait, «pro vobis. Similiter non invenitis quod pro pecunia debet homo declinare a iustitia ». — «Non Domine», dixi, «et certe nec ego veni ad partes istas pro acquirenda pecunia, immo recusavi illam que dabatur michi». Et erat scriptor presens, perhibens testimonium quod recusaveram unum iascot et pannos sericos. «Non dico», dixit, «pro illo. Vobis ergo dedit Deus Scripturas et non custoditis eas; nobis autem dedit divinatores, et nos facimus quod ipsi dicunt nobis, et vivimus in pace ». Ipse bibit, ut credo, quater antequam perdiceret illa. </p>
<p>Et cum attente audirem utrum alia adhuc vellet confiteri de fide sua, incepit loqui de reditu meo dicens: «Tu diu hic stetisti, ego volo quod tu revertaris.Tu dixisti quod non au<pb n="299"/>des ducere nuncios meos tecum, vellesne tu portare verba mea vel litteras meas»?</p>
<p>Et ex tunc non potui habere locum vel tempus ostendendi ei fidem catholicam. Homo enim non potest loqui coram eo nisi quantum velit, nisi esset nuncius; sed nuncius potest dicere quecumque vult, et semper querunt utrum velit adhuc alia dicere. Me autem non permisit amplius loqui, sed oportebat me audire ipsum et respondere ad interrogata.</p>
<p>Tunc respondi ei quod faceret me intelligere verba sua et redigerentur in scriptis, et ego libenter portarem ea pro posse meo. Tunc quesivit si vellem aurum vel argentum vel vestes preciosas. Dixi: «'Nulla talia recipimus, sed expensas non habemus et sine adiutorio vestro non possumus exire terram vestram». Tunc dixit: «Ego faciam tibi habere omnia necessaria per terram meam, vis amplius»? Respondi: «Sufficit michi». Tunc quesivit: «Quousque vis deduci»? Dixi: «Usque in terram Regis Hermenie durat posse nostrum, si essem usque illuc sufficeret michi». Eespondit: «Ego faciam te deduci usque illuc, deinde caveas tibi». Et addidit: «Duo sunt oculi in uno capite, et quamvis sint duo tamen unus est eorum aspectus, et quo unus dirigit visum et alius; tu venisti de Baatu et ideo oportet quod tu revertaris per eum».</p>
 <p>Hoc dicto, petivi licentiam ab eo loquendi. «Dicas», inquit. Tunc dixi: «Domine nos non sumus homines bellatores, vellemus quod illi haberent dominium mundi qui illum iustius gubernarent secundum voluntatem Dei. Istostrum officium est docere homines vivere secundum voluntatem Dei; ad hoc venimus ad partes istas et libenter remansissemus si placuisset vobis. Ex quo placet <pb n="384" type="page"/> vobis quod revertamur, oportet ita fieri; ego revertar et portabo litteras vestras pro posse meo secundum quod preceperitis. Ego vellem petere a vestra magnificentia ut, cum portavero litteras vestras, liceret michi secundum placitum vestrum redire ad vos, precipue quia vos habetis pauperes servos vestros apud Bolae, qui sunt lingue nostre, et ipsi indigent
<pb n="300"/>sacerdote qui doceat eos et filios eorum legem ipsorum, et libenter starem cum eis». Tunc respondit: «Si domini tui remitterent te ad me». Tunc dixi: «Domine ego nescio consilium dominorum meorum, sed ego habeo licentiam ab eis eundi quocumque voluero, ubi esset necessarium predicare verbum Dei; et michi videtur quod bene esset necessarium in partibus istis, unde sive remittata vobis nuncios sive non, si placeret vobis ego redirem».</p>
<p>Tunc ipse tacuit et sedit longo intervallo quasi cogitans, et interpres dixit michi ne amplius loquerer. Ego autem expectabam sollicitus quid responderet. Tandem dixit: «Tu habes facere viam longam, conforta te cibariis ut possis fortis venire ad terram tuam». Et fecit michi dare ad bibendum. Tunc exivi a facie eius, postea non reversus. Si habuissem potestatem faciendi signa sicut Moyses, fortec humiliasset se.
</p></div>

<div><p>Cap. XXXV: [De divinis eorum].</p>
<p>Divinid ergo, sicut ipse confessus est,  sunt sacerdotes eorum, et quicquid ipsi precipiunt fieri, absque dilatione completur. Quorum officium vobis describo prout potui a magistro Willelmo addiscere et ab aliis qui verisimilia dicebant michi. Ipsi sunt multi, et semper habent unum capitaneum tamquam pontificem, qui semper collocat domum suam ante maiorem domum ipsius Manguchan, prope quantum posset lapide iactari. Sub custodia ipsius sunt, ut supra dixi, bige que portant ydola eorum. Alii sunt post curiam in locis sibi assignatis, et veniunt ad eos de diversis partibus mundi qui confidunt in arte illa.
<pb n="301"/></p><p>Istorum aliqui sciunt de astronomia, maxime ipse princeps,  et predicant eis eclipsim solis et lune; et quando hoc debet evenire omnis populus preparat sibi cibaria, ita quod non oporteat eos egredi hostium domus sue. Et cum fit eclipsis, ipsi sonant timpana et organa et faciunt magnum strepitum et magnum clamorem. Peracto autem eclipsi, tunc vacant potationibus et comessationibus et faciunt magnum gaudium. Ipsi prodicunt dies festos vel infestos ad omnia negotia agenda; unde nunquam faciunt exercitum, nec ineunt bellum sine dicto eorum; et diu est quod reversi fuissent in Hungariam, sed non permittunt divini.</p>
<p>Ipsi trahiciunt omnia que mittuntur ad curiam inter ingnes, et habent, inde debitam portionem. Ipsi etiam purgant omnem superlectilem defunctorum ducendo" inter ingnes. Cum enim aliquis moritur separantur omnia que spectant ad eum, nec permiscentur aliis de curia, donec omnia lustrentur per ingnes,  ita vidi de curia ipsius domine que defuncta fuit dum eramus ibi. Unde hoc fuit duplex causa quare oportuit fratrem Andream et socios eius ire inter ingnes: tumquia portabant exennia, tum quia illa spectabant ad illum qui iam defunctus fuerat, scilicet Keuchan. A me nichil requisitum est de talibus quia nichil portavi. Si aliquod animal vel aliquid aliud cadat ad terram dum transducunt ita inter ingnes, hoc est ipsorum.
 <pb n="302"/></p><p>Ipsi etiam nona die lunacionis maii congregant omnes albas <pb n="385" type="page"/> equas gregis et consecrant eas. Oportet etiam illuc convenire sacerdotes christianos cum turribulo suo. Tunc prohiciunt novum cosmos super terram et faciunt magnum festum in illa die, quia tunc reputant se bibere primo novum cosmos,sicut alicubi fit apud nos de vino in festo Bartholomei vel Syxti; et de fructibus in festo Iacobi et Christofori.</p>
<p>Ipsi etiam vocantur cum aliquis puer natus est, ut predicant fatum eius; etiam cum aliquis infirmatur vocantur, et dicunt carmina sua et indicant utrum sit naturalis infirmitas vel ex sortilegio. Unde illa mulier Methensis, de qua supra dixi, narravit michi mirabile quid.</p>
<p>Quadam vice presentate fuerunt valde preciose pelles, que deposite fuerant ad curiam domine sue, que erat christiana, sicut supra dixi, et divini traduxerunt eas inter ingnes et sumpserunt ex illis plus quam deberent. Et quedam femina sub cuius custodia erat thesaurus ipsius domine, accusavit eos apud dominam suam super hoc; unde domina ipsa reprehendit eos. Contigit post hoc quod ipsa domina incepit infirmari et pati quasdam passiones subitaneas per diversa membra corporis sui. Vocati fuerunt divini, et ipsi sedentes a longe precipiebant uni ex puellis ut poneret manum super locum doloris et arriperet si quid inveniret. Tunc illa surgens faciebat ita, et inveniebat in manu sua peciam filtri vel alicuius rei alterius. Tunc precipiebant ut poneret super terram; quo deposito, incipiebat serpere
<pb n="303"/>quasi aliquod animal vivum. Tunc ponebatur a in aquam et convertebatur quasi in sanguisugam et dicebant: «Domina, aliqua sortilega ita vos lesit sortilegiis suis». Et accusaverunt illam que accusaverat eos de pellibus. Que ducta extra castra ad agros, vij diebus fuit baculata et aliis penis afflicta ut confiteretur. Et interim ipsa domina mortua fuit. Quod illa a audiens dixit eis: «Scio quia domina mea mortua est, interficite me ut vadam post illam, quia nunquam feci ei malum». Et cum nichil confiteretur, Mangu precepit ut permitteretur ea vivere.</p>
<p>Et tunc ipsi divinatores accusaverunt nutricem filie ipsius domine, de qua supra dixi, que erat Christiana, et maritus eius honorabilior inter omnes sacerdotes nestorinos. Que ducta fuit ad supplicium cum quadam ancilla sua ut confiteretur; et ancilla confessa est quod miserat eam domina sua loqui cum quodam equo, ut quereret ab eo responsa. Ipsa etiam mulier confessa est quod quedam fecerat ut diligeretur a domina et ut faceret ei bene, sed nichil fecerat quod posset ei nocere. Inquisita fuit etiam utrum maritus eius conscius fuisset. Ipsa excusavit eum quia combussisset caracteres et litteras quas ipsa fecerat. Tunc interfecta fuit. Et ipse Mangu misit maritum illius, ipsum sacerdotem ad Episcopum suum iudicandum, qui erat in Cataia, quamvis non fuisset inventus culpabilis.</p>
<p>Interim contigit quod prima uxor ipsius Manguchan peperit filium. Et vocati divinatores ad fatandum de puero, omnes prophetizaverunt prospera dicentes quod diu viveret et magnus futurus esset dominus. Post paucos contigit dies quod ille puer
 <pb n="304"/>mortuus est. Tunc mater furiosa vocavit divinos dicens: «Vos dixistis quod filius meus viveret et ecce mortuus est». Tunc illi: a «Domina ecce videmus sortilegam illam nutricem Chirine, que alia die fuit interfecta. Ipsa interfecit filium vestrum <pb n="386" type="page"/>, et ecce videmus quod asportat eum». Kemanserant autem unus filius et una filia illius mulieris adulti in herbergia; et ipsa domina furibunda statim misit pro eis, et fecit interfici iuvenem a viro et puellam a femina in ultionem filii sui, quem dixerant divini interfectum a matre ipsorum.</p>
<p>Paucis diebus post hoc, sompniavit ipse Chan de illis pueris, et quesivit mane quid factum esset de predictis pueris. Servientes eius timuerunt indicare, et ipse magis sollicitus quesivit ubi essent, quia apparuerant ei per visionem in nocte. Tunc dixerunt ei. At ille statim mittens ad uxorem suam, quesivit ab ea unde haberet quod mulier faceret indicium mortis, ignorante viro suo, et fecit eam'includi vij diebus, precipiens ut non daretur ei cibus. Virum vero qui interfecerat iuvenem fecit decapitari et capud eius suspendi ad collum mulieris que interfecerat iuvenculam, et fecit fustigari eam ardentibus titionibus per castra, et postea interfici. Uxorem etiam interfecisset nisi propter liberos quos habet ex ea. Et exivit curiam suam, nec est reversa donec post lunationem unam.</p>
<p>Ipsi etiam perturbant aera carminibus suis, et quando est tantum frigus naturaliter quod non possunt apponere aliquid remedium, tunc explorant aliquos in castris quos accusant quod per eos venit frigus, et illi interficiuntur absque ulla cunctatione.</p>
<p>Parum antequam recederem illinc, erat quedam ex concubinis infirma et languerat diu, etipsi dixerunt carmina super quamdam sclavam eius teutonicam que obdormivit tribus diebus. Que cum reversa esset ad se, quesiverunt ab ea quid vidisset. Et- viderat multas personas, de quibus omnibus iudicave<pb n="305"/>runt quod cito essent moriture; et quia non viderat ibi dominam suam, iudicaverunt quod de illa infirmitate non moreretur. Puellam vidi dolentem adhuc valde a capud ex illa dormitione.</p>
<p>Aliqui etiam ex eis invocant demones, et convocant illos qui volunt habere responsa a demone de nocte ad domum suam, et carnem coctam ponunt in medio domus. Et ille chan qui invocat, incipit dicere carmina sua, et habens timpanum percutit illud fortiter ad. terram. Tandem incipit furerec et facitd se ligari. Tunc venit demon in tenebris et dat ei comedere carnes, et dat responsa.</p>
<p>Quadam vice, ut dixit michi magister Willelmus, abscondit se quidam Hungarus cum eis, et demon existens super domum clamabat quod non posset ingredi, quia christianus quidam erat cum eis. Hec audiens ille fugit cum festinatione, quia incipiebant eum scrutari. Hec et multa alia faciunt que longum esset narrare.
</p></div>

<div><p>Cap. XXXVI: [De festis Chani, et de litteris mittendis Ludovico Regi, et de Fr. Guillelmi reditu].</p>
<p>A festo pentecostes inceperunt facere litteras quas debebat vobis mittere. Interim reversus est Qaracarum, et tenuit magnam sollempnitatem suam recte in octavis pentecostes, et voluit quod omnes nuncii interessent ultima die. Misit etiam pro nobis, sed iveram ad ecclesiam baptizare tres pueros cuiusdam pauperis teutonici, quem invenimus ibi. Magister Willelmus fuit in illo festo princeps  super pincernas, quia ipse fecerat arborem fundentem potum; et omnes pauperes et divites
 <pb n="306"/>psallebanta et saltabant et plaudebant manibus coram ipso Chan. Tunc incepit eis predicare dicens: «Ego elongavi a me fratres meos et misi in periculum ad extraneas nationes. Nunc apparebit quid vos facturi estis, quando voluero <pb n="387" type="page"/> vos mittere ut augmentetur respublica nostra». Qualibet die in illis quatuor diebus mutabant vestes, quas dabant eis omnes unius coloris unoquoque die, a calceamentis usque add tyaram.</p>
<p>Tunc temporis vidi ibi nuncium caliphe de <placeName key="Baldach">Baldach</placeName>, qui faciebat se afferri super lecticam inter duas mulas ad curiam, de quo quidam dicebant quod fecerat pacem cum eis, ita quod debebant eis dare in exercitu milia equitum. Alii dicebant quod Mangu dixerat quod non faceret pacem nisi destruerent omnes munitiones suas, et nuncius respondit: «Quando vos auferetis omnes ungulas equorum vestrorum, nos destruemus omnes munitiones nostras».</p>
<p>Vidi etiam ibi11 nuncios cuiusdam Soldani de <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">India</placeName> qui adduxerat viij leopardos et decemleporarios doctos sedere super posteriora equi, sicut leopardi sedent.Quando quesivi de <placeName key="India" ref="https://pleiades.stoa.org/places/50004">India</placeName> quorsum esset ab illo loco, ipsi ostendebant michi versus occidentem. Et illi nuncii reversi sunt mecum fere per tres septimanas semper in occidentem. Vidi etiam ibi nuncios Soldani Turkie, qui attulerunt ei preciosa munera; et ipse respondit, ut audivi, quia non indigebat auro vel argento sed hominibus; unde volebat quod provideretur ei de exercitu.</p>
<p>In festo sancti Iohannis tenuit magnam potationem, et ego feci numerare centum et quinque bigas onustas lacte
<pb n="307"/>iumentino et nonaginta equos; et in festo Apostolorum Petri et Paul i similiter.</p>
<p>Tandem completis litteris quas mittit vobis, vocaverunt me et interpretati sunt eas. Quarum tenorem scripsi, prout potui eas comprehendere per interpretem, qui talis est: </p>
<p>«Preceptum eterni Dei est. In celo non est nisi unus Deus eternus, super terram non sit nisi unus dominus Chingischan, filii Dei, Demugin Cingei, id est sonitus ferri». Ipsi vocant <persName key="Cyngis-Chan" ref="https://viaf.org/100172770/">Chingis</persName> sonitum ferri, quia faber fuit; et in superbiam elati, dicunt eum modo filium Dei.</p>
<p>«Hoc est verbum quod vobis dictum est: Quicumque sumus Moal, quicumque Naiman, quicumque Merkit, quicumque Musteleman et ubicumque possunt aures audire, quocumque potest equus ambulare, ibi faciatis audiri vel intelligi; ex quo audierint preceptum meum et intellexerint, et noluerint credere et voluerint facere exercitum contra nos, audietis et videbitis quod erunt habentes oculos, non videntes; et cum voluerint aliquid tenere, erunt sine manibus; et cum voluerint ambulare, erunt sine pedibus. Hoc est preceptum eterni Dei.
<pb n="308"/>Per virtutem eterni Dei per magnum mundum Moallorum, preceptum Manguchan sit domino Francorum Regi Lodovico et omnibus aliis dominis et sacerdotibus et magno seculo Francorum, ut intelligant verba nostra. Et preceptum a Dei eterni factum ab Chingischan, nec a Chingischan nec ab aliis post ipsum pervenit hoc preceptum ad vos».</p>
<p>«Vir quidam nomine David venit ad vos tamquam nuncius Moallorum sed mendax erat, et misistis cum illo nuncios vestros ad Keuchan Postquam Keuchan mortuus fuit, nuncii vestri pervenerunt ad curiam eius. Camus uxor eius misit vobis pannos nasicet litteras. Scire autem res bellicas et negotia pacis, magnum seculum quietare et bona facere videre illa mulier nequam, vilior quam canis, quomodo scire potuisset».</p>
<p>Ipse Mangu dixit michi proprio ore quod Chamus fuit pessima sortilega, et quod per sortilegia sua destruxerat totam parentelam suam. 5</p>
 <p>«Illos duos monachos, qui a vobis <pb n="388" type="page"/> venerunt ad Sartach, misit ipse Sartach ad Baatu; Baatu vero, quia Manguchan est maior super seculum Moallorum, misit eos ad nos».</p>
<p>«Tunc autem ut magnus mundus et sacerdotes et monachi sint omnes in pace et gaudeant in bonis suis, ut preceptum Dei audiretur apud eos, voluimus cum predictis sacerdotibus vestris nuncios Moal destinare. Ipsi vero responderunt quod inter nos et vos esset terra guerre, et multi mali homines et vie difficiles; unde timebant quod non possent nuncios nostros salvos perducere usque ad vos, sed si nos traderemus eis litteras nostras preceptum nostrum continentes, Regi Ludovico ipsi eas deporta-
<pb n="309"/>rent. Hac de causa non misimus nuncios nostros cum istis; a misimus vero vobis preceptum eterni Dei scriptum per dictos vestros sacerdotes».</p>
<p>«Preceptum Dei eterni est quod fecimus vos intelligere. Et cum vos audieritis ct credideritis, si vultis nobis obedire, mittatis nuncios vestros ad nos; et sic certificabimur utrum volueritis habere nobiscum pacem vel bellum. Cum per virtutem eterni Dei ab ortu solis usque ad occasum totus mundus fuerit in unum in gaudio et in pace, tunc apparebit quid sumus facturi; preceptum eterni Dei cum audieritis et intellexeritis et nolueritis intendere nec credere, dicentes: «Terra nostra longe est, montes nostri fortes sunt, mare nostrum magnum est», et hac confidentia feceritis exercitum contra nos </p>
<p>Tpsi primo vocabant nos nuncios vestros in ipsis litteris. Tunc dixi eis: «Nolite nos nominare nuncios, quia bene dixi ipsi Chan quod non sumus nuncii Regis Ludo vici». Tunc iverunt ad eum et dixerunt ei. Reversi autem dixerunt michi quod ipse habuerat multum pro bono, et quod preceperat eis ut scriberent secundum quod dicerem eis. Ego autem dixi eis ut ammoverent nomen nuncii et vocarent nos monachos vel sacerdotes.</p>
<p>Interim dum ista fierent, audiens socius meus quod oporteret nos redire per solitudinem ad Baatuh et quod homo Moal deduceret nos, me ignorante, cucurrit ad Bulgaii maiorem scribam, innuens ei per signa quod moreretur si iret viam illam. Et quando venit dies in qua debebamus licenciari, in quindena scilicet post festum beati Iohannis, cum vocati essemus ad curiam,
<pb n="310"/>dixerunt scriptores socio meo: «Ecce Manguchan vult quod socius tuus revertatur per Baatu, et tu dicis te infirmari et bene apparet. Mangu dicit ita: «Si tu vis ire cum socio tuo vadas, sed super te sit, quia forte remanebis apud aliquem iam, et non providebit tibi et eris impedimentum a socio tuo; si autem vis remanere hic, ipse providebit tibi necessaria donec veniant aliqui nuncii cum quibus possis redire lentius et per iter in quo inveniuntur ville». Frater respondit: «Deus det bonam vitam ipsi Chan! Ego remanebo». Ego autem dixi fratri «Frater vide quid facias. Ego non dimitto te». </p>
 <p>Ipsi autem tenebant tres vestes sive tunicas et dixerunt nobis: «Vos non vultis recipere aurum vel argentum et stetistis hic diu orantes pro ipso Chan, ipse rogat utad minus reci<pb n="389" type="page"/>piatis unusquisque vestrum11 simplicem vestem, ne vacui recedatis ab eo». Tunc oportuit nos recipere eas ob reverentiam ipsius, quia multum habent pro malo quando conteminuntur munera eorum. Prius frequenter fecerat inquiri a nobis quid vellemus, et semper respondebamus idem, in tantum quod ipsi christiani insultabant ipsis ydolatris, qui nichil aliud querunt nisi munera. Et ipsi respondebant quod nos stulti essemus, quia si vellet eis dare totam curiam suam, ipsi eam libenter acciperent, et prudenter facerent. Receptis ergo vestibus rogaverunt nos ut diceremus orationem pro ipso Chan, quod et fecimus. Et sic accepta licentia, ivimus Caracarum.</p>
<p>Contigit autem quadam die, dum eramus cum monacho remoti a curia cum aliis nunciis, quod monachus fecit fortiter pulsari tabulam, in tantum quod Manguchan audivit eam et quesivit quid esset. Tunc dixerunt ei. Et quesivit quare esset ita elongatus a curia. Dixerunt ei quia laboriosum erat adducere ei equos et boves cotidie ad curiam, et addiderunt quod melius esset quod staret Caracarum iuxta ecclesiam et ibi oraret.
<pb n="311"/>Tunc misit ipse Chan ad eum dicens, si vellet ire Caracarum et stare ibi iuxta ecclesiam daret ei omnia necessaria. Monachus autem respondit: «Ego de Terra Sancta <placeName key="Ierusalem" ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Ierusalem</placeName> veni huc ex a precepto Dei, et dimisi civitatem in qua sunt mille ecclesie meliores quam illa de Caracarum; si ipse vult quod stem hic et orem pro eo, sicut Deus precepit michi, stabo; sin autem revertar ad locum meum, unde exivi». Tunc ipso sero adducti fuerunt ei boves ligati ad bigas, et mane reductus est ad locum in quo solebat esse ante curiam.</p>
<p>Et parum antequam recederemus inde, venerat quidam monachus nestorinus, qui videbatur prudens homo. Illum collocavit Bulgai, maior scriptor, ante curiam suam, cui ipse Chan misit liberos suos ut benediceret eis. Venimus ergo Caracarum, et cum essemus in domo magistri Willelmi, venit ductor meus afferens iascot, ex quibus quinque posuit in manu magistri Willelmi dicens ei ut illos expenderet ex parte ipsius Chan pro necessitatibus fratris; alios posuit in manu hominis Dei, interpretis mei, precipiens ei ut illos expenderet in via pro necessitatibus meis. Magister autem Willelmus ita instruxerat eos, nobis ignorantibus.</p>
<p>Statim feci unum vendi et distribui pauperibus Christianis qui ibi erant, qui omnes habebant oculos ad nos; alium expendimus emendo necessaria in vestibus et aliis quibus indigebamus; de tertio emit ipse homo Dei quedam, in quibus lucratus est aliquantulum quod sibi profuit. Reliquo etiam illic expendimus, quia nusquam ex quo intravimus Persidem dabantur nobis sufficienter necessaria, nec etiaminter Tartaros, sed ibi raro inveniebamus aliquid venale.</p>
<p>Magister Willelmus, quondam civis vester, mittit vobis quamdam corrigiam ornatam quodam lapide precioso quem ipsi portant contra fulgura et tonitrua, et salutat vos in infinitum.
<pb n="312"/></p>
<p>Baptizavimus ergo a ibi in universo vj animas.</p>
 <p>Separati ergo sumus ab invicem cum lacrimis, socio meo remanente cum magistro Willelmo, me autem solo cum<pb n="390" type="page"/> interprete meo revertente cum ductore meo et uno famulo, qui habebat mandatum ut in quatuor diebus acciperet unum arietem pro nobis iiijor.
</p></div>

<div><p>Cap. XXXVII: [Iter Fr. Guillelmi usque ad curiam <placeName key="Baicu">Baachu</placeName> in Hircania].</p>
<p>Venimus ergo duobus mensibus et diebus usque ad Baatu, quod nunquam vidimus villam nec vestigium alicuius edificii nisi sepulchrorum, excepta una vilula in qua non comedimus panem; nec unquam quievimus in hiis duobus mensibus et diebus nisi una sola die, quia non potuimus habere equos. Reversi sumus in magna parte per eumdem populum, et omnino per alias regiones. Ivimus enim in hieme et reversi sumus in estate et e longe per superiores partes aquilonis, excepto quod quindecim dietis oportet ire et redire semper iuxta quoddam flumen inter montana, in quibus non est herba nisi iuxta flumen. Ibamus duobus diebus et aliquando tribus nullum capientes cibum nisi cosmos. Aliquando fuimus in magno periculo non valentes invenire populum, deficientibus cibariis et equis fatigatis.
<pb n="313"/></p><p>Cum equitassem xx diebus, audivi nova de Rege Hermenie quod ipse transiverat in exitu augusti obviam ipsi Saytach, qui ibat ad Manguchan cum gregibus et armentis, cum uxoribus et parvulis, tamen magne domus eius remanserant inter Ethiliam et Tanaim. Ego autem salutavi eum dicens quod libenter mansissem in terra sua, sed Manguchan volebat a quod reverterer et litteras eius deportarem. Ipse autem respondit quod voluntatem Manguchan oportet facere.</p>
<p>Tunc quesivi ab ipso Coiac de pueris nostris. Ipse respondit quod erant in curia Baatu diligenter reeommandati. Repetii etiam vestimenta nostra et libros; et ipse respondit: «Konne attulistis ea ad Sartach»? Ego dixi: «Ad Sartach attuli ea, sed non dedi ei sicut vos scitis». Et replicavia qualiter responderam, quando quesiverat utrum vellem ea dare ipsi Sartach. Tunc respondit: «Vos verum dicitis, et veritati nemo potest resistere. Ego deposui res vestras penes patrem meum qui manet prope <placeName key="Sarai">Sarai</placeName>, que est nova villa quam fecit Baatu super Ethiliam; sed sacerdotes nostri habent aliqua de vestibus hic secum». Cui ego: «De vestibus sicut placet vobis retineatis, dummodo restituantur michi libri». Tunc dixit quod diceret verba mea ipsi Sartach. «Oportet», dixi, «quod ego habeam J litteras ad patrem vestrum, ut restituat michi omnia». Ipsi
<pb n="314"/>autem erant in procinctu itineris et dixit michi: a «Curia dominarum sequitur nos hic prope, vos descendetis ibi, et ego mittam vobis per istum hominem responsum ad Sartach».</p>
<p>Eram sollicitus ne deciperet me, tamen non poteram contendere cum eo. In sero venit ad me ille homo quem ostenderat michi, afferens secum duas tunichas de quibus credebam quod esset pannus sericus integer, non incisus, et dixit michi: «Ecce due tunice; unam mittit tibi Sartach et alteram, si tibi videtur bonum, presentabis Regi ex parte eius». Cui respondi: «Talibus non utor vestimentis, ambas presentabo Regi ad honorem domini vestri». </p>
 <p>Pervenimus autem ad curiam Baatu eodem die quo recesseram ab ea anno revoluto, secunda die post exaltationem sancte Crucis, et inveni gaudens <pb n="391" type="page"/> pueros nostros salvos, afflictos tamen maxima penuria secundum quod narravit michi ipse Gosset. Et nisi fuisset Rex Hermenie qui fecit eis consolationem magnam et recomendavit eos ipsi Sartach fuissent perditi, quia credebant de me quod essem mortuus: et iam querebant ipsi Tartari ab eis si scirent custodire boves vel mungere equas. Sin non essem reversus, redacti fuissent in servitutem eorum.</p>
<p>Post hoc Baatu fecit me venire coram se, et fecit michi interjjretari litteras quas mittit vobis Manguchan. Ita enim scripserat ei Mangu ut si placeret eir aliquid addere vel sustrahere vel mutare, quod ipse faceret. Tunc dixit michi: «Istas litteras portabitiset faciatis eas intelligi», Quesivitt etiam quam viam
<pb n="315"/>vellem tenere, utrum per mare vel per terram. Dixi quod mare clausum esset quia hyems a erat, oporteret me ire per terram. Ego autem credebam adhuc vos esse in Siria, et direxi iter versus Persidem. Si enim credidissem vos transivisse in Franciam, ego ivissem in Hungariam et citius venissem usque in Franciam, et per viam minus laboriosam quam in Siriam.</p>
<p>Tunc bigavimus per mensem cum eo antequam possemus habere ductorem. Tandem assignavit michi quemdam Tugurem qui intelligens quod nichil darem sibi, quamvis dixissem sibid quod recte vellem ire in Hermeniam, fecit sibi fieri litteras quod deduceret me ad Soldanum Turkie, sperans se recepturum munera a Soldano, et magis lucrari per viam illam.</p>
<p>Tunc arripui iter xv diebus ante festum omnium Sanctorum versus <placeName key="Sarai">Sarai</placeName>, tendentes recte in meridiem, descendendo iuxta Etiliam que dividitur in tria magna brachia ibi inferius, quorum quodlibet est in duplo fere maius fluvio Damiate: alia facit quatuor brachia minora, ita quod transivimus illud flumen vij locis navigio. Super medium brachium est villa que dicitur Summerkent, absque muro; sed quando inundat fluvius circumdatur aquis; viij annis fuerunt circa eam Tartari antequam caperent11 eam. Et erant in ea Alani et sarraceni. Ibi invenimus unum Teutonicum cum uxore sua, valde bonum virum, apud quem Goset remanserat. Miserat enim eum illuc Sartach, ut exhoneraret curiam suam.</p>
<p>Circa partes illas sunt Baatu ex una parte fluminis et Sartach ex alia, circa nativitatem Domini; et non descendunt
<pb n="316"/>amplius. Et contingit a quod fluvius totus congelatur, et tunc transeunt inter aquas ubi est maxima copia herbarum, et ibi latitant inter cannas donec incipiat glacies dissolvi.</p>
<p>Ipse pater Coiac, receptis litteris Sartach, restituit michi vestimenta, et preter tres albas et amictum ornatum serico et stolam et cingulum et preter tualiam ornatam aurifrigio et preter unum superpellicium; vasa etiam argentea restituit, preter turribulum et vasculum in quo erat erisma, que omnia habebant sacerdotes qui erant cum Sartach. Libros restituit, preter psalterium domine Regine quod retinuit de mea licentia, quia non potui eam ei negare; dicebat enim quod multum placuerat Sartach. </p>
<p>Rogaveratf etiam me quod si contingeret me redire ad partes illas, quod adducerem eis hominem scientem facere pergamenum. Ipse enim faciebat magnam ecclesiam super ripam occidentalem fluminis de mandato Sartach et novum casale, et volebat facere libros ad usum Sartach, ut dicebat. Tamen ego scio quod Sartach talibus non intendit.</p>
 <p><placeName key="Sarai">Sarai</placeName> et palatium Baatuest super ripamorientalem, et vallis, per quam diffunduntur brachia illa fluminis <pb n="392" type="page"/>, habet latitudinem plus quam vij leucarum, et est ibi maxima copia piscium.</p>
<p>Bibliam etiam versificatam et quemdam librum in arabico, valentem trigintabizantios, et plura alia non recuperavi.
<pb n="317"/></p><p>Sic recedentes ab eo in festo omnium Sanctorum,  semper tendentes in meridiem pervenimus in festo sancti Martiniad montes Alanorum.</p>
<p>Inter Baatu et <placeName key="Sarai">Sarai</placeName> in xv diebus non invenimus populum, nisi unum ex filiis suis qui precedebat eum a cum falconibus et falconarios suos qui multi erant, et unum parvulum casale. A festo omnium Sanctorum usque ad xv dies non invenimus populum; et fuimus fere periclitati siti, per unum diem et unam noctem usque in crastinum circa tertiani non invenientes aquam.</p>
<p>Alani in montibus illis adhuc repugnant, ita quod oportebat quod de decem hominibus Sartach venirent duo ad custodiendum fauces montium, ne illi egrederentur de montibus ad predandum animalia eorum In planitie inter illos et Alarios et portam ferream, que inde distabat ad duas dietas, ubi incipit planicies Arcacci inter mare et montes.</p>
<p>Sunt quidam sarraceni, nomine Lesgi, inter montes, qui similiter repugnant, ita quod oportuit quod illi Tartari qui erant ad radices montium Alanorum darent nobis xx homines, qui deducerent nos  ultra portam ferream. Et gavisus fui quia sperabam quod viderem eos armatos, nunquam enim potui videre arma eorum quamvis multum fuerim sollicitus. Et cum venissemus ad periculosum transitum, de xx erant duo qui
<pb n="318"/>habebant haubergions. Et quesivi unde advenissent eis; dixerunt quod acquisiverunt super Alanos predictos, qui sunt boni artifices talium et optimi fabri. Unde ut credo arma pauca habent, nisi pharetras et arcus et pelliceas. Vidi eis presentari piatas ferreas et capellos ferreos de Perside, et etiam vidi duos qui se presentabant ipsi Mangu armatos tunicis de peccaciis convexis de corio rigido, que erant inepte valde et inexpedite. Antequam veniremus ad portam ferream invenimus unum castellum Alanorum, quod erat ipsia Manguchan. Ipse enim subiugavit terram illam. Ibi primo invenimus vineas et bibimus vinum.</p>
<p>Sequenti die venimus ad portam ferream quam Alexander Rex Macedo fecit, et est civitas cuius extremitas orientalis est super ripam maris, et est modica planicies inter mare et montes, per quam protenditur ipsa civitas usque ad verticem montis qui adiacet ei ab occidente, ita quod nulla via est superius propter asperitatem montium neque inferius per mare, nisi recte per medium civitatis ex transverso, ubi est porta ferrea a qua civitas denominatur. Et habet civitas in longum plus quarn unum miliare et in summitate montis forte castrum, latitudinem vero habet iactum unius lapidis magni, Fortissimos muros habet sine fossatis et turres de lapidibus magnis et politis, sed Tartari destruxerunt summitates turrium et propugnacula murorum, equantes turres muro.</p>
<p>Infra illam civitatem solebat terra esse sicut paradisus. Hinc ad duos dies invenimus aliam civitatem nomine Samaron,
 <pb n="319"/>in qua erant multi iudei; et cum transissemus illam vidimus muros descendentes de montibus usque ad mare. Et derelinquentes a viam <pb n="393" type="page"/> iuxta mare per muros illos, quia flectebatur ad orientem, ascendimus montana versus meridiem.</p>
<p>In crastino transivimus per vallem quamdam, in qua apparebant fundamenta murorum de uno monte ad alium, et per summitates montium nulla erat via. Ista solebant esse claustra Alexandri feras gentes cohibentia, hoc est pastores de solitudine, ut non possent ingredi super terras cultas et civitates. Alia sunt claustra in quibus sunt iudei, de quibus nichil certum potui addiscere; tamen per omnes civitates Persidis sunt multi iudei.</p>
<p>In crastino venimus ad magnam quamdam civitatem nomine Samag, et post hanc in crastino intravimus maximam planiciem que dicitur Moan, per quam fluit Cur, a quo dicuntur Curgi, quos nos dicimus Georgianos. Currit autem per mediam Tefilis, que est civitas metropolis Gurginorum, et venit recte ab occidente vadens in orientem ad predictum mare, et habet optimos salmones. In illa planicie iterum invenimus Tartaros. Venit etiam per illam planiciem Araxes, qui venit de maiori Hermenia recte de inter meridiem et occidentem, a quo dicitur terra Ararat, que est ipsa <placeName key="Armenia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/981507">Armenia</placeName>. Unde in libro Regum dicitur de filiis Oenacherip, quod interfecto patre fugerunt in terram Armenorum; in Ysaia autem dicitur quod fugerunt in terram Arar at. 7
<pb n="320"/></p><p>Ad occidentem ergo illius planiciei pulcherrime est Curgia. In planicie solebant esse Crosmini.Et est civitas magna in introitu montium, nomine Ganges, que erat metropolis eorum, prohibens Georginos a ne possent descendere in planiciem. Venimus ergo ad pontem de navibus que tenebantur cathena magna ferrea protensa ex transverso fluminis, ubi cadunt insimul Cur et Araxes. Araxes autem ibi amittit nomen suum.</p>
<p>Ex tunc ascendimus semper sursum iuxta Araxem, de quo dicitur quod pontem dedignatur Araxes,  linquentes ad sinistram versus meridiem Persidem et montes Caspios, ad dextram versus occidentem mare et Gurgiam, tendentes in Affricum inter meridiem et occidentem. Transivimus per herbergiam ipsius <placeName key="Baicu">Baachu</placeName>, qui est princeps illius exercitus qui ibi est iuxta Araxem, et subiugavit sibi Gurginos et Tureos et Persos. Alius est apud Taurinum in Perside, qui est super tributa, nomine Argon, quos ambos revocavit Manguchan ut cedant fratri suo venienti ad terras illas. Illa terra, quam descripsi vobis, non est proprie <placeName key="Persae" ref="https://www.geonames.org/130758">Persia</placeName>, sed Hircania solebat dici. Fui in domo ipsius <placeName key="Baicu">Baachu</placeName>
<pb n="321"/>et dedit nobis bibere vinum, ipse autem bibebat cosmos quod ego etiam libencius bibissem, si dedisset michi. Tamen vinum erat novum precipuum, sed cosmos plus satis proficit homini famelico.</p>
<p>Ascendimus ergo iuxta Araxem a festo sancti Clementis usque ad secundam dominicam quadragesime, donec pervenimus ad capud fluminis. Et ultra a illum montem in quo oritur, est civitas bona que dicitur Aarserum, que est Soldani Turkie, et ibi prope oritur Eufrates versus aquilonem ad radices montium Gorgie. Ad cuius fontem ivissem, sed tante erant nives quod nullus poterat ire extra semitam tritam. Ad aliud latus montium Caucasi versus meridiem oritur <geogName key="Tigris" ref="https://pleiades.stoa.org/places/912964">Tigris</geogName>.
</p></div>

<div><p>Cap. XXXVIII: [Iter de Hireania usque Tripolim].</p>
 <p>Quando discessimus a <placeName key="Baicu">Baachu</placeName>, dux meus ivit Taurinum locuturus cum Argum, ducens secum interpretem meum. <placeName key="Baicu">Baachu</placeName> autem fecit me deduci ad quamdam civitatem, que dicitur Iaxuam, que sole<pb n="394" type="page"/>bat esse capud cuiusdam magni regni et maxima et pulcherrima civitas, sed Tartari redegerunt eam quasi in solitudinem. Et solebant esse in ea octingente ecclesie Hermenorum, modo non sunt nisi due parvule; sarraceni enim destruxerunt eas. In quarum una feci festum nativitatis prout potui cum clerico nostro.</p>
<p>Et in crastino defunctus est sacerdos illius ecclesie, ad quemsepeliendum venit quidam Episcopus cum xij monachis de montanis. Omnes enim Episcopi Hermenorum sunt monachi,
<pb n="322"/>et Grecorum similiter pro maiori parte. Narravit michi ille Episcopus quod ibi prope erat ecclesia in qua martirizatus fuit beatus Bartholomeus et similiter beatus ludas Tadeus, sed non patebat via propter nives.</p>
<p>Narravit etiam michi quod ipsi habent duos prophetas: primus est Methodius martyr, qui fuit de gente eorum, qui plane prophetavit de Ysmaelitis: que prophecia completa a est in sarracenis; alius propheta vocatur Acacron, qui in morte sua prophetavit de gente sagittaria ventura ab aquilone, dicens quod ipsi acquirent omnes terras orientis, et parcent regno orientis, ut eis tradat regnum occidentis 
et occupabunt terras ab aquilone usque in meridiem, et pervenient usque <placeName key="Constantinopolis" ref="http://pleiades.stoa.org/places/520998">Constantinopolim</placeName>, et occupabunt portum Constantinopolicum; et unus ex eis qui vocabitur vir sapiens, ingredietur civitatem et videns ecclesias et ritum Francorum faciet se baptizari, et dabit Francis consilium qualiter interficient dominum Tartarorum, et ibi confundentur. Hoc audientes Franciqui erunt de medio terre, id est <placeName key="Ierusalem" ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Ierusalem</placeName>, insilient in Tartaros qui erunt in finibus eorum et cum adiutorio nostre gentis, hoc est Hermenorum, persequentur eos, ita quod apud Taurinum in Perside ponet rex Francorum solium regale. Et tunc convertentur omnes orientales et omnes increduli gentium ad fidem Christi, et erit
<pb n="323"/>tanta pax in mundo quod vivi dicent mortuis: «Ve vobis qui non vixistis usque ad tempora ista».</p>
<p>Istam propheciam legeram, <placeName key="Constantinopolis" ref="http://pleiades.stoa.org/places/520998">Constantinopolim</placeName> allatam ab Hermenis qui ibi manent, sed non curaveram; sed quando locutus fui cum dicto Episcopo, tunc memor magis curavi; et per totam Hermeniam illam habent istam propheciam ita pro certa sicut Evangelium. Dicebat etiam nobis: «Sicut anime in limbo expectabant adventum Christi ut liberarentur, ita expectamus adventum vestrum ut liberemur ab ista servitute in qua tamdiu fuimus».</p>
 <p>Prope civitatem predictam sunt montes in quibus dicunt quod requievit arca Noe; et sunt duo, unus maior alio; et fluit Araxes ad radices eorum. Et est ibi una villa que dicitur Cemanium,1 quod interpretatur octo, quam dicunt sic nominatam ab octo personis que exierunt de archa et edifficaverunt illam super maiorem montem. Multi temptaverunt ascendere et non potuerunt. Et dixit michi ille Episcopus quod quidam monachus fuit valde sollicitus, et apparuit ei angelus afferens ei lignum de archa dicens ei ne amplius laboraret. Illud lignum habebant ipsi in ecclesia sua, ut michi dicebant. Iste est mons ita altus secundum apparenciam quin bene possent homines ascendere. Et quidam senex dixit michi rationem satis bonam, quare nullus debeat illumascendere. Illum montem vocant Massis et est femini generis secundum linguam eorum. «Super Massis», inquit, «nullus debet ascendere, quia <pb n="395" type="page"/> est mater mundi». 
<pb n="324"/></p>
<p>In illa civitate invenit me frater Bernardus Cathalanus de Ordine fratrum Predicatorum, qui steterata in Gorgia cum quodam priore Sepulcri, qui est ibi possidens magnas terras; et didicerat aliquantulum de tartarico, et ibat cum quodam fratre de <placeName key="Hungaria" ref="https://www.geonames.org/719819">Hungaria</placeName> Taurinum apud Argun petiturus transitum ad Sartach. Quando venerunt illuc, non potuerunt habere accessum; et frater Hungarus reversus est per me Tefilis cum uno serviente, frater vero Bernardus remansit Taurini cum quodam fratre laico Teutonico, > cuius linguam non intelligebat.</p>
<p>De predicta civitate egressi sumus in octavis epiphanie; ibi enim stetimus diu propter nives. Venimus usque ad iiijor dies in terram Sahensa, cuiusdam Gurgini potentis simi quondam, nunc vero tributarii Tartarorum, qui destruxerunt omnes munitiones eius. Cuius pater nomine Zacharias adquisivit terram illam Armenorum, eripiens eos de manu sarracenorum. Et sunt ibi casalia pulcherrima pure Christianorum habentium ecclesias recte sicut Franci; et quilibet Hermenus habet in domo sua in venerabiliori loco manum unam ligneam tenentem crucem, et ponit lampadam ardentem coram ea; et quod nos facimus de aqua benedicta spargendo ad effugacionem maligni spiritus, ipsi faciunt de thure. Quolibet enim sero accendunt thus, defferentes illud per omnes angulos domus ad extricandum omne genus inimici.</p>
<p>Comedi cum predicto Sahensa, et fecit michi magnam revrenciam ipse et uxor eius et filius eius, nomine Zacharias, valde pulcher et prudens iuvenis, qui quesivit a me si veniret
<pb n="325"/>ad vos utrum velletis eum retinere; ita enim egre fert dominium Tartarorum quod quamvis habeat copiam omnium rerum, tamen mallet peregrinari in a terra aliena quam sustinere dominium eorum. Insuper dicebant se esse filios romane Ecclesie, et si dominus <persName key="Papa">Papa</persName> mitteret eis aliquod auxilium, ipsi subiugarent omnes adiacentes naciones Ecclesie.</p>
<p>De terrac illius ad xv dies intravimus terram Soldani Turkie dominica in quadragesima, et primum castrum quod invenimus vocatur Marsengen. Omnes in burgo erant christiani: Hermeni, Gurginid et Greci. Solum dominium habent sarraceni. Ibi dixit castellanus quod receperat mandatum quod nulli Franco vel nunciis regis Hermenie vel Vastacii darent cibaria; unde ab illo loco in quo fuimus dominica in quadragesima usque in Ciprum, quo intravi octo diebus ante festum beati Iohannis Baptiste, oportuit nos emere cibaria nostra. Ille qui ducebat me faciebat michi habere equos, denarios recipiebat pro cibariis et ponebat in bursa sua; quando veniebat in campo alicubi, videns gregem, rapiebat arietem vi et dabat familie sue comedere, et mirabatur quia nolebam de rapina illa comedere.</p>
<p>In purificationefui in quadam civitate, nomine Aini, ipsius Sahensa, cuius situs est fortissimus; et sunt in ea mille
<pb n="326"/>ecclesie Armenorum et due synagoge sarracenorum. Tartari ponunt in ea ballivum.</p>
 <p>Ibi invenerunt me quinque fratres Predicatores, quorum quatuor veniebant de provincia Francie et quintus iunxerat se eis in Siria, et non habebant nisi unuma garcionem infirmum qui sciebat turkum et parum de gallico, et habebant litteras <persName key="Papa">domini Pape</persName> ad Sartach et ad Manguchan et ad Buri, quales vos dedistis michi deprecatorias, quod permitterent eos stare in terra sua et predicare verbum Dei, etc. Cum autem narrassem eis que ego videram et qualiter remitte<pb n="396" type="page"/>bant me ipsi, direxerunt iter suum Tefilis, ubi sunt fratres eorum, habituri consilium quid essent facturi. Bene dixi eis quod per litteras illas transirent si vellent, sed bene providerent sibi de tollerancia laboris et de racione reddenda adventus sui, quia ex quo non habebant aliam legationem nisi predicationis officium parum curarent de eis et maxime cum non haberent interpretem. Quid ipsi postea fecerint, ego nescio.</p>
<p>Venimus autem secunda dominica in quadragesima ad capud Araxis, et transacto vertice montis, venimus ad Eufratem, iuxta quem descendimus octo diebus semper tendentes in occidentem usque ad quoddam castrum quod dicitur Camath.
<pb n="327"/>Ibi flectitur Eufrates ad meridiem versus Halapiam. Istos autem transeuntes flumen tendebamus per altissima montana et per maximas nives in occidentem. Ibi fuit tantus terre motus in illo anno quod in una civitate, que dicitur Arsengen, fuerunt perdite milia personarum notarum ex nomine, exceptis pauperibus, quorum non erat notitia. Tribus diebus equitantes vidimus hyatum a terre, prout fissa fuerat in motu, et aggeres terre qui defluxerant de montibus et impleverant valles; unde si parum plus terra mota fuisset, ad litteram fuisset impletum quod dicit Ysaias: Omnis vallis implebitur et omnis mons et collis humiliabitur. {Is. 40,4}</p>
<p>Transivimus per vallem in quac victus fuit Soldanus Turkie a Tartaris.Scribere qualiter fuit victus nimis esset longum; sed dicebat quidam famulus ductoris mei, qui fuerat cum Tartaris, quod non erant Tartari ultra milia per totum; et quidam Gurginus servus Soldani dicebat quod cum Soldano erant ducenta milia, omnes in equis. In illa planicie in qua fuit illud bellum, immo illa fuga, eruperat quidam magnus lacus in terre motu; et dicebat michi cor meum quod tota illa apperuerat os suum ad recipiendum adhuc sanguinem sarracenorum.</p>
<p>In Sebaste minoris Hermenie fuimus in maiori ebdomada.Ibi visitavimus sepulturam quadraginta martirum. Ibi est ecclesia sancti Blasii, sed non potui illuc ire, quia erat sur<pb n="328"/>sum in castro. In octavis pasche venimus Cesaream a Capadocie, in qua est ecclesia sancti Basiliib Magni.</p>
<p>Post hoc ad xv dies venimus Yconium, parvas dietas faciendo et quiescendo in multis locis, quia non poteramus habere equos ita cito. Et ductor meus faciebat hoc exd industria, sumendo in qualibet villa procurationem suam tribus diebus; super quo maxime affligebar, sed non audebam loqui, quia potuisset me et famulose nostros vendere vel interficere; non esset qui contradiceret. </p>
<p>Yconii inveni plures Francos et quemdam mercatorem Ianuensem de Acon, Mcholaum nomine de Sancto Siro, qui cum quodam socio suo veneto, nomine Bonefaciode Molendino, asportaverunt totum aluinum de Turquia, ita quod Soldanus nemini potest aliquid vendere nisi ipsis duobus; et ipsi reddiderunt illud ita carum quod illud quod solebat vendi xv bisanciis venditur modo quinquaginta.</p>
 <p>Ductor meus presentavit me Soldano. Soldanus dixit quod libenter faceret me deduci usque ad mare Hermenie sive Silicie. Tunc predictus mercator, sciens quod sarraceni parum curarent de me et quia ego <pb n="397" type="page"/>eram gravatus supra modum de societate ducis mei, qui cotidie molestabat me ut darem ei munera, fecit me deduci usque ad Curtum, portum regis Hermenie. Illuc veni pridie ante ascensionem, et steti usque in crastinum pentecostes.</p>
<p>Tunc audivi quod nuncii venerunt a Rege ad patrem suum. Deposui res nostras in navi ut deferrentur in Acon. Ego
<pb n="329"/>autem expeditus ivi ad patrem Regis, sciturus utrum aliqua nova audisset de filio suo; et inveni eum Asii a cum omnibus filiis suis, uno excepto qui dicitur Barunusin, qui faciebat fieri quoddam castrum. Et receperat nuncios a filio suo quod revertabatur, et quod Manguchan multum alleviaverat ei tributum, et quod dederat ei privilegium quod nullus nuncius ingrederefur terram suam. Super quo ipse senex cum omnibus filiis et cum omni populo faciebant magnum festum.</p>
<p>Ipse autem fecit me deduci usque ad mare ad portum qui dicitur Aiiax, et inde transivi in Ciprum. Et Mcosie inveni ministrum nostrum, qui eodem die duxit me secum versus Antiochiam, qui multum est in debili statu. Ibi fuimus in festo Apostolorum Petri et Pauli. Inde venimus Tripolim,ubi fuit capitulum nostrum in assumpcione beate Virginis.</p>
</div>

<div><p>[Epilogus].</p>
<p>Et diffinivit Minister quod legerem Acon,  non permittens me venire ad vos, precipiens ut scriberem vobis ea que vellem per latorem presentium. Ego autem non audens reniti contra obedientiam, feci prout potui et scivi, postulans veniam a vestra
<pb n="330"/>invicta mansuetudine et a de superfluis vel diminutis vel minus prudenter immo stulte dictis, utpote ab homine parum prudente nec consueto tam longas hystorias dictare. Pax Dei, que exuperat omnem sensum custodiat cor vestrum et intelligenciam vestram! {Phil. 4,7} Libenter viderem vos et quosdam amicos spirituales quos habeo in regno vestro; unde si non esset contrarium vestre maiestati, vellem supplicare vobis quatinus scriberetis Ministro ut dimitteret me venire ad vos, ad Terram Sanctam in brevi reversurum.</p>
<p>De Turkia noveritis quod decimus homo in ea non est sarracenus: immo omnes sunt Hermeni et Greci, et pueri dominantur. Soldanus enim qui fuit victus a Tartaris, habuit legitimam uxorem hyberam, ex qua habuit unum filium debilitatum, de quo precepit quod Soldanus esset; alium habuit de concubina greca, quam dedit cuidam potenti amiraldo; tertium habuit de turka, cum quo multi Turci et Turkemanni conglobati voluerunt interficere filios Christianorum.</p>
<p>Ordinaverunt etiam, ut intellexi, ut habita victoria destruerent omnes ecclesias et interficerent quotquot nollent fieri sarraceni; sed victus fuit et multi interfecti de suis hominibus. Secunda vice resarcivit excercitum, et tunc captus fuit et adhuc tenetur in vinculis. Pacaster, filius Grece, procuravit de filiastro suo quod Soldanus sit, quia alius debilis erat, quem miserunt ad Tartaros; super quo indignati sunt consanguinei eius ex parte matris, Hyberi scilicet et Gurgini; unde puer domina<pb n="331"/>tur in Turkia nullum habens thesaurum, paucos bellatores, multos inimicos. Filius Vastacii debilis est et bellum habet cum filio Assani, qui similiter est. garcioet attritus servitute Tartarorum.</p>
 <p>Unde si exercitus Ecclesie deberet venire ad Terram Sanctam, fa<pb n="398" type="page"/>cillimum esset omnes istas terras vel subiugare vel pertransire. a Rex Hungarie ad plus non habet ultra xxx milia bellatorum. A <placeName key="Colonia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/108751">Colonia</placeName> usque ad <placeName key="Constantinopolis" ref="http://pleiades.stoa.org/places/520998">Constantinopolim</placeName> non sunt nisi xl diete cum biga. De Constantinopoli non sunt tot diete usque in terram Regis <placeName key="Armenia" ref="https://pleiades.stoa.org/places/981507">Armenie</placeName>. Antiquitus transiverunt per istas regiones viri fortes, et prosperati sunt; habuerunt tamen fortissimos resistentes, quos Deus modo delevit de terra. Nec oportuit eos cl esse in periculo maris nec in misericordia garcionum marinariorum, et precium quod opportuisset dedisse pro naulo sufficiebat pro expensis eundo per terram. Fidenter dico si vellent vestri rustici, non dicam Reges et milites, ire sicut vadunt Reges Tartarorum et talibus esse cibariis contenti, possent acquirere totum mundum.</p>
<p>Quod amplius vadat aliquis frater ad Tartaros, sicut ego ivi vel sicut vadunt fratres Predicatores,  non videtur michi expedire; sed si dominus <persName key="Papa">Papa</persName>, qui est capud omnium Christianorum, vellet mittere honorifice unum Episcopum, et respondere stulticiis eorum, quas ipsi ter scripserunt Francis, 
semel Pape Innocentio quarto bone memorie, et bis vobis: semel per David qui vos decepit,  et nunc per me
<pb n="332"/>posset illis dicere quecumque vellet et eciam facere quod ipsi redigerent in scriptis. Audiunt enim quecumque nuncius vult dicere et semper querunt si vult dicere plura, sed oporteret quod haberet a bonum interpretem, immo plures interpretes et copiosas expensas.</p>
</div>
  </body>
</text>
</TEI>
