<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
<fileDesc>
 <titleStmt>
<title>a P. Michele Rogerio Collecta</title>
<author ref="http://viaf.org/viaf/106968212">Rogerius, Michaelis S.J.<date>1543-1607</date></author>
 </titleStmt>
 <publicationStmt>
<publisher>
 <ref target="www.ela.unisi.it">ELA</ref>
</publisher>
<date when="2018-09-10">17/12/2019</date>
<availability>
<licence target="https://www.editricelas.it/prodotto/il-primo-confucio-latino-il-grande-studio-la-dottrina-del-giusto-mezzo-i-dialoghi/">Copyright Michele Ferrero</licence>
</availability>
 </publicationStmt>
 <sourceDesc>
<bibl>
<title ref="https://www.editricelas.it/prodotto/il-primo-confucio-latino-il-grande-studio-la-dottrina-del-giusto-mezzo-i-dialoghi/">Il primo Confucio Latino. Il Grande Studio. La Dottrina del Giusto Mezzo. I Dialoghi. Trascrizione, traduzione e commento di un manoscritto inedito di Michele Ruggieri SJ (1543-1607), Roma, LAS 2019</title> 
 <idno type="SINICA"></idno>
 <idno type="CCT"></idno>
 <idno type="URI"></idno>
</bibl>
 </sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
 <projectDesc>
<p>Codified in TEI for the ELA-Eurasian Latin Archive</p>
 </projectDesc>
 <editorialDecl>
<ab>Trascrizione a cura di Michele Ferrero del manoscritto conservato nella Biblioteca nazionale Vittorio Emanuele II a Roma (fondo gesuitico n. 1185/3314), scritto tra il 1591 e il 1592
</ab>
 </editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
 <langUsage>
    <language ident="lat" usage="99">Latin</language>
    <language ident="zh-cn" usage="1">Chinese</language>
 </langUsage>
 <textClass>
<keywords>
 <term type="form">Prosa</term>
 <term type="source">Primary source</term>
 <term type="genre">Confucius</term>
 <term type="place">China</term>
</keywords>
 </textClass>
 <creation>
<date when-iso="1501/1600">1591/1592</date>
 </creation>
</profileDesc>
<revisionDesc>
 <change when="2019-12-15" who="0000-0003-4347-011X">E. Carbé: text revision (level 1), TEI (level 2)</change>
</revisionDesc>
 </teiHeader>
 
 <text>
<body> 
 <div>
<pb n="24" type="page"/>
<div>
 <head><foreign xml:lang="chi">大学</foreign> Liber Primus. Humana Institutio</head>
<p>Humanae institutionis ratio posita est, in lumine naturae cognoscendo et sequendo, in aliorum hominum conformationem, et in suscepta probitate retinenda.</p>
<p>Quando compertum fuerit ubi sistendum est, tunc homo consistit, consistens quiescit; quietus securus est; securus potest ratiocinari et diiudicare, demum potest fieri voti compos.</p>
<p>Res habent ordinem, ut aliae antecedant, aliae sequantur: qui scit hunc ordinem tenere non procul abest a ratione quam natura prescribit.</p>
<p>Initio qui voluerunt indagare insitum naturae lumen, datum ad mundi regimen, prius regni administrationes sibi proposuerunt. At qui volebant regnum suum recte administrare; prius domui suae disciplinam recte constituebant, qui recte volebant domui suae disciplinam constituere, prius vitam suam instituerunt, qui vero voluerunt vitam suam instituere, prius animum suum instituerunt; qui animum voluerunt instituere mentis intentionem et actiones rectificarunt, qui sua mentis intentionem et actiones volebant dirigere, scientia sibi comparabant.</p> 
<pb n="26" type="page"/>
<p>Absolutio scientiae posita est in causis et rationibus rerum cognoscendibus.</p>
<p>Cognitis causis et rerum gerendarum rationibus advenit absolutio scientiae, perfecta rerumque scientia comparata mentis intentio et actiones rectificantur; mentis intentione et actionibus rectificatis animus recte instituitur et conformatur, animo conformato absoluta est hominis institutio; absoluta hac institutione domestica disciplina recte costituitur, domo recte costituta regnum tranquillum gubernatur: regni administratione constituta, mundus universus pacatus est.</p>
<p>Proinde tum ipse rex tum quilibet ex plebe et homines universi ante omnia curent propriam suiipsius institutionem.</p>
<p>His ne quae antecedunt perturbatis an illa quae sequuntur stabunt?</p>
<p>Nam quae magni ponderis sunt parvi facere et quae levis momenti magnifacere summa perversitas est; hoc est prius scire regnum quam domum suam gubernare.</p>
<p>Hactenus <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucii</persName> verba.</p>
<p>Nunc sequuntur <persName key="Zeng zi" ref="http://www.viaf.org/103216532">Zentii</persName> commentationes.</p>
   <p>In capitulo Can Cau est ille, siquidem regem <persName key="Wen Zhou" ref="http://www.viaf.org/333154076018111860005">Venguanum</persName> intelligit, cognoscebat lumen a natura datum.</p>
   <p>In capitulo <persName key="Tai Jia, Rex">Tai hia</persName> est semper tibi ad oculos versetur caeli clari mandatum, intellegitur lumen naturale.</p>
<pb n="28" type="page"/>
<p>Rex Iienus ait scito cognoscere lumen naturale.</p>
<p>Certius haec tria loca agunt de natura lumine cognoscendo et sequendo.</p>
<p>In <persName key="Tanus, Rex">Tani</persName> regis pelvi erant hae literae incisae: vere semel renova; quotidie renova; iterum renova.</p>
<p>In capitulo Can Cau est effice ut renovetur populus; praemiando bonos.</p>
   <p>In Poematibus est: regnum cui nomen est Ceu, licet belli perturbationibus ad vetustatem labens, tamen caeli providentia <persName key="Wen Zhou" ref="http://www.viaf.org/333154076018111860005">Venguami</persName> regem sortitus est; qui sua virtute regnum renovavit.</p>
<p>Provide perfectus vir nihil furore omittit ut in suscepta probitate perseveret.</p>
   <p>Regia idest <placeName key="Khanbaliq" ref="https://www.geonames.org/1816670/">Pacchin</placeName> et <placeName key="Nanking" ref="https://www.geonames.org/1799962/">Nanchin</placeName> quae mille stadiis ambitu est, tantum secura populi habitatio est.</p>
<p>In Poematibus est: aves dulciter canentes aureique coloris considunt in vertice montium, qui vocantur Chieu et Ju. Quo loco <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait, loca tuta aves sibi delegunt, an decet homines esse avibus inferiores?</p>
   <p>In Poematibus est: amplissima et incomprehensibilis virtus <persName key="Wen Zhou" ref="http://www.viaf.org/333154076018111860005">Venguani</persName> fuit; quod quantam assecuta est gloriam quantopere in rebus omnibus finem ille sibi proposuit; nam cum esset rex pro scopo habuit charitatem et pietatem. Cum esset sub imperio pro scopo habuit honorem et reverentia exhibetur; cum esset filius familias. <pb n="30" type="page"/>pro scopo habuit observantiam in parentes cum esset pater pro scopo habuit humanitatem in filios et mansuetudinem; cum ageret cum aliis eiusdem regni hominibus pro scopo habuit fidem.</p>
<p>In Poematibus est: aspice in illius Chi fontis margine virides arundines crescentes. Exornatus vir, ut amputans et limans ut levigans et conterens: venerandus vir fortis constans, gravis, clarus et conspicuous vir numquam potest e memoria deleri.</p>
<p>Centius ut amputans et limans significat eius in suo excolendo animo studium. Ut levigans et conterens eius in agendo curam: venerandus fortis significant qua reverentia metuque alios efficiat. Constans et gravis significat eius apud alios autoritatem et existimationem; clarus et conspicuus vir nunquam potest e memoria deleri. Nam cum intus eius perfecta virtus esset; et extra dignitatis splendor eluceret; ipseque ad probitatis culmen pervenisset; populus eius oblivisci non potest.</p>
<p>In Poematibus est: en en prisci reges non oblivione traduntur. Nunc viri doctrina et rebus gestis clarii illorum temporum proceres imitantur; parentum observantes aequales illorum temporum eadem virtute imitantur; plebs adhuc fruitur pace ab iis orbi relicta, lucrum percipit ex eorum temporum legibus ad populi fructum constitutis; ideo ne mortuos quidem mundus eorum potest oblivisci.</p>
<pb n="32" type="page"/> <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait. Lites iudicare ego possem ut ceteri; homines at vero facere lites ne sint? efficere vero ut qui mendaces et falsi sunt fallacias suas proferre non audeant hoc etiam magnam ad populi animos autoritatem habentis atque haec est sapientia radix.</p>
   <p>Hic aliquid deest quod ita per Centius suppletur.</p>
<p>Dicitur comparatio scientia posita esse in rerum causis rationibusque cognoscendis, hoc est si velim perficere meam scientiam debeo accedere ad res considerandas, et eorum causas et rationes penitus perscrutari; mens hominis principia habet nec caret intelligentia; res autem suis causis et rationibus carent, sed non dum penitus perspectae sunt. Ideo scientia nondum est absoluta; propterea sapientum virorum per eruditionem praecepta sunt ut discentes ad res consideranda accedant et omnium eorum intelligent causas et rationes, et ut eas quotidie magis pertractando curent ad earum perfectam cognitionem pervenire: si diu hoc contendatur, tandem aliquando penetrabimus planissimique intus et extra omnium rerum naturam eorum presertimque usui maxime sunt, omnino intelliget. Hoc dicitur rerum causas nosse; hoc ad sapientiae culmen venire. Dicitur rectificare mentis intentionem et actiones is qui non seipsum decipit; sed quod rectum et honestum est sequitur, utque formosam mulierem adamat et vicia devitat.</p>
<pb n="34" type="page"/> <p>Ut qui faetidissimas sordes male odit, hic dicitur seipsum contentus esse et frui: proinde vir bonus de rebus internis sollicitus est in primis.</p>
<p>At vero vir malus, si nemo adsit, nihil mali non facit; ac bonum virum cum videt, abdit absconditque malum et quod boni speciem habet ostendit; homines illi ita norunt uti proprium pulmonem et jecur, quid igitur proficit? Proinde dicitur quod vero intus latet prodit se foras cernendum, proinde vir bonus de rebus internis sollicitus est in primis.</p>
<p>Centius ait decem oculi te aspiciant, decem manus te indicant non pavendum est.</p>
<p>Divitia ornat domum, virtutes ornant homines, sic mentes faciunt excelsas, corpus securum; propterea vir bonus rectificat mentis intentionem et actiones.</p>
<p>Corporis recta constitutio posita esse dicitur in mentis rectificatione, mens ira perturbata non habet sua rectitudinem; amore et gaudio affecta non habet sua rectitudinem, tristitia et maerore affecta non habet sua rectitudinem.</p>
<pb n="36" type="page"/> <p>mente alienata et ad alia abstracta aspicientes non videmus, audientes non percipimus, condimentis saporem non sentimus; propterea dicitur corporis recta compositio posita esse in mentis rectitudine.</p>
<p>Dicitur recta domestica disciplina constitutio pendere ex propria suiipsius institutione.</p>
<p>Nunc homines in amore modum excedunt, in contemptu et odio modum excedunt, in metu et reverentia modum excedunt, in marore et miseratione modum excedunt, in gravitate et severitate modum excedunt; propterea amantes qui peccata videant eius quem amat, et irati qui virtutes videant eorum quos oderunt pauci inter homines reperiuntur.</p>
<p>Ideo proverbium est sciri non potest proprii filii peccatum, sciri non potest proprii pratii fertilitas;</p>
<p>ideo dicitur qui seipsum non ante instituerit non posse recte domus sua disciplina constituere.</p>
<p>Dicitur volentis regnum suum recte administrari, prius domus sua disciplinam instituat, domum an suam qui regere non potest, alios homines reget? Inauditum est! Propterea vir bonus cum praestat eam quam debet parentibus observantiam facit seipsorum idoneum ad regi ministeria exhibenda; cum praestat fratribus natu maioribus observantiam; idoneum se facit ad ministeria exhibenda potentioribus; cum praestat in filios pietatem, idoneum se facit ad multitudinem gubernandum.</p>
<pb n="38" type="page"/> <p>In capitolo Can Cau est: si infantem lactentem alis et sincere animo illi quaeris necessaria etsi scopum non attingas non longe ab eo aberras; nec solentes ante discere filiorum educationem et postea connubia contrahere. His duabus similitudinibus indicant non necesse esse regem antequam regni suscipiat administrationem, eius administrandi rationem addisceretur, sed ut parentes alendo filios illos alere condiscunt; sic rex regnando regnandi artem addiscit.</p>
<p>Una domus pietatem colens, pietatem constituit in regno, una domus in regno cum domum alteram in altero regno honorat; ipsa regna inter se honorem sibi mutuo deferunt; exemplo et illorum incitantur.</p>
<p>Rex unus immoderate cupidus regnum totum perturbat, atque hic est huius rei cardo; ideo igitur unum verbum saepe perturbat usque accomodat rem omnem unus homo constituit regnum.</p>
<p>Gianus Sciunus cum charitatis virtutem quam haberet hominibus praeseferret, populus eum imitabatur. Chieus Scieus cum arrogantiam suam populo demostraret populo eum imitabatur, is contraria imperabatque quae ipse amaret populus illi non obediebat. Propterea vir bonus dat operam prius ut illa in se habeat, quae deinde in alios requirit; quae non habet in se, in aliis non requirat; qui enim latere sua vicia vult et non eadem ratione alios metitur, possit ne aliis documento esse? Inauditum hoc est.</p>
<pb n="40" type="page"/> <p>Propterea regni constitutio pendet ex hac quam diximus domesticam disciplinam constitutam.</p>
<p>Est in poematibus: o formosa persica, huius et folia et fructus et omnia vigent. Id dictum est de nova nupta quae bene regit domum suam et bonos facit domesticos; eadem idonea est ad regni universos homines docendos. Est in poematibus bonus fuit maior, bonus fuit minor, bonus fuit maior, bonus fuit minor; hoc est ut minor sciat vereri maiorem, maior sciat amare minorem; is est idoneus ad regni universes homines docendos.</p>
<p>Est in poematibus bonus fuit maior, bonus fuit minor, bonus fuit maior, bonus fuit minor; hoc est ut minor sciat vereri maiorem, maior sciat amare minorem; is est idoneus ad regni universes hominess docendos.</p>
<p>In poematibus est: illius regula ratio et norma si non violatur recte constituit regna universa, nempe si leges patrum filiorum fratrum maiorum et minorum integre serventur populus quoque universus illas servabit.</p>
<p> Propterea dicitur regni constitutionem in domesticae disciplinae constitutione esse positam.</p>
<p>Dicitur rectus mundi universus status pendere ex bona hac regni administratione. Rege parentis observantia populus ad observantiam erga parentis in dies progredietur. Rege observantia erga fratres maiores exibenti populus ad observantiam erga maiores in dies progredietur. Rege misericordiam in pupillos exibenti, populous eos non deseret. Propterea perfectus vir saepe habet facultatem in quadrum sententiam quamquam redigendi.</p> 
<p>Quae tibi displicent in superioribus his non utaris praecipiendo inferioribus; quae tibi displicent in inferioribus his ne utaris ministerio exibendo superioribus. Quae tibi displicent in his qui tibi antecedunt haec ne mandes iis qui te posteriores sunt; <pb n="42" type="page"/> 
quae tibi displicent in iis qui te posteriores sunt, his ne utaris cum iis qui tibi non retrocedunt; quae tibi displicent in iis qui tibi sunt ad dexteram his ne utaris in iis qui tibi sunt ad sinistram; quae tibi displicent in iis qui tibi sunt ad sinistram, his ne utaris in iis qui tibi sunt ad dexteram. Haec dicitur in quadrum redacta sententia.</p>
<p>Est in poematibus: cum rege populus laetatur is est populo pater et mater; qui si amat quem populus amat et odit quem populus odit, tunc dicitur esse populi pater et mater.</p>
<p>In Poematibus est: altus ille est mons australis saxisque super agestis erigitur et terrorem incutit; talis est qui sublimi et excelso loco positus prae se fert gravitatem et auctoritatem. Populus universus illum suspicit, provide alto loco collocatur oportet esse circumspectum; nam si in alterutram partem propendet, mundus universus supplicium illi praecatur acerbissimum.</p>
<p>In Poematibus est: Ieni regni rex antequam populus ab eo deficeret superno regni comparari poterat, oportet igitur intueri Ienum regnum; nam magnum caeli mandatum et regni gubernationem e caelo datam non est facilem tueri; ait qui possidet populi animos regnum possidet, qui amittit populi animos regnum amittit.</p>
<p>Ideo vir bonus et rex ante sibi parat diligenter virtutem; virtutem parta possidet hominum animos possidens hominum animos regnum possidet, regnum possidens habet [divitias].</p>
<pb n="44" type="page"/> <p>Divitias, divitias habens habet in sumptus;50 virtus est radix, divitiae sunt rami,</p>
<p>cum rex extrinsecus habet radicem, hoc est exteriorem speciem virtutis, instrinsicus autem ramos, hoc est toto animo inhiat divitiis, populus turbulentus erit et a rege rapinam datur, quia fiet avidus pecuniae, quemadmodum rex ideo colligens divitias dissipat populum, dissipans divitas populum colligit</p>
<p>quare si verba a ratione aliena proferas verba a ratione aliena audiens et male parta male dilabuntur.</p>
<p>In capitolo Can Cau est divina sors non est omnibus perpetua, ait bonus diu ea potitur malus eam amittit.</p>
<p>In regno Zu historia est Zu regnum non habet aliquid quod precio habeat, probitatem tantum praeciosam existimat.</p>
<p>In libro Cinscius est: rex ait si mihi sit aliquis praefectus rectus et fidelis, nullis artibus instructus, nulla industria praeditus cuius tamen anima omni prava affectio careat et sit benigna prolixaque natura; si sint in regno alii magistratus bonis artibus praediti hisque eque guadeat ac si ipse praeditus esset; si sint etiam alii legati item praediti virtutibus et ille ex animo illorum gaudeat virtute; non solum sermone illis laudem tribuat sed vere in eos benigno sit animo et amplo; hic poterit meis filiis et nepotibus regnum conservari et ex eo etiam utilitatem percipere; at si magistratibus invidens qui artibus pollent, invidens et adversetur; et eos qui sunt <pb n="46" type="page"/> scientia et sapientia instructi a se repellat et illis aditus occultat et ad nullam rem vult illos adhibere, non potest hic meis filiis et nepotibus regnum conservare et omnis populus clamabit se ex ea re damnum adire;</p>
   <p>Dicetur ergo rex pius qui hunc a se dimittet eiicietque ad 4 partium externos nec permittet eum cum sinarum regno nulla habere communicationem, hic dicitur a <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName> vir pius qui scit amare homines scit odisse homines.</p>
<p>Qui videt hominem et virum bonum et illum non promovet, vel si promovet non principem locum ei assignat, vel non statim, iniuriam illi facit; qui videt nequam hominem et non reiicit, ac si reiicit non longe ablegat in culpa est.</p>
<p>Qui amat quos ceteri homines oderunt et qui oderunt quos ceteri homines amant, ii profecto hominis natura exuerunt et calamitas non potest ab his longe abesse.</p>
<p>Quare illa ratio et lex legi proposita est ad regnum obtinendum: fides et veritas in suos; contra superbia et profusio valet ad dissipandum regnum.</p>
<p>Ad divitias comparandas est illa in primis ratio et via; ut lucrantes multi sint comedentes pauci; celeritas in parando parsimonia in utendo tunc divitia saepe sufficient.</p>
<p>Iustus divitiis utendo sibi ipsi prodest iniustus sua per vitia divitias conquirit.</p>
<p>Numquam usu venit cum viri principes iustitia amantes sunt populares et qui sub imperio sunt erga eos gratos non esse.</p>
<pb n="46" type="page"/>
<p>Numquam usu venit cum populares qui amant gratitudinem non usque ad
finem in ministerio, et principum obsequio persistet; numquam usu venit pecunias
pubblici erarii qui populi pecuniae sunt non esse etiam ipsius regis; perinde ac si ex
ipsius essent erario.</p>
<p>Monsicius ait: qui alit quadrigarum equos, ii sunt singularium urbium praefecti; non alat gallinas et sues, ne populi lucrum imminuat; qui est ex eorum familia qui estati epulas nive refrigerant, boves non alat neque oves ob eandem rationem, qui est ex familia eorum qui centum habent quadrigas is est proximus a rege, homines cupidos in magistratu non foveat; qui enim tales fuerunt magistratus et pastores eius faciunt; quod si magistratus depeculatores tolerant nam depeculatores pecuniam tantum regis furantur at hi populis damnum et detrimentum inferunt quod est pluris faciendum; sic dicetur regnum non indignis lucris sed honesta ratione et via lucrum facere.</p>
<p>Rex, si sua utilitatis causa, totus inhiet divitiis pendet omnino ex pravorum hominum consilio; atque ob eam rationem illos amat. Quo fit ut cum improbis homines regni habeant administrationem, calamitas et damna lucri sequuntur; licet et boni viri adsint, improbis tum obsistere non poterunt; atque ita dicetur regnum non honestis lucris sed indigna et turpi ratione lucrum facere.<lb/>
Finis.</p>
<div><pb n="53" type="page"/>
<head><foreign xml:lang="chi">中庸</foreign> SECUNDUS LIBER. Semper in medio.</head>
<pb n="54" type="page"/>
<p>Est primum hominibus a caelo data natura, sive ratio, deinde agere secundum naturam, sive ex praescripto rationis, et est quaedam veluti via et progressio ad virtutem.Quod autem utrumque perficit et rationem et viam agendi est doctrina, seu praecepta vitae.</p>
<p>Haec autem via et progressio, ne parvo quidem temporis momento intermitti debet; si intermittitur via et progressio esse desinit; quam ne vir bonus intermittat, impedimenta illa sibi cavenda proponit, quae non dum vidit, et illa reformidet quam non dum audivit.</p>
<p>Nihil re vera magis existit quam quod clam agendo vel cogitando committitur, nihilque tum patens est licet illud minimum sitpropterea vir bonus diligenter sibi cavet in iis quae solus tum cogitat tum agit.</p>
 <p>Gaudium, ira, tristitia, laetitia ac perturbationes reliquae cum non adest obiectum nec moventur, dicuntur esse in medio. Praesente vero obiecto, si cum rebus omnibus rationi obtemperant, tunc pacata esse dicuntur; Prius illud hoc est in medio sitas habere animi perturbationes magna radix et fundamentum magnum est humanae vitae; at qui pacatas habet perturbationes magnum ac late patentem habet campum ad virtutem et est perfecta rationis and legum observantia.</p>
 <p>Provide qui eo fuerit ut in medio sito habeat perturbationes et pacatas illas prorsus habet caelum digito contingit; ac prope in caelum et viam obtinet imperium; ac propterea ita rebus omnibus vigorem praebet ut hac concordia omnia crescant.</p>
 <pb n="56" type="page"/><p>Hactenus Cincius, qui sequuntur decem<lb/> 
    ex <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucii</persName> monumentis excerpti a Cincius<lb/>
afferuntur ad suam hanc sententiam capiendam.<lb/></p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName><lb/>
Vir bonus semper in medio consistit; contra vir malus semper extra medium est; quia malus vir nihil cavet neque reformidat.<lb/>
Idem</p>
<p>Semper in medio; hoc est ad summam perfectionem, huius medii multis ab hinc annis hominum pauci pervenire potuerunt.</p>
<p>Cur virtutis iter non initur? Ego scio. Quia qui caeteris ingenio praestant et multum sapere sibi videtur, illud transiliunt; invenire nolunt, negliguntque tamquam cavum aliquod et tritum; rudes vero et hebetes illud consequi num possunt, neque ad illud pervenire. Cur virtutis iter non intelligitur? ego scio. Ingeniosi et acuti illud transiliunt et doctioribus subtilioribus occupantur; viles homines non possunt ad id pervenire; quia in rebus vilibus et malis versari volunt.</p>
<p>Nemo est qui non comedat et bibat; sed pauci verum saporem praesentiunt; hinc fit ut virtutis iter non incoatur.</p>
<p>Magna fuit Sciunii regis sapientia; letabatur cum alios interrogabat. Letabatur cum etiam imperitorum hominum mentem et sensum perscrutabatur. Si mala essent et contra rationem reticebat, bona vero et rationi adsentantia collaudabat; proponebat quibuslibet questionis extrema duo, illud medium populo eligendum demostrabat; quis unquam fuit ut Sciunius?</p>
<p>Idem ait.</p>
<pb n="58" type="page"/>
<p>Omnes homines dicunt ego sapiens sum; cum progrediuntur, in plagas incidunt et sese reti involvuntur, quod cavernae ostio obtenditur nec est qui inde possit evadere. Omnes homines dicunt: ego sapiens sum, et cum semel medium in quo semper virtus constitit arripuerunt, in eo nec mensem quidem persistunt.</p>
<p>Idem<lb/>
Queius Cintius is vir est, qui cum semel in re aliqua ad officium pertinenti medium arripuit; illud retinet et in pectus abdit; nec unquam a se dimittit.</p>
<p>Regnum et domus potest in pace gubernari; honores et census possunt recusari; gladius acutus potest percalcari; at non potest semper medium teneri.</p>
<p>Tilo rogante de fortitudine, respondit <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>, est fortitudo australis; est fortitudo septentrionalis; est fortitudo vestra.</p>
<p>Plana natura, et prona ad aliorum eruditionem; facilitas ad concordiam et animus a rixa abhorrens; praesertim cum laesus iniuria non quaerit vindictam, haec fortitudo australis est.</p>
<p>Nam haec regia habitatio boni viri est;</p>
<p>uti vero armis et offensivis, et defensivis, et mortem contemnere; haec septentrionalis fortitude est; et in ea etiam regionis potest vir fortis commorari;</p>
<p>at bonus vir cum semper in medio est; nec labitur in malum; praeclara fortitudo est; cum regno pacato in magistratu est, et non mutatur et a medio recedit; et saltem institutum tenuit etiam antequam magistratum iniret, praeclara fortitudo est.</p>
<pb n="60" type="page"/>
<p>Quaerere rerum abditarum scientiam et admirabilem videri velle ut a posteris laudem consequaris; id ego non faciam.</p>
<p>Cum vir bonus per virtutis iter incedit et in medio itinere deficit, hanc rationem ego nullo modo probo.</p>
<p>Cum vir bonus semper in medio versatur si omnem vitam a vulgo se seiunxit et ab hominum consuetudinis recessit, si cum intelligit se a memini cognosci non tristatur, nec dolet, rem facit quam solus vir sanctus et sapiens praestare potest.</p>
<p>Virtutis exercitatio est quidem in multis rebus, at eius natura una est et in uno consistit.</p>
<p>Multitudo imperita potest aliquam partem intelligere; at illius summam perfectionem nemo; licet vir sanctus et sapiens ita intellexit, quin multa esse universi quae nesciat, imperita multitude potest quidem ex parte virtutem praestare; at illius summa perfectionem nemo licet vir sanctus et sapiens ita est consequtus, quin multa esse videat quam sibi desunt. Rerum universitas permagna est; in ea tum aliquod habet homines quod repudiant; propterea vir bonus ait rem magnam esse virtutem quam hominum genus sustinet non posse, paucam esse dicit, propterea quod […] natura individua est, nec potest in partes dissecari, nec tum quicquam ita minimum in quo virtus esse non possit.</p>
<p>Est in poematibus: miluius volando in caelis se extollit, pisces natando ad imum fundum se dimittunt; quae res aperte indicat iter ad supera et infera patere et notum esse.</p>
<pb n="62" type="page"/> 
<p>Sic virtus tam in humilibus hominibus, quam terram et ima fundi significantur, quam in summis et praestantibus viris qui caelum videntur contingere reperiri potest.</p>
<p>Homines nunquam non sequi debent prescriptum rationis; quare qui virtutem student acquirere et alta tantum facere querunt, humilia et plana negligentes virtutem assequi non possunt, quia se a virtutis usu disiungunt.</p>
<p>In Poematibus est capit aliquis manubrium et caedit lignum ut faciat alterum manubrium; manubrii figura non abest a ligno at contra obiicit <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> qui manubrium capit et lignum caedit ut faciat manubrium limis aspicit, ut prospiciat an ad iustam manubri figuram lignum redactum sit. Ergo non est in lignis manubri figura nam deprehendit duo illa manubria inter se differre; constat tam manubri figuram esse in ligno et e ligno educi posse si recte caedatur.</p>
<p>Sic hominem dirigit id quod est in homine ratio, scilicet quod est in eo ipso qui dirigitur tamquam manubri figura in ligno nondum polito, non autem dirigitur a ratione quod est in dirigente; nam si is sua sponte se corrigit dirigentis opera opus non
est, ex quo intelligitur rationem ab hominibus non abesse, non fuisse extra hominem antequam dirigeretur.</p>
<p>Qui ipse perfectus est et iustus etiam in alios, is ad virtutem accedit, nec longe abest a ratione, quod tibi non vis fieri alteri ne feceris.</p>
<pb n="64" type="page"/>
<p>Tota viri boni probitas quattuor in rebus posita est. Abiens <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: ego ne unam quidem praestare possum. Ut requiro ipse a meo filio, non ita patri obtemperari scio; ut requiro ab eo qui sub meo imperio est non ita ipse obtemperare regi scio. Ut requiro ipse a meo fratre minore non ita ipse obsequi maiori scio. Quod requiro ipse a meo amico, id prior ipse illi praestare nescio. Age semper ex praescripto virtutis, semper in verbis esto diligens et cautus, quem vires deficiunt is vim sibi facere non audet. Qui nimium verbis abundat, linguam suam compescere non potest; proinde nec facta verbis nec factis verba respondent; quo modo is et verax et constans appellari possit? Tum ergo vir bonus in iis omnibus maximum studium diligentiamque adhibeat.</p>
<p>Vir bonus semper presenti rerum statu contentus vivit; nec quaequam extra eum desiderat.</p>
<p>In presens est dives, et vir magnus, vivit ut dives et vir magnus; in presens est pauper et humilis; vivit ut pauper et humilis: in presens inter externos et alienigenas vivit ut externus et alienigena; in presens et in maerorem et calamitatem; mestus vivit et ut calamitosus; ergo vir bonus semper in suo statu consistit et in illo quiescit, eoque gaudet.</p>
<p>Qui est superiore loco non contemnat eos qui infra sunt; qui nondum est munus aliquod, aut administrationem assecutus non illam quaerat: qui se ipsum corrigit et in suipsius cura occupatur, nec de aliis hominibus laborat aspritudine carebit. Supra se non irascetur contra caelum; infra se non obloquetur de hominibus.</p>
<pb n="66" type="page"/>
<p>Propterea vir bonus spe futuri boni quiescit; contra, vir malus ambulat vias difficiles, ut ad non sibi debitos gradus ascendat. Idem</p>
<p>Sagittarius similis est bono viro, qui cum aberrat a scopo in se conversus causam in se ipso requirit.</p>
<p>Bonus vir in paranda sibi virtute similis est homini longum iter habenti; quia proximo loco incipiens progreditur, quemadmodum ii qui alta petunt ab imo initium faciunt.</p>
<p>In Poematibus est: mulier et filii qui concordia gaudent sunt tamquam sonus cordari et lignei; fratres maiores et minore cum sint concordes gaudium et concordia erit diuturna. Decet totam domum letificare una cum uxore et filiis.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait. Pater et mater sic tranquille gaudebunt; post hos sequuntur parentes tamquam remotiores et longinquores. Huius loci sententia est; concordia in familia initium habet, adamare inter se coniugium primum, deinde fratrum minorum et maiorum a quibus tamquam gradibus pervenit concordiae fructus etiam ad coniugium parentes, ad alios tamquam ad remotiores partes et longinquores; atque idem quod ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> pater et mater coniuncti sic tranquille gaudebunt.</p>
<p>Bonorum et malorum spiritum opera mira ac magna sunt.</p>
<p>Hos aspicientes non vides, auditu non sentis, dant esse et principium et finem rebus omnibus et sine illis nihil fieri potest; omnia quantumvis, minima ipsi efficiunt nec unquam aberrant;</p>
<p>faciunt ut homines qui sunt in terris intus se recte conforment et extra munda et speciosa veste ad sacrificium utantur.</p>
<pb n="68" type="page"/>
<p>Omnia implent omnibus in locis suo numini et terrore esse videntur; non secus ac si supra te tibi imminerent; et undique te circumsisterent.</p>
<p>In Poematibus est: spiritum adventum sentire non possumus, qua ratione igitur decet nos, vel ad puntum temporis ad eos veneratione desistere.</p>
<p>Eorum tam subtilis cognitio certissima est usque eo ut eam negare neve occultare possimus.</p>
<p>Sciuni magna fuit in parentes observantia. Virtute vir sapiens et sanctus erat, quod ad honores attinet, ascendit ad imperium orbis terrae; quod ad divitia possidet quiquid quattuor maria continent. Habuit antecessores multos itemque successores qui haec adservarunt.</p>
<p>Quare magna sua virtute consecutus est regiam dignitatem, adsecutus regios census, consecutus nominis immortalitatem, consecutus denique longam vitam.</p>
<p>Haec enim illi dedit caelum qui cuncta producens, pro cuiusque rei natura ac dispositione alias facit maiores, alias minores, alias meliores, alias deteriores, sicut videmus in herbis and plantis, quibus cum vigent dat crescendi facultatem, cumlanguescunt illlas exstinguit.</p>
<p>Est in Poematibus: rex populo dilectus et iucundus dignus est cuius optima virtus nota omnibus ac manifesta sit, facit et erga populum quod decet, digne census ac vectigalia magna percipit a caelo, caelum facit ipsum diuturnum, proindeque sua.</p>
<pb n="70" type="page"/> 
<p>Magna virtute ac imperio potitur.</p>
<p>Idem</p>
<p>Caruit omni molestia Venquanus rex ut, qui patrem habuit <persName key="Huanganus">Huanganum</persName> et filium Vunganum, parentum facta filii sunt imitati.</p>
<p>Vunganus conservavit et amplificavit <persName key="Taiguanus">Taiguiani</persName>, <persName key="Huanganus">Huangani</persName> et Venquani opes, et dignitatem; et cum semel tantum arma capisset orbis imperio potitus est. Nullum unquam detrimentum passus est in orbe suum nomen illustravit, quod ad dignitatem attinet, imperium ipse adeptus est, quod ad divitias quidquid quattuor maribus continentur est consequutus; antecessores habuit, et successores qui haec omnia adservarunt.</p>
   <p>Vunganus iam senex regnum accepit. Ciecunus eius successor factis <persName key="Wen Zhou" ref="http://www.viaf.org/333154076018111860005">Venguani</persName> et Vunguani virtutem complevit. Nam <persName key="Taiguanus">Taiguanus</persName> et <persName key="Huanganus">Huanganus</persName> maiores suos vita functos consequentes regio nomine affecit cum illi, dum vincerent non reges sed clari bello et rebus gestis fuere; ita ut perinde ac reges ab omnibus honorarentur.</p>
<p>Is primus sacrificavit ab avo <persName key="Taiguanus">Taiguano</persName>, et pro avo <persName key="Guanguano">Guanguano</persName> regiis ceremoniis neque regias solum ceremonias instituit; sed illas etiam quibus magni duces uterentur, gubernators, eruditi viri et privatus quisque aliqua virtuti cospicuus. Ceremoniae autem haec sunt. Si pro vita functus magnum gessisset magistratum preturam urbis alicuius et eius filius esset liceris graduatus statuit, ut prius funera fierent qualia praetori convenienta, sacrificium vero fieret ritu graduati viri.</p>
<pb n="72" type="page"/>
<p>Si contra pater vita functus tantum esset graduatus, filius vero praeturam gereret, statuit ut prius funeralia fierent ritu graduati, sacrificium vero ritu magni magistratus. Statuit preterea, ut luctus annus qui esse solet in morte fratrum maiorum et similiorum pertineret usque ad magnos magistratus et civitatis praetores. Hoc est ut etiam ipsi urbium praetoris eadem legem luctus servandi tenerentur. Luctus vero trium annorum eadem ratione ad regem quoque pertineret. Patris enim et matris luctus non differunt in magnis et tenuibus hominibus, sed una et eadem omnium ratio.</p>
<p>Idem</p>
<p>Vanguani et Ciecuni observantia in parentes ad summam perfectionem pervenit;</p>
<p>ita hac ratione parentum observantes gaudebunt se perficere parentum voluntatem, et illos votis satisfacere; gaudebunt et parentum res gestas posteros memoria prodere.</p>
<p>Vere et autumno maiorum suorum sacellum instruebant, vasa et res ceteras ad sacrificia adolebant, eorum vestes parabant; epulas etiam funebres aestatis temporibus offerebant;</p>
<p>in regio templo sacrificiorum tempore ita cultus et humanitatis ratio habebatur usque ordine sederet, alii ad orientem, alii ad occidentem, in utroque templi latere, in sinistro latere maiores in destro minores sedebant; habebatur preterea ratio honoris et dignitatis, ut maiores magistratus distinguerent a minoribus, habebatur item ratio officii et muneris, quod utique mandatum erat ut [virtutibus et doctrina conspicui discernerentur a vulgo.]</p>
<pb n="74" type="page"/> 
<p>Virtutibus et doctrina conspicui discernerentur a vulgo.</p>
<p>Vulgi quoque ratio et humilium hominum habebatur, ut cuique quamtummis humili suus proprius honor haberetur. Haec in templa tempore vero communi viri ordine sedebant aetatis ea potissimum canitia spectabatur.</p>
<p>Ii praeclaris in locis sedebant maiorum suorum, utebantur eorum ceremonis; adhibebant eorum armoniam, honorem maioribus deferebant, propinquos diligebant, mortuos venerabant ut si vivi essent, humatis cultum adhibebant, ut si presentes domi asservarentur, summa demum erat eos erga parentes observantia.</p>
<p>Ritus sacrificandi regi caeli et terrae ad hos suscipitur ut homines Supernum regem venerentur et colant; ritus templi maiorum ut superioribus et antecessoribus sacrificetur. Qui igitur tenent ritum regi caeli et terrae sacrificandi et ritum sacrifici regis, quod in templo maiorum offertur, et quattuor temporum ceremonia regni gubernationem tam facilem habet quam facile est suas manum palmas aspicere.</p>
   <p>Ngoicomo roganti de optima administratione <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondit <persName key="Wen Zhou" ref="http://www.viaf.org/333154076018111860005">Venguani</persName> et Vunguani administrandi rationem in suis scriptis reliquerunt. Verum quam diu illi vixere, recta administratio vigevit, illis autem vita functis una cum iis etiam recta administratio extincta est.</p>
<p>Ex optimis viris facile optima administratio existit; quemadmodum ex bono agro illico erumpunt plantae; nam haec recta administratio.</p>
<pb n="76" type="page"/>
<p>est, ut pulu herbae quae facile nascuntur quam recta administratio pendet ex hominum probitate.</p>
<p>Porro bona virorum ad administrationem et regimen electio pendet ex vita et moribus illius qui sustinet personam regis. Regis numquam persona bonis moribus instruitur, si per iter virtutis incedit; iter autem virtutibus caritate maxime pietate absolvitur.</p>
<p>Caritas cum pietate coniuncta homini insita est a natura; ea primum locum habet in parentibus observantia, hanc sequitur gratitudo quae maxime in sapientum et perfectorum virorum observantia consistit. Porro haec parentum observantia ordinem habet, profectum a parentibus ipsis ad propinquos usque pertinet.</p>
<p>Item gratitudo erga prudentes et sapientes viros habet ordinem, utriusque nunc virtutis ordo a celeste et superno lumine ortum habet.</p>
<p>Quare vir bonus esse nemo potest nisi sua ipsius conformationem, qua se ipsum conformare, cogitat; id facere non potest sine parentum observantia; qui cogitat parentes observare, facere id non potest sine sapientum et perfectorum virorum cognitione; qui cogitat sapientes cognosceren, graduum differentias inter eos quoque noscit; assequi id non potest sine eo quod diximus celeste et supremo lumine.</p>
<p>In orbe universo comunes viae sunt quinque, ad eas ineundas tria requiruntur, hic sunt. Rex et subditi. Pater et filli. Maritus et uxor. Fratres maiores et minores; Et coniunctio inter amicos. Haec quinque sunt viae universae; ad has tria haec requiruntur.</p>
<pb n="78" type="page"/>
<p>Sapientia; pietas; et fortitudo quae sunt in toto orbi communes virtutes tres; ad harum virtutum perfectionem res una requiritur nempe veritas.</p>
<p>Sed quidam nascendo sciunt, quidam discendo sciunt, quidam laborando sciunt; qui cum pervenerint ad scientiam, eorum omnium scientia una et eadem est. Qui quidem suapte natura bona operatur, quidam studiose bona operatur; quidam adnitendo bona operantur; cum ad id pervenerint, ut bona nunc operentur; haec virtus una et eadem est.</p>
<p>Qui laetatur se discere, non longe abest a sapientia; qui vires in dies auget ad operanda bona non longe abest a pietate; qui dedecus metuit non longe abest a fortitudine,</p>
<p>Qui his tribus virtutibus ornatus est facultatem habet ad se ipsum bene conformandum; qui facultatem habet ad se ipsum bene confirmandum et habet facultatem ad alios recte conformandos; qui facultatem habet ad alios recte conformandos et facultatem habet ad regnum conponedum; qui facultatem habet ad regnum conponendum; etiam facultatem habet ad orbem universalem componendum.</p>
<p>Quicumque reges volunt bene gubernare, et in optimo statu collocare orbem universum regnum et domum, novem praeceptis utantur. Primum circa te ipsum quam optimam disciplinam suscipito. bonos et doctos viros existimato, parentes observato, haec ad quam optimam sui discipulinam pertinet; deinde maxime magistratus et Colau honores habeto, omnes relinquos magistratus ut membra existimato, populum et<pb n="80" type="page"/> plebem ut filius diligito, haec ad regnum constituendum pertinent 3. Omnes
genus mechanicorum artium adhibito; extraneos et advenas tuetor; quartas. et principes esterni qui legati adveniunt tibi corde sunto; haec ad orbem universum gubernandum pertinent.</p>
<p>Cum te ipse optima disciplina constitueris, virtutem consequeris. Si bonos et doctos viros magni feceris nulla in re dubitabis; si pariter observaveris propinquos nemo fructum trepidabitur, si maxime magistratus honorem habueris, negotiorum multitudinem non obrueris, si relinquos magistratus tamquam membra existimaveris, docti viri cumulati in omni genere humanitatis satisfacent, si populum ex plebem tamquam filios dilexeris; subditi te loco patris habebunt; si omne genus mechanicorum artium adhibueris divitia tibi suppetent in sumptu, si extraneos et advenas tueberis, quattuor partium homines te sibi submittent; si duces et principes cum legatione funguntur tibi cordi erunt, orbis universus te timebit.</p>
<p>Intus sincera virtus; extra ornatus et cultus in vestitu et actionibus; nihil fieri sine ratione, tria haec pertinent ad optimam vitam et morum constitutionem; detractores expellere, obscenas res vitare, divitias contemnare, viros virtute insignes aestimare, haec doctis et optimis viris animos addunt; parentes et propinquos promovere, illos census augere, quod illi amant et oderunt, id amare et odisse, alios ad parentum observantiam invitat, multos magistratus inferiores constituere, ut superiores magistratus illorum operas libere utantur id invitat superiores magistratus ad operam suam regi diligentissime prestandam.</p>
<pb n="82" type="page"/>
 <p>Veritas in rege et promissorum censuum amplificatio invitat minores magistratus ad operam exigendam, a subditis et privatis commodis temporibus levia imponere tributa id populi animum sublevare. Mechanicos quotidie invisere; singulis mensibus de unoquoque experimentum capere carnia et epulare; pro cuiusque meritis distributio; haec illis animos addunt. Abeuntes prosequi advenientibus occurrere; bonos laudare, eorum qui nesciunt misereri; addat et conciliat extraneos et advenas; principibus seu ducibus qui neque filios habent neque nepotes successores concedere, qui illis vita functis eorum adeant hereditatem. Item erigere eos qui suam iurisditionem amiserunt, dissidia orta dirimere, miseros […] ut suo tempore legati veniunt ad regiam et ut aliae civitatis suos queque legatos visitant; abeuntis liberalissime donare, advenientibus pauca accipisse, principes viros et duces externos invitant ad amorem.</p>
<p>Quicumque volunt bene gubernare et in quo optimo statu collocare orbem universum, regnum et domum, his novem preceptis utatur. Ad quae servanda est illud unum necessarium fides seu veritas.</p>
<p>Hac veritate res omnes ante munias, et eas hac ratione perficias; quodsi non veritate munieris illis frustraveris, verba item si hoc veritatis sale condieris, negocia non excident si hac ratione illas constitues non peribunt, item quae agenda sunt si ante hac ratione illa constitues non peribunt. Item quae agenda sunt se ante hac ratione constituantur, <pb n="84" type="page"/>remissionem nullam patientur, virtutis cum suis hac veritate fructus nunquam finem faciet procedendi.</p>
<p>Qui gerit inferiorem magistratum, vel eum non dum assecutus est si non habeat animum superioris magistratus sibi conciliatum, populus recte gubernari non potest; animi conciliatio, et amor superioris magistratus rationem nititur, semper fidem sociis Fides ergo socios nititur ratione licet si parentibus obsequeris, si enim parentibus non obsequeris neque fidem socios prestabis. Parentum obsequium nititur rationem licet si vero et non simulato obsequio illos coles, quod si non eos vero obsequio coles non eris obediens, veritas etiam nititur ratione nempe si malum a bona discerneret scias, quod si nescias rectitudo in te esse non potest.</p>
<p>Qui cum hac rectitudine nascit? Cum celesti supremoque lumine factus est? At qui non sic rectus nascitur sed rectus faciendus est, sua ipsius opera faciendus est? Qui vero cum rectitudine natus est, nullo negotio scopum attingit, sine ratiocinatione assequitur res ipsas; sine ulla mentis agitatione rationem ducem sequitur, hic plane divinus est vir atque rectus humana fit opera bonum eligit ac fortiter tenet, is multum addiscat diligentissime paucus telus attentissime consideret, accuratissime distinguat et fortiter operetur.</p>
<pb n="86" type="page"/>
<p>Sunt quidam qui non facile addiscunt, sed si quod semel addiscendum susceperunt numquam desistunt donec illud didicerunt, Sunt qui nesciunt quaerere at ii cum quaerunt numquam quaerere desistunt, donec illud teneat, Sunt qui nesciant speculari, at qui cum semel speculari coeperant numquam desistunt, donec illud penetrarunt; Sunt qui nesciunt distinguere at vero cum distinguerent ceperunt numquam desistunt donec omnia distincte perceperunt; Sunt qui nesciunt operari at cum quod aggrediunt numquam desistunt donec illud percepitur.Aliqui cum semel aliquod didicerunt, in eo rem ipsam unam intelligunt ego decies plura, alii in ea re alia decem intellegunt, ego millies plura intellego,</p>
<p>Qui hanc rationem tenent , licet sint rudes, periti evadent, licet imbecilles, evadent fortes.</p>
<p>Qui a caelesti divinoque lumini veritatis dotatus est nihil est quod non intellegat; et haec vocat caelestis disciplina, seu natura; Qui humana opera ad res intelligendas pervenit veritatis lumen tam de caelo quaeretur et haec doctrina nominatur.</p>
<p>Veritate dotatus a caelo illico est aptus, qui humana opera intellegit illico fit certus. Qui hac veritate a caelesti lumine dotatus est, is solus potest suae naturae vim ac facultatem ad perfectionem adducere poterit et alios nam naturaeque facultatem perficeret, Qui potest alios naturam et facultatem perficere, poterit et vires perficere illico poterit etiam caelum et terram [in rerum procreationem et conservationem adiuvare</p>
<pb n="88" type="page"/>
<p>In rerum procreationem et conservationem adiuvare;</p>
<p>qui potest hanc caeli et terrae procreationem adiuvare, poterit et cum caelo et terra comparari.</p>
<p>Item is qui humana opera sapientiam adeptus est is cum iudicio adhibito bonum elegerit, tunc veritatis lumem assequetur; Veritatem nactus ipsa virtus erumpere extrinsecus necesse est; Virtute perfecto nomem et famam adsequetur, Famam consequtus, alios exemplo monet, Monens eos alios fiunt, cum mutantur hos et alii fiunt; id sine sensu et exteriori actione fit; Solus igitur qui hanc veritatem nactus est potest hanc hominum facere mutationem sine sensu aut ulla actione exteriore.</p>
<p>Hanc veritatem adeptus futura potest providere; Nam cum regnum domesticumque erigitur et instituitur, omnia bona auguria iudiciaque cernuntur. Cum vero accedit ad interitum contra mala iudicia obiiciunt. In scia est, piscis genus adest, et testudine et in four pedum horum animalium motu eadem signa observant. Sed haec vulgaria signa scit et nova qui hanc virtutem adeptus, mala vel bona imminentia nullis praecedentibus auguriis aut iudiciis praesentibusque hanc rectitudinem adeptus et spiritalem naturam quaedam consecutus est. Hac virtute seu veritate intus or natus vir sapiens in externis suis actionibus eadem virtute ducitur et regitur.</p>
<p>Veritas ergo et finis et principium est actionum omnium, quod si absit actio nulla sit. Vir bonus in agendo praestat se hanc veritatem</p>
<pb n="90" type="page"/>
<p>Boni viri non est se ipsum modo perficere et nihil preterea. Oportet enim eum etiam suas actiones atque alia perficere. Virtus quam seipsum perficit caritas. est. Quae suas actiones et alia perficit eadem virtus est sed in actione nam virtus interna licet intus sit. Cum tam in externas erupit actiones eadem est. Cum in actiones erupit externas semper facit quod ad officium pertinent.</p>
<p>Igitur qui ab huius veritatis seu sapientiae culmen pervenit nulla intermissione eius in virtute cursus interrumpitur. Cum numquam eius cursus interrumpatur fit ipse quodam modo perpetuus, cum fiat hac ratione cursus virtutis perpetuus extra eum virtus elucet et elucet usque in ultimas oras.</p>
<p>Eius virtute usque in ultimas oras illustrata statim latitudinem habet et profunditatem, latitudinem et profunditatem habens statim sublimis et clarus evadit. Latitudinem et profunditatem habere dicitur ad res tamquam terra sola continendas et sustinenda, sublimis et clarus dicitur ad res tamquam caeli perficiendas et operiendas; ad ultimas oras eius virtus processisse dicitur ob rerum quas agit perfectionem. Dicitur latitudinem et profunditatem habere, ut cum terra cooperat, dicitur sublimis seu clarus ut cum caelo cooperator, dicitur eius virtus in ultimas oras pervenisse quia terminis careat quod ardetur;</p>
<p>quaecumque ita sint, vir sapiens etiam si non doceat et taceat eius tum virtus declaratur. Sine opera huius in aliis mutat, sine mutatione res perficit.</p>
<p>Caelestis et superni luminis ratio uno verbo comprehendi potest ea est veritas; ea plures res non sunt sed una tantum; qua tum ab ea fiunt ea ipsi metiri non possumus; caelestis et supremi luminis ratio lata profunda sublimis clara in ultimas usque oras perveniens perpetua atque sempiterna est.</p>
<pb n="92" type="page"/> 
<p>Quid porro caelum id tantalum quod ergo eo percipimus luces caelum est. At vero eius substantia tanta est ut sol luna planetae et stellae reliquae in eo locum habeant, ipsaque res alias innumerabiles complectuntur. Quid porro terra tantulum terra terra est, eius tamen solitudo et soliditas tanta est ut ea cum montem sustinet illi gravem non sit. Flumina et maria complectuntur ne diffluant, et innumerabiles res alias sustineat quid porro mons tantulum modo lapilli, quod pugno comprehendi possit, modus est; at magnitudo eius tanta est una cum immense latitudine, ut in eo herba et arbores nascantur, pecudes vagatur gemmae pretiosae proferantur et colligantur. Quid demum aqua tantulum modo aqua quam manu continetur est aqua at eius immensitas tanta est ut in ea dracones, serpents, pisces, testudines oriantur, merces etiam et caetera quae lucrum afferent in ea comportentur.</p>
   <p>Est in poematibus solum caelum altam et occultam rationem habet, ideo ait caeli est esse caelum; eandem ratione an non illustris est <persName key="Wen Zhou" ref="http://www.viaf.org/333154076018111860005">Venguani</persName> virtus. Non continens atque perpetua? Quod nullam habet interruptionem, ut prorsus <persName key="Wen Zhou" ref="http://www.viaf.org/333154076018111860005">Venguani</persName> sit esse <persName key="Wen Zhou" ref="http://www.viaf.org/333154076018111860005">Venguanum</persName> cuius perpetua virtus nullam habet interruptionem.1</p>
<p>Magna est sapientis et sancti viri virtus ac clarissima ut ad innumerabiles res nutricandas sufficiat; tam alta ut caelum usque contingat.</p>
<p>Item tanta est ut trecenta de humanitatis officiis capita et singulorum mille modos contineat.</p>
<pb n="94" type="page"/> 
<p>Cum talis vir fueris, idem praestare poteris; ideo dicimus, nisi quis ad virtutem perveniat, ad rationem nobis a natura insitam nullam fieri accessionem.</p>
<p>Quare vir bonus magni facit virtutem cuius a natura semina accepimus; incipit indagando et discendo; donec ad amplam aliquam cognitionem perveniat; omnia persequitur subtilia et minima, donec ad maiorem cognitionis claritatem perveniat et semper in medio consistat, praeterita repetit, nova addiscit, demum maiorem semper lucem cognitionis addendo ipsam auget cognitionem.</p>
<p>Propterea vir ille excelso loco positus non inflatur; in humili vero collocatus non rebellat.</p>
<p>Regnum pacatum et cum ratione administratum huius sermones et consilia possunt adiuvare.</p>
<p>Regno perturbato aut sine ratione administrato, huius in terra virtus apta est ad patienter turbolentiam rerum sustinendam et pacificae domum suam repetendam. Est in poematibus, qui scit hoc statim sapiens est, potestque se ipsum incolumem praestare. Haec est hominis ratio. Idem</p>
<p>Qui non est sapiens licet sit rex letatur de suo arbitrato cernere; atque privatus est licet sit sapiens letatur tantum se uti consilio ad res agendas; item hac aetate natus antiquis legibus advertat; qui nunc servat? Hac de causa homo ille incidet in
calamitate.</p>
<pb n="96" type="page"/> 
<p>Si rex non fueris nec ritus prescripseris et ceremonias ne novos modos induxeris; nec libros mutaveris;</p>
<p>nec enim in urbe currum eadem est forma; libri item idem sunt, eadem est ratio humanitatis et cultus in rebus omnibus.</p>
<p>Idem ait</p>
<p>Houi Scia ritus nulla scripta extant monumenta; ego didici Ieni regni ritus, quoad licet extent libri scripti, presenti tum tempore non conveniunt; ego didici Ciei ritus et nunc in vita consuetudine sequor Cieum.</p>
<p>Qui orbem terramque gubernant; si illa tria supra dicta magnificant populi non facile a rectitudinis via aberrabunt.</p>
<p>Quae priores reges sapientes statuerunt licet ea bona sint non tum monumentis sunt consignata; cum non extent non adhibetur fides, si fides non adhibetur, populus illa non substabitur.</p>
<p>Quare ut rex alios optimi gubernet, recte prius se ipsum regere debet, ut vera eius virtus toti populo nota sit; itaque quod statuit similia esse debet iis quae statuerunt tres reges quis illum antecesserunt. Porro ea cum divina celestique voluntate conferri debent, nec ab ea discrepare, cum spiritibus patefiant quod si ea ipsi approbent, non dubitandum est, quia sint bona; post seculum annos vir ille sanctus et admirabilis cum advenisserit, si illa confirmabit signum erit ea recta esse.</p>
<p>Nam cum spiritus sibi patefacta comprobaverint. Iam ex hoc manifestum erit ea esse conformia supernae voluntati.</p>
<pb n="98" type="page"/>
<p>Cum vero post saeculum sanctus advenerit; et eadem confirmaverit, ex hoc intelligitea esse humanae rationi conformia.</p>
<p>Quapropter rex optimus ac sanctus, cum se movet fit seculi hominibus iter ratio et exemplum;</p>
<p>Quiquid operatur vel facit fit hominibus lex, cum loquitur fit regula ac norma; hunc regem preteritum seculum [non novit] sed amat, futurum vero eundem maximi exoptat.</p>
<p>Ut enim habent poemata, illic manens nullos molestia afficit; hic dum moratur nulli incommodum praebet; nocti, die, ceteroque eterno tempore laudatur ab omnibus. Rex sapiens si talis fuerit statim eius nomen et fama universis populis innotescit.</p>
<p>Ciunninus <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ex antiquis regibus Iuni et Scioi regum famam, nomenque propagavit; ex recentibus Meni et Vuni regum leges custodivit, servavitque. Si superiora spectet, conformavit se caelo; si inferiora, terram et aquam elementis.</p>
<p>Similis enim caelo terraeque fuit; quemadmodum enim terra omnia sustinet et caelum omnia cooperit atque costegit, ita in ipso omnia spes nitebat atque ipse res favebat. Similis quoque quattuor anni temporibus fuit, quae sine aliquo errore sibi invicem succedunt, similis soli et lunae alternis vicibus orbem illuminantibus.</p>
<p>Caelum equaliter innumerabiles res alit atque ita contrarias continet, ut sibi invicem nihil noceant.</p>
<pb n="100" type="page"/> 
<p>Sic huius sancti ac sapientis viri ratio aequabiliter incedebant atque ita omnia moderabuntur, ut nulla res alteri adversaret aut noceret, quam similis toti huic rex universitati fuit; sicut enim infinitae paene res individuae veluti aqua fluvit ab una virtute seu causa qui fons est et origo eorum, sic ex huius viri mente innumerabilia bona promanabant.</p>
<p>Qui summi perfectionis fastigium attinet solusipse in mundo universo lucis est particeps, intelligentiae, acuminis, sapientiae, omnisque orbis universi res moderari satis potest. Magnanimus, mitis, caritatis plenus atque mansuetus potest alios se iurandos effundere; strenuus, fortis, conflans ac firmus aptus est ad retinendam fidem; eamque suo regi praestandam. Gravis, ornatus, rectus usque in mediocritate consistens potest convenientibus aliis honorem habere ac civile officium tueri. Honestus, moderatus, internis cogitationibus deditus, quamquam se ipse novit, habilis est ad ratiocinandum, iudicandum, prudenterque agendum.</p>
<p>Qui veluti ingens aquae vis e perenni fonte dimanans copiosissimae,</p>
<p>amplus ut caelum, profundus ut altus puteus; numquam aspicitur quam multum ab aspicientibus honoris colligat, quam loquitur fidem habent, quam iucunde facit atque iucunda sint omnibus.</p>
<p>Propterea nomine ac fama sinense regum complet et quocumque navibus ac curribus aditus patet sive ad meridiem sive ad septentrionem eius fama pervadit.</p>
<pb n="102" type="page"/>
<p>Septentrionis eius fama pervadit;</p>
<p>per ea quae terra continentur; caeloque conteguntur permaneat ac permeat; quae solis lunaque lumine collucent; quod pruina ac rore profunditur; quod denique spiritu vigent ac sanguine eum venerant ac diligent; is igitur haud immerito cum caelo comparator.</p>
<p>Solus inter omnes homines rex qui ad celsissimum rectitudinis gradum ascendit, magnam illlam rerum, quae in hac omni universitate sunt, inire rationem potest et illa quinque efficere et quasi amplissima quaedam orbis universi stirps altius ex humo se tollere. Rerum omnium, sive caelestes sive terrestres, ille sint procreationem menti et cogitationem complecti: an rei cuius opem atque adiumentum requirat?</p>
<p>Nihil est quod suis amoris […] effugiat; profundissimus virtutis est pelagus abisso amplissimusque est [… ] instar.</p>
<p>Nisi celeste lumen sancto viro profulserit, quo tantum potest cognoscere.</p>
<p>Carmina dicunt versicolorem ac pretiosam vestem indutus ne vestis ornatus appareat, super induit levidensa; Ita licet virtutis iter vir probus occultet; quotidie tamen magis eluciscit. Contra vero improbi speciosum quidem est iter; sed eius species in dies perit. Boni viri iter simplex est, sed non molestum; insulsum sed non sine lepore ac venustate, planum sed non sine ratione; conscius sibi est bonus virtutis suae et aliena scientia; alienarum autem scientiam virtute sua comprobat; et quoniam virtus est intus; proterea foras prodit; hic igitur est amplissimum virtutis iter ingressus.</p>
<pb n="104" type="page"/>
<p>Carmina dicunt, perfectus vir tametsi seipse abdit in tenebras; multa tam luce splendescit; executit enim animi sui recessus; nec ullum deprehendit peccatum; quocirca nihil quod pudeat cogitat. Quis igitur sit vir eiusmodi? Is enim solus haec vitat quae aliis non patent.</p>
<p>Carmina dicunt te in intimo et domus tuae angulo delitescentem conspicio. Sibi quoque vir probus peccatum reformidat neque facit hoc quod eum paeniteat; neque enim imprudens expectari dum peccat obrepans occasio aut dum animo commoveatur sed antea praevidet ac se respicit.</p>
<p>Carmina dicunt: qui pie facit et si faciens sileat; qui sacrificio intersunt dona vertentes ad caelum nihil est tumultus. Bonus rex non largitione sed exemplo populum ad veritatem excitat; ac sine gladio et securi cives in officio continet.</p>
<p>Carmina dicunt etiam occulta virtus in rege ad dynastas ad imitationem promovendos valet; tale igitur regnante viro, terrarum orbis in optimo rerum omnium statu feliciter conquiescit.</p>
<p>Carmina de caeli rege dicunt: ego video regnum mirifice illustrari non opus est externo quodam strepitu; non penas instruendas ad populum gubernandum. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait exterior strepitus ac tormentorum machinae ad populum a sceleribus deterrendum sunt arbore ramis similes que prostanturi sunt trunco.</p>
<pb n="106" type="page"/>
<p>Carmina dicunt virtus haud absimilis est capilli tenuitati, quamquam capillus habet etiam figuram aliquam; quod certum dicitur supremi res caeli; et voce et strepitu et odore caret, optime res explicat; caeli res virtutem ipsam quae sub sensum non cadit, significant.</p>
<p>2 libri finis.</p> 
</div>
<div>
<pb n="112" type="page"/>
<head><foreign xml:lang="chi">论语</foreign> Idest De consideratione</head>
<head>Sit liber ordine tertius</head>
   <p>De hos libros Cincius <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucii</persName> discipulus ait, ut primum lun yium legeris; ieiuna tibi lectio videbitur, si unius aut alterius verbii lectionem iteres, invenies in eo quod probes, si pergas eadem legere, optima esse iudicabis. Postremo si legas, tantam animo capies voluptatem ut etiam si non animadvertas, efferaris ac gestias.</p>
<p>Idem de hoc eodem libro.</p>
<p>Huius quidem memoriae homines librorum cum utilitati ac fructu legendorum rationem ignorant . Etenim si quis lun yuo pervolutato ac lecto ante actam vitam perinde ac si non legesset nihil immutet, haud dubie ignarus est legendi.</p>
<lb/>
<p><hi rend="italic">Caput primum</hi></p>
<p>Addiscenti virtutis iter recte agendi rationem tradit.</p>
<p>Qui numquam per incuriam abiens qua didicit, meditationem ac pertractationem desistit, ubi ad perfectionis culmen permaneret quanta tandem laetita perfundetur!</p>
<p>Societate aliqua coniuncti, si ad discendum videlicet virtutis iter e longinquis remotisque locis in unum confluant non ne gaudendum sibi vehementer existimabunt.</p>
<p>Si quis virtutis itinere iam confecto, nullam se apud alios virtutis suae opinionem excitasse moderate ferat, quod est quod ad summam probitatem perfectionemque desideret.</p>
<p>Yeusius</p>
<p>Qui parentibus parent, maioresque colunt, ab eos praeceptis ne transversum quidem unquem audent discedere quod si eorum qui praesunt praecepta non migrent.</p>
<pb n="114" type="page"/>
<p>Incredibile est eos seditionibus dedecorisque rebus delectari.</p>
<p>Perfectionem in omni virtutis genere cupienti in fundamentum ac principia incumbendum est; ea si teneat nihil est quod eum ab instituta virtutis via removeret. Propter ea quoque obtemperare parentibus ac maiores vereri, duae res sunt e quibus tamquam e fontibus caritas in proximum proficisci scitur.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName></p>
<p>Qui sanctitatem simulat exteriorem quadam ostentatione virtutis: qui fieri potest, ut intimis animi sensibus proximum complectat?</p>
<p>Cencius</p>
<p>Tria haec utrum sim assecutus, in dies singulos diligenter inquiro. Unum, ut improbitatis atque adeo perversitatis famam declinem. Secundum ne qui mecum agunt, circumveniri se a me putent. Tertium, ne quos doceo falsam se a me doctrinam haurire suspicentur.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName></p>
<p>Cum penes quem summa est rerum maiestatem prae se ferre oportet ac dare operam ut veritatis studiosus existimetur. quod quem haud difficile consequetur si parce fortunis utatur, si ceteros ex animo diligat; si eorum quibus imperat operam, iis praesertim temporibus quibus illi domesticis curis ac negocii destinentur, importune non exigat.</p>
<p>Idem</p>
<p>Liberi parentum dicto audientes sint domi; foris venerentur maiores; considerate loquantur ne quod imprudentibus verbum excidari.</p>
<pb n="116" type="page"/>
<p>Fidem servent; reliquos vere ament; bonorum denique consuetudinem delectentur. Itaque, dum per otium licet, exerceant. Quod reliquum est id totum in literarum studia ac librorum lectione consumant</p>
<p>Tisbianus</p>
<p>Qui probitatis, quasi formosissimae cuisdem mulieris amore captus, omni animi provisionem cavet, ne quod erga parentis officii praetermittat, qui se totus penitusque fingit ad regis imperium, qui cum altero contrahens, fideliter contrahit; hunc ego disciplinae expertem tametsi nihilusque didicerit, non censeo.</p>
<p>Nulla potest eius esse autoritas, qui graviter matureque non agit ac proinde inanem quaedam sapientiam sequetur. Studeat igitur solidae virtuti, mendaxque ne sit neve ad amicum se deteriorem adiungat. Si quod peccaverit, poenitentia corrigere ne erubescat.</p>
<p>Cencius</p>
<p>Parentis qui e vita discessere, perpetua commenda memoria maiorum enim exemplum posteritatis acuit augetque virtutem.</p>
<p>Tichinus</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ad regnum aliquod perveniens, ut audiret quo pacto rex se gereret in administratione, ut ipse sciret petebat ab aliis?</p>
<p>Ticumus respondit</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> amabilis, facilis, officiosus, frugi, non elatus denique erat animo, ob eam causam frequens ad eum plurimorum fiebat concursum.</p>
<pb n="118" type="page"/> 
<p><hi rend="italic">De consideratione</hi></p>
<p>Qui praecepta ab eo acciperent regni administrandi haec autem ei ab illo petenda non erat. Quare quod ille quaerebat, longe aliud erat atque id quod ceterum hominum vulgus quaerit</p>
<p>Patris viventis nutum explora; mortui actiones intuere. Qui triennio post patris obitum, ab iis quae ille praestituit, non discedit; parentum studiosus est dicendus.</p>
<p>Yeusius</p>
<p>Noli ab ingenuitate amorem concordiamque dishabere talis enim erat priscorum regum benignitas, qua tum in maximis tum in minimis rebus ex animorum coniunctionem manabat.</p>
<p>Qui id quod praestat debet, ingenui hominis officium deserit; humanitatem tantumodo retinet. Atqui humanitas ab ingenuitati seiungenda non est.</p>
<p>Idem</p>
<p>Iustis promissis, cuiusmodi esse debent viam facile stare potest. Moderata veneratio rubore non afficitur. Accomodandum tibi est ingenium ad boni amici mores. Haec te ipsum tibi statuere par est.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName></p>
<p>Qui virtutis iter addiscit; caducas fluxasque res nihil facit; torporem vitat, rebus non indormit suis; cogitatem loquitur erit facile ac sine errore profectus; dicique poterit salutaris doctrinae studiosus.</p>
<pb n="120" type="page"/> 
<p><hi rend="italic">Liber tertium</hi></p>
<p>Ticumus</p>
<p>Qui ad inopiam levandam sese ad inhonesta facinora non abiicit; qui spiritus contra non sumit ex opibus quid <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucii</persName> quidem sententia preclare se gerit. Quamquam aliud si inops rerum egestatem, praeclarius aliud pecuniosus atque ingenuitatem gaudeat.</p>
<p>In Poematibus scriptum est ut cadens ut poliens, ut calans ut exaedificans hic sic vocatur? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: recte quaedam, Ticume, ex iis quae antea dixisti; affers carmina: quae sequuntur, plana sibi et expedita erunt.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName></p>
<p>Non equidem ego fero me alii ignotum esse, sed aliorum mihi animorum sensus non esse cognitos atque perspectos; id vero vehementer doleo.</p>
<lb/>
<p><hi rend="italic">Caput <choice><abbr>2ndum</abbr><expan>secundum</expan></choice></hi></p>
<p>Moderatorem informat</p>
<p>Qui ad virtutis normam ceteros moderatur ac regit; caelesti axi ad septentrionem posito est simillimus; quippe qui certo fixus loco veluti cardo quidam est, quem circum inhaerentes caelo stellae versantur.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName></p>
<p>Tercentorum sententia versuum hoc uno dumtaxat verbo continetur recta meditare.</p>
<p>Idem</p>
<p>Qui populos legum imperio moderantur, contumaces parant.</p>
<pb n="123" type="page"/>
<p>Propositione coerceant ex hoc enim fiet, ne admissis iam sceleribus, magno cum probro ac dedecore merita de nocentibus paena sumenda sit.</p>
<p>Qui virtute ac benignitate cives gubernat; eos ita dirigit nihil ut committant quod pudeat; sed in virtutem studio totis viribus elaborent.</p>
<p>Idem</p>
<p>Ego quidecim natus annos ad virtutis iter addiscendum mentem animumque converti. Trigesimum agens annum callebam. Decennio maiorei nihil omnino erat quod mihi dubium videretur aut obscurum. Decem post annis caeli rationem penitus cognoveram. Decennio item post quidquid esset propositum nullo sumpto ad cogitandum spatio intelligebam. Aetate denique iam devexa septuagesimo vitae anno sine ulla difficultate cuncta ego praescripto rationis suaviter agebam.</p>
<p>Monincio percunctanti de reverentia adversus parentes <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait ne migra.
Pancio currum ducenti <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> similiter ait Moninciusunus rogavit me de colendorum parentum ratione; ego responsi ne migra. Tum Pancius quod hoc inquit sibi vult parentibus ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> in vita manentibus mos est gerendus, mortuis ritum parentandum ac iusta solvenda.</p>
<p>Menunpao de parentum pietate quaerenti <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondit parentes.</p>
<pb n="124" type="page"/>
 <p>Parentes ita laborant de liberorum salute ut eorum morbos, si quando in eos inciderint quamvis posteritos cogitantes, angantur animo ac solliciti sint.</p>
 <p>Tico de observandis colendisque parentibus roganti <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondit Hodie quidem ii modo dicuntur parentum obsecundere qui eos alunt atque sustentant, quasi vero non canes etiam alumus et equos. Ne eos igitur omni officii ac potius pietatis genere excolas quid nam intererit utrum parentes alas an pecudes?</p>
 <p>Tisbiano de eadem in parentes obervantia et cultu interroganti <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondit in frontis serenitate vultusque hilaritate negotii satis est. Etenim parentibus aerumnosis adversaque afflictis fortuna rebus sustentanda vita necessariis spem ferre; idne parentes est colere ac vereri?</p>
<p>Idem</p>
<p>Ego cum Queio discipulo diem iucundissime sermone traducens; eum neque dubitantem nec quaerentem quidquam non secus ac si plumbens esset, audivi. At privatim cum eo disserens in iis quae dicta erant, intelligentem inprimis atque eruditum animadverti. Non erat igitur ut videbatur ingenii tardioris</p>
<p>Idem</p>
<p>Facta hominis inspice, in interius quoque consilium cogitatione penetra atque introspice. Inquire an sedato sit animo; mentisque tranquillitatem perfruatur. Id ubi tibi compertum erit, tum demum probus ne aliquis an improbus sit facile intelliges. Homo autem quo tandem pacto quo in quam pacto se celet?</p>
<pb n="126" type="page"/>
<p><hi rend="italic">De consideratione</hi></p>
<p>Idem</p>
<p>Is est doctus habendus ac sapiens qui praeterita labi non sinet ex animo; atque ad veterem rerum scientiam, novam aliarum rerum cognitionem adiungit.</p>
<p>Idem. Perfectus absolutusque vir non est uti peculiare ac certum aliquid instrumentum, quo ad unam tantum rem efficiendam utimur, sed est factus ad omnia.</p>
<p>Percunctanti Ticumo de bono viro, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondit quae loquitur re ipsa comprobat; neque ab eius vita dissentit oratio.</p>
<p>Idem. Bonus perfectus vir non unius alicuius rei cupiditate ducitur sed ad omnia se potius refert atque accomodat. Improbus vero aliquid tantum spectat; de reliquis non laborat.</p>
<p>Idem. Qui ea quae aliquando didicit, assidua secum ipse meditatione non reputat: in perpetua rerum ignoratione versabitur qui vero ea solum quae percepta habet animo et comprehensa cogitat praeterea nihil, nunquam poterit mente consistare.</p>
<p>Idem. Idolorum cultorum ac perversae doctrinae studiosus nimium quantum qualis est scientiae doctrinae iacturae facit.</p>
<p>Idem. Et Heus tu inquit auditor sciendi tibi precepta trado, quae probe noris; ea tu tibi cognita perspectaque dicito; quod vero ignoraveris earum tibi rerum scientia ne tribuito; id est recte scire.</p>
<p><persName key="Licianus">Licianus</persName> cum optimas artes ac disciplinas acciperet ad publicorum decus munerum aspirabat, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait principio:</p> 
<pb n="128" type="page"/> 
<p>Multa tibi conbibenda sunt auribus. Tum nisi pro certo quid habeas nec illud affirmes negasve. Cave ne lingua mentem antevertat; neque coargueris ab aliquo. Multa videbis, non tamen omnia animum videntis explebunt; facta considera; nihil si peccetur in verbis: factorum ipsorum paenitendum erit nemini; eiusmodi qui fuerit, iure poterit rei gerendae publicae munera atque honores expetere.</p> 
<p>Ngoicomo regi roganti; quo tandem modo fieri posset, ut regis imperium a populo libenti laetoque ferretur animo. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondit si magistratus qui regiam personam sustinent aut retinentur, si integre fideliter munere fungantur suo; aut si se sut fax int, amoveantur. Porro si rex iniquos extollat; aequos deprimat; regi populus animo parebit iniquissimo.</p> 
<p>Cueicantio quomodo sibi populus cum honoris significatione fidelis esset, ac docilis ad ea quae proba verum decent roganti, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondit, si nec nimium imperiosus fueris, nec nimium vicissim de regia maiestatis remiseris; sed […] pari cum humanitate coniunxeris; summo sane apud populum in honore eris. Suis se parentibus obsequares et commiserationem uteris erga cives: populus tibi subiectus fidelis erit. Si per viros spectatu probitatis ac fidei cives regas; rudesque atque imperitos optimis imbuendis preceptis cures; nemo profecto erit qui docile se ad probitatis precepta non praebeat.</p> 
   <p>Quidam de <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName> quaerebat quod nam esset causa cur non publicum aliquod munus obiret. Cui <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>, parentes observans ac fruens <pb n="130" type="page"/> ut est in nostrorum doctrinae libro, recte potest praeesse familiae atque ita praeses potest fieri. An is tantum qui magistratum gerit praeses est; praeterea nemo?</p> 
<p>Idem</p> 
 <p>Detracta ab aliquo probitate quid nam is possit; profecto non video. Magnus temoni carens currus, parvus iugo quomodo commoveant?</p> 
<p>Idem</p>
<p>Qui daemoni sacrificium facit quando ei faciendum non est; ignobilis est sortilegus; qui plane intelligit quod faciendum sit, nec facit, non est vir fortis sed ignarus ac timidus.</p>
<p><hi rend="italic">Caput 3</hi></p>
<p>De regis erga cives officiis</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName></p>
<p>Cuescius in atrio suo regium erga cives officium praeparat atque exercet. Si hoc est ferendum, quid non sit?</p>
<p>Trium domorum dominis regio etiam officio in sacrificiis utentibus. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait Picumus regis usurpat erga cives officium; quonam igitur modo eo atrium domorum domini utentur?</p>
<p>Caritatis expers in proximum quomodo ingenui homines fungitur officio; quomodo hilaris sit ac facundus?</p>
<p>Idem</p>
<pb n="132" type="page"/> 
<p><hi rend="italic">Caput 3 de regis erga cives officiis</hi></p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName></p>
<p>Cuescius regium erga cives officium exercet praeparatque in atrio suo. Si hoc est ferendum, quid ferendum non sit?</p>
<p>Trium domorum dominis regio etiam officio in sacrificiis faciendis utentibus <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait Picumus regium usurpat erga cives officium: quonam igitur modo eo utentur trium domorum domini?</p>
<p>Idem</p>
<p>Caritatis expers in proximum quomodo ingenii dominis fungetur officio, quomodo hilaritate ac iucunditate utetur?</p>
 <p>Linfano de officii fundamento roganti <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait. Gravis sane quaestio. In officiis magnis quidem facienda est largitas et effusio; multo tamen pluris liberalitas et moderatio. Iterumque in funeribus dolor anteponendus est pompae ac luctui.</p>
 <p>Cueseio sacrificium Tai monti faciente, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ad eo discipulo, qui Cueseii erat magistratus dixit. Licetne tibi pro tua autoritate illum monere? Negavit Geus. Tum <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> edeu Linfano quoque Tai scientiam praeferes.</p>
<p>Vir bonus a contentionibus abstinet atque dissidiis.</p>
<pb n="134" type="page"/>
<p>Quin in ipsis iaculandi ludis perhumaniter cum iis quibuscum ludit concertat officiis. Ter, ante quam locum conscendat teli iaciendi honorifice loco cedet, peractis autem ludis aliis poculum officiose propinat. Haec sunt boni viri certamina.</p>
 <p>Tishianus ita interrogat: venustus ritus, pulchrum os, pulchri oculi, albus color, nulla infuscatus nigroris macula; quid albus color aliis coloribus distinctus? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondet Album in pictura colorem alii etiam colores sequuntur. Tum Tishianus: ita ex animo recte iam instituto proficiscuntur officia. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> convenit, inquit, inter nos Tishiane probe tenes quia in carminibus scriptum sit.</p>
<p>Idem</p>
<p>Novi equidem ac possum dicere quae sint Schia ac Yen regnorum officia. Chi autem ac Sum regnorum monumenta non extant. Neque ulli sunt sapientes viri qui ea nobis tamquam per manus tradant; qui si essent ipse quae ab aliis acciperem perpetuis monumentis consignarem.</p>
<p>Idem</p>
<pb n="136" type="page"/>
<p>Regium illud sacrificium quod exteriore quodam cultu54 ac caerimonia sit; mero videlicet post computationem fundendo; libenter aut hilariter intueri non queo.</p>
 <p>Proavo tamquam superstiti; manibus, quasi inter vivos sint, sacrificium facere, non probo ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> quod si id facio; perinde tamen facio ac si non facerem.</p>
 <p><persName key="Guansum Chiao">Guansum Chiao</persName> quaerenti, in templo ne Nga an Tau idolo sacrificium facere praestaret; <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondit idolis sacrificandum non est. Si in coelum peccasti: simulacra haec noxiam tibi condonare non poterunt.</p>
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> templum ingressus maximum nihil omnino videbat, de quo curiose non quaereret. Nec defuit, qui diceret: quam ob rem igitur ex Teu loco hominis filius, quid ad hominem liberaliter educatum pertineat nosse dicitur, si cum in templo sit maximo, universa quae in eo visuntur crebra interrogatione pervestigat? Accidere ad <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucii</persName> aures hi susurri atque hoc, inquit, liberaliter et ingenue educati hominis officium est.</p>
<p>Idem</p>
<p>Sagittarius modo collineet: etiam si teli ictu vulnus animanti nullum instigat; satis muneri suo facit. Neque enim idem sunt omnium nervi ac vires; isque erat vetus mos et consuetudo maiorum.</p>
<pb n="138" type="page"/>
<p>Ticumo novellam capram singulis quibusque mensium calendis veteri instituto immolari displicebat Cui <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> te sublatae caprae, discipule, miseret; me civilis officii.</p>
<p>Tincumo de mutuis regis populique officiis roganti <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondit Rex quidem populum cui praeest officiose tractet, populus vero suo regi fideliter serviat.</p>
<p>Con Sciu est carmen. A laetitia turpitudo, damnum a moerore preventus esto.</p>
<p>Ngoicumo de sciero idolo roganti Taingomus respondit Schiadensus pino, Yenus cupresso; Sceus castanea populo metum incutit. Tum <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>: de iam peractis verba facienda non sunt. Praeterita nec iuvat corrigere nec puniri possunt</p>
<p>Idem</p>
<p>Conciunnus honesti ignarus itineris, instrumentum est per exiguum. Roganti cuipiam essetne is avarus, respondit <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> Tres habet turres voluptatis causa comparatas. Nemo est eorum magistratuum qui ei parent qui vicaria ac mandata iurisdictione utatur. Avarusne is igitur? Conciunus prefectus non est imperitus officii.</p>
<p>Idem</p>
<pb n="140" type="page"/> 
<p>Regni rex arbore ostium obstruit Idem Concinnus. Regni rex compotationibus duobus cum amicis indulget invitantique se vicissim ad pacula.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> a magno Lui regni magistro de musico rogatus concentu respondit harmoniam ignorare non oportet. Curandum est igitur, ut voces coeant, consequantur, continuentur, tollantur ac temperentur. Haec perfectam vocum modulationem efficiunt.</p>
   <p>Gni pagi praefectus <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confuci</persName> videndi cupidus ait; convenae huc adventantes eum vident: mihi eius copia non fiet? Tum egrediens ac discipulos respectans ait: quod omnium vestrum pace dixerim, optimi magistri discipuli. Cur nullam dum ille praeturam gessit? Tamdiu enim mundus universus rerum omnium perturbatione iactatur. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName> autem coelum abripuit fecitque eum quasi ligneum tintinnabulum.</p>
<p>Idem</p>
<p>Cinum quidem ex omnibus elegans apparet hilaritas, nec intrinsecus minor est animi quies atque tranquillitas. Contra vero Turi regis quippe qui armis est regno potitus laetus est quidem vultus animus vero perturbatus.</p>
<pb n="142" type="page"/> 
<p>Idem</p>
<p>Sublimi in solio collocatum at non magnanimum; civili utentem officio, at non donare aliquis et cultu dignatum funera celebrantem at non dolentem, ego non aspiciam.</p>
<lb/>
<p><hi rend="italic">Caput <choice><abbr>4um</abbr><expan>quartum</expan></choice></hi></p>
<p>De pio municipe</p>
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName></p>
<p>Municipale dominum genus utile ac bonum est. Si municipem deligas a pietate alienum; in prudentium virorum numero porro qui possis!</p>
<p>Idem</p>
<p>Non minus diviti quam pauperi eius est diuturna consuetudo fugienda, quia pietate abhorreat. qui enim inops est a fortunae praesidiis ea familiaritate facile ad improbitatem prolabetur qui vero abundat opibus plus nimis sibi arrogabit.</p>
<p>Vir pius suum a virtute animum divelli nullo patitur modo, sed servat in sua pietate constantiam; qui vero aliquid sapit, unius desiderio pietatis tenetur.</p>
<p>Idem</p>
<p>Ille tantum et amare novit probos et perditos ac sceleratos odisse, qui hac videlicet pietate pectus ornari.</p>
<p>Idem</p>
<pb n="144" type="page"/>
<p>Veritas ita perpetua pietatis est comes ut ubi haec est, abesse illa non possit. Ubi autem et pietas et veritas habitat; peccatum inde exulet necesse est.</p>
<p>Quae duae res a mortalibus summa animi contentione expetuntur, divitiae atque honores; eas tu cave, nisi ratione duce, retineas; contraria vero provide ne sine ratione reiicias.</p>
<p>Numquam antea videre mihi contigit vere amantem pietatis virum, hostemque vitiorum; amare autem pium hominem odisse sceleratum; hoc est esse pium. Eiusque virtutis incrementa sumit qui rem impiam patiari non patitur. Qui vero summam animi sui in pietatis studio contentionem numquam remittat: is demum pietatem possidet.</p>
<p>At quem vires in eo conatu deficiant, equidem adhuc vidi neminem. Neminem quoque (quid ego sciam) vidi umquam, qui huiusce virtutis laude praestiterit.</p>
<p>Labi ac peccare propris hominibus cum iis qui e cetera sunt mortalium faece commune est; non tamen utrorumque eadem est ratio modusque peccandi. Ex ipsorum igitur peccatorum genere priorum ne sint an vulgarium haud sane difficile coniecturam facies.</p>
<pb n="146" type="page"/>
<p>Mane quae rationi sint consentanea accipies quod si paucis post horis forte una cum die ipso tibi contingat occumbere; praestare tecum agetur.</p>
<p>Idem</p>
<p>Sapientem virum qui virtutis iter sequitur, si ignobilis indumenti aut victus tenuioris pudeat: non talem eum esse cogitato qualem ratio ipsa praescribit.</p>
<p>Idem</p>
<p>Boni viri quod dux quidam et auriga est ratio; ut nec velle nec nolle habeat, sed totus ex ratione sit aptus.</p>
<p>Idem</p>
<p>Vir suis omnibus numeris ac partibus absolutus in una tantum haeret contemplatione virtutis; vulgaris ac sordidus humana dumtaxat ac mortalia mente agitat. Ille curas omnes et cogitations suas ad legum praecepta refert; hic quaestui ac lucro inhiat.</p>
<p>Anxia in primis atque acrimoniosa est divitiarum fames.</p>
<p>Qui in regno administrando duritiem barbariemque vitat nulla plane res erit quae ei negotium facessat. At qui agresti est ingenio; perperam se clementiae atque officii studiosum ostendit publiciis.</p>
<pb n="148" type="page"/>
<p>Idem</p>
<p>Publicis carere honoribus ac muneribus, nemini grave ac molestum esse debet. Illud dolendum vehementer esset; si quae hominem reddunt magistratu atque honore dignum, virtutis merita abessent.</p>
<p>Carere honore grave esse non debet; perquam molestum carere dignitate.</p>
<p>Obscurum atque inglorium esse in malis ducendum non est. sed efficiendum potius ut praestare a nobis res gestae se ipsae probent ceteris ac declarent.</p>
<p>Idem</p>
   <p>Una ego tantum, Centi discipule, ad universa pernoscenda ratione utor.</p>
   <p>Eo foras egresso, ceteri e Centio quaerunt. Quidnam ille? quibus Centius: <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confuci</persName> ratio est, perfectam animi sui virtutem in communi vita exercere.</p>
<p>Bonus ea quaerit quae recta ratione non discrepant; improbus ea potius quae propriae cupiditati collibita fuerint.</p>
<p>Sit tibi vir bonus exemplo quod imiteris, ubi eum videris. si in malum incidas; arcanate cogitatione examina ac vide ne qua in re sis dissimilis.</p>
<p>Parentes quorum subes regimini, si vitiorum labe se inquinent, modeste ac verecunde mone.</p>
<pb n="150" type="page"/>
<p>Quod is officium tuum non eam in partem accipiant, in quam debereat; cessa monere in posterum ne sis eis molestus; non tamen, ut faciebas, cessa honorare eos et colere.</p>
<p>Idem. Nolite a parentibus vitam adhuc degentibus longo locorum intervallo disiungere. Sin abeundum ab eis sit; quam proxime abieris.</p>
<p>Idem. Ille dici potest morigerari parentibus, qui si non diutius per triennium certe ab eorum obito acceptam ab iisdem vivendi rationem integram servat.</p>
<p>Ne te lateat parentum tuorum aetas; partim ut gaudeas partim vero ut metuas.</p>
<p>Numquam veteres illi sapientes ita loquebantur, ut quemadmodum essent locuti, rubore postea declararent.</p>
<p>Si ita vives ut virtutis norma praescribit, minime labere.</p>
<p>Prudentis est habenas loquendo adducere agendo relaxare.</p>
<p>Cuius comes est virtus; ille solus non est.</p>
<p>Tiyeus</p>
<p>Frequens regis admonitio ruborem monenti affert; coniunctum necessitudine animum abalienat.</p>
<pb n="152" type="page"/> 
<lb/>
<p><hi rend="italic">Caput 5</hi></p>
<p>De Cumiciano discipulo.</p>
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> de Cumiciano dicebat cum nihil umquam Cumicianus ammeruerit publicis ut vinculis constringatur; dignus profecto est honesto coniugio; ob eam illi rem <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucii</persName> filia data est nuptui.</p>
<p>Idem de Naniumo</p>
<p>Regnum omni bellorum tumultu liberum, magistratus retinet; bellis vero perturbatum excludit. Haec causa fuit cur mea neptis Naniumo regi in matrimonium daretur.</p>
<p>Idem de Ticientio</p>
<p>Ticentius quidem non potest non esse vir optimus, quomodo autem esset optimus, si Lui regnum sapientibus non floreret vero?</p>
<p>Ticumo qui magna animi demissione quomodo scius duceretur interrogabat, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> vas illum dicendum esse respondit. Cumque ille quale vas esset exciperet qualia subiecit <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ea sunt, quibus reges in templis utuntur id est pretiosa admodum ac magnifica.</p>
<pb n="154" type="page"/>
   <p>Quidam qui Yumum pium esse, sed indisertum dixerat, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName> audivit in hunc sibi modum respondentem quidam opus est eloquentia? Suntne homines ex verborum ornamento spectandi? Immo vero qui ornate loquuntur ac splendide invisi sunt multis. Itaque utrum ille pius sit, incertum est. Verum quod est, quod tanto quaeramus opere splendorem ubertatemque dicendi?</p>
   <p>Cietieanea quod inexpertum se nec satis ad magistratus personam sustinendam idoneum diceret ac proinde numus illud, ad quod <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucii</persName> persuasione impellebatur constanter recusaret; mira quodam laetitia <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName> ipsum affecit.</p>
<p>Cum ita <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> locutus esset virtutis via pervia non est tabulam arripiam atque enatans mare transmittam. Vos me sequimini. Ceum ac zitum discipulos verba haec non modo non perterruerunt sed ad magnam animi alacritatem excita sunt. Tam <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>: Yeus quidem multo est me amantior fortitudinis. At meorum verborum sensum non percepit.</p>
<p>Roganti Manupao an in Zilo pietas resideret, negavit se scire <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>. Tertium quaerente. Dignus est, inquit, qui mille ingenuorum regni, militiae causa dominatum retineat. quam vero sit pius non affirmaverim. Quid Chieus? respondit <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> mille quidem domorum pagum domumque centum currum pro dignitate gubernaret; quantum vero in eo pietatis insit ignoro. Deo Ceo vero quid sentis? Quaerit ille. Cui <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> debetur sane illi legati baltheus ut in regia regis ipsius nomine hospites per humaniter existiat per benigneque tractet. De eius autem pietate nihil certi exploratique habeo.</p>
<pb n="156" type="page"/>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> a Ticumo quaerebat uter alteri virtutis laude antecelleret ipse ne Ticumus an Queius? Sive autem egone cum Queio aliqua sim ratione conferendus? Ille unam rem audiens decem intellegit; ego vix alteram. Tu tamen sic habeto <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> excipit, illum ad te vix aut ne vix quidem accedere.</p>
<p>De Zaio tutus dormitante ac stertente die <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> dixit de carie consumto stipite flores petendi non sunt, in lutulenta ac coenosa maceria pingendum non est.</p>
<p>Idem</p>
<p>Fuit quondam tempus, ineunte aetate, cum quidquid audirem facile crederem. Nunc vero ita me die procedente institui, ut non hominum verbis sed factis habeam fidem. Atque ita cum Iumo praecipue agendum censeo.</p>
<p>Cum <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> fortem magnanimumque virum negasset se ad eam usque diem vidisse: fuit qui Scincianum talem esse, affirmaret. Ei vero <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> quae potest eius animi esse magnitudo qui corporis oblectamenta ac voluptates appetit?</p>
<p>Ticumo dicente se nolle aliis facere quae ab aliis sibi fieri non placeret, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait magnum quidam est atque operosum in primis id assequi.</p>
<p>Ticumus</p>
   <p>Possunt quidem summam illam elegantiam qua <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucii</persName> nitet oratio, praeclare omnes cognoscere; at compendianam illam ac brevem de natura coelestibusque rebus tractationem non item.</p>
<pb n="158" type="page"/>
<p>Didicit quidem virtutis iter Zilus atque animo comprehendit. Sed quando ea quae didicit, re ipsa non praestat; vereor ne iterum sint ei discenda.</p>
<p>Mirabatur Ticumus quomodo Cumuentius qui summum magistratum gerebat, ven, posset appellari. Cui <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> magno is est ingenio, avidusque disciplinae neque siquid dubitat aut ignorat; pudore impeditur quo minus ab inferioribus requirat. Ea est causa cur ille ven iure ac merito vocetur.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> de Tisano</p>
<p>Quatuor boni viri omnino sunt munera unum officiose agere alienum maioribus modeste servire, tertium populum utiliter ac fructuose gubernare postremum populi obedientia non abuti.</p>
<p>Idem</p>
<p>Cum <persName key="Pinciunus">Pinciunus</persName> hominum societatem et convictum adamaret; diuturna cunctos observatione et cultu venerebatur.</p>
<p>Tannenciunus in magnam se testudinem induit, in eaque et templum excitavit et columnas posuit quarum capitella multiplici erant ornata pictura, tigilla disetiam variis distincta coloribus adhibuit. Estne propter artificii huius edmirabilitatem sapiens
habendus.</p>
<p>Ticianus</p>
<p>Ticumus ter pagi praefectus spectacula ad animos exhilarandos nulla umquam dedit; ter a magistrate amotus rem ita tulit ut eodem semper vultu, eademque fronte successorem instituerit. Nae ille inquit <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> fidelis ac probus fuit. An pius quoque? me fugit.</p>
<pb n="160" type="page"/>
<p>Cum Cincius regem suum necasset: Conventius qui opibus atque equis circum fluebat in remotum concessit regnum. Tum Cinzius miratus summum ne magistratum in aliud abiisse regnum. Cui <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> candido sane erat animo; at quanto opera pietatem religionemque coluerit testis esse non possum.</p>
   <p>Queinentius ante quam rem aliquam agere aggrediatur; bis terve quidnam id sit quod est acturus secum ipse reputat. At vero nimium hoc visum est <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName>. Satis enim esse ducebat quod agendum est semel iterumque cogitatione praecipere.</p>
<p>Nicuentius sedato regno sapientissime se magistratu non abdicat; eo vero ardente bellis quasi rerum imperitus publici muneris administrationem non deserit. eius quidem sapientia cum aliis potest esse communis sed ad ignorantiam illam non omnium est adspirare.</p>
 <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> in <placeName key="China">Cino regno</placeName> cum esset redeo redeo inquit, ad vos mei tenelli filioli, qui bonae indolis elegantisque ingenii specimen datis. Quam vereor ne animi vestri facilitas ac teneritas quae aliis libentius cedit; ad extremum deflectant mediumque transihiat.</p>
<p>Idem</p>
<p>Payus ac Sciocius fratres ideo mutua inter se animorum consentione ac pace perfruuntur; quod veteres iniurias atque offensiones perpetua oblivione restinguunt.</p> 
<pb n="162" type="page"/> 
<p>Quibusnam simplicem rectumque Visemcai animum ornes laudibus, a quo cum mutuum peteretur acetum ab amico, maluit acetum a vicino mutuari quam vacuum petentem dimittere?</p>
<p>Idem</p>
<p>Toediusminus et Sedieus nihil iis peius oderunt qui officiosis verbis honorant alios, res autem ipsa non item; quique odia alunt in animo, ficta vero specie amicitiam simulant.</p>
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>, Yenientio et Oneisumo secum confidentibus, quin vos inquit animorum nostrorum sensus et cogitata in medium profertis atque exponitis? Hic Tilumus: nihil mihi quidem optatius equis curribus ac pretiosis vestibus ut habeam, quod dem amicis, quibus absentis, eorum ego luxum ne accusem. Yeyumus vero ait maxime vellem meam sapientiam non iactare meque meritis ac benefactis non exoriri. Tum Tilunus Tu vero <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confuci</persName>, quid cupis! ut senes inquit <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>, conquiescant, socii sibi fidem idem habeant pueritiam optime institutendam curemus.</p>
<p>Idem</p>
<p>Qui suas culpas agnoscat ac vitia, quique se recte noscat omnino adhuc reperi neminem.</p>
<p>Idem</p>
<p>In decem domorum pago erit quidem vir ingeniosus ac minime malus mei similis; sed non erit fortasse qui tanto desiderio atque ardore disciplinarum conflagret.</p>
<pb n="164" type="page"/>
<p><hi rend="italic">Caput sextum de Sumo discipulo</hi></p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait Iumus Regis locum tenere decet.</p>
<p>Ciumus rogat de Tisapacio: <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait convenit esse, est perspicax. Ciumus ait, firmus in bonitatem et deinde perspicax populum gubernare profecto [...]. At firmus tantum in perspicacia totum se circa perspicaciam occupant estne aliud nisi perspicax! <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait Ciumus aequum dixit.</p>
 <p>Hgaicomus rogat inter discipulos quem cupiam imitari? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondens ait fuit Tencueius ad imitandum satis optabilis; non enim iterato irascebatur; non bis peccabat; ad presentem non dum audio quem cupiens imitaris.</p>
   <p>Ticuamus ad Ci regnum missus, Centius pro illius matris victo offerebat; <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait da illi unum fu; rogante illo ut adderet magis ut daret illi unum giu.. Centius pinsos quinque dedit. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait Ceus quod ad Ci regnum transit pinguibus equis insedit, bonas ac novas pelliceas vestit, ego sentio optimum virum egentibus largiri debere et divitibus non addere.</p>
<p>Yonsius villae gubernator factus orizum nonaginta dabat, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait non recte agis; des potior vicinis sive municipibus sive exterraneis.</p>
<p>Confuciusque ad Ciumum ait Queius tribus mensibusque diu pietatem non violat caeteri tantum uno die vel mense saepe frangunt.</p>
 <p>Queiconcius rogat Ciumyeu convenit magistratus offici fungi <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait Yeus veridicus est ad magistratus usum facile est. Subdit et Tsium decet magistratus officio fung? Respondet: Tsius intelligens est, non est difficile eo uti. Quod de Chieo potest servire magistratus? Respondet: Chieus est artificiosus gerere magistratum illi non est difficile.</p>
<pb n="166" type="page"/> 
<p><hi rend="italic">Libri 4 <choice><abbr>cap</abbr><expan>caput</expan></choice> 6</hi></p>
 <p>Cuciscius mandante Ventiano ad exercendum Fi villae magistratum. Ventianus ait bonum est me gubernatorem non esse; si iterumque ad me redierint, illico ad Venas aquas locum quidam solitudinem ascendans. Pagneo aegrotante, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> rogans stansque ex fenestra ad austrum accipiensque manum ait: vita absoluta iam est, hic homo hac aegritudine laborat.</p>
 <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait sapiens Queius, cestulo habet oriza, cucurbicula habet potum, in parvo angulo manet; hominibus autem non bene videtur illique tristitia at Queius sapiens suam letitiam non mutat.</p>
   <p>Genedius ait non quae <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucii</persName> instituto non gaudeam, sed vires mihi non suppotant; <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait si vires ad institutum consequendum non sufficiunt cura ut ad medium iter pervenias etsi non potes dimidia modo tu facis lineam, idest ponis obicem.</p>
 <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> de Tischiao ait tu esto vir vere literatus, non esto ficte seu falsus homo literatus.</p>
 <p>Tiyeo gerenti <placeName key="Nucina">Nucina</placeName> villae magistratum <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait tu ad locum illum accedens sapientem aliquem invenisti? Ait est unum nomine <persName key="Taltaus Mieminus">Taltaus Mieminus</persName> per angustas vias non ambulat; item quod rationi consonum non est, ad suam domum non accedit.</p>
   <p>Confucique ait Menzifanus non se iactat de operibus. Bello victus in ingressu ianuas vult militibus anteire sique equum perculit sed ait non audeo post terga milites ire sed equus ante ingredi nequit.</p> 
<pb n="168" type="page"/>
<p><hi rend="italic">Libri 4 <choice><abbr>cap</abbr><expan>caput</expan></choice> sextus</hi></p> 
<p>Idem ait qui exire cupit nonne ex ianua exit? Cur non virtutis iter ingrederis ?</p> 
<p>Idem ait singelitas nimia, politiamque excedens, homo bruto similis est at nimia politia singelitates excedens est veluti in aula Regia librorum custos quem foris literatus apparet, sed vere non est, quare politia et aequi singelitas in homine, tunc profecto bonus discipulus.</p> 
<p>Homo natus ut ratione vivat, si ratione non utat; vivit quidem sed uti sententia mortis condemnatus ac si non esset vivus.</p> 
<p>Sciens tantus virtutis iter, optante peior est; at amens itineris non est uti gaudens virtute.</p> 
<p>Mediocris ingenii vir cum magno viro alta tractare poterit at cum humili et indocto alta tractare non convenit.</p> 
<p>Fantio roganti de sapienti <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait ad populi regimen cum ratione diligenter incumbere; non dubitare, sed diabolicos spiritus scire ac longe adire; hic vocari potest sapiens seu prudens praeditus. Roganti vero de pietatis virtutis praedito ait pius homo in virtutis ingressu laborem et difficultate sentit sed non cum postea illam consequutus; hic est pius homo.</p> 
<p>Sapientia plenus gaudet aqua; pius vero monte. Sapiens sicut doctus movetur ut aqua. Pius silet ut mons. Sapiens gaudet, pius diu perseverans est.</p> 
<p>Ti regnum una mutuatione ad Lu regnum pervenit; Lu regnum una mutatione ad antiquorum et primorum regnum perfecto rationem pervenit.</p> 
<pb n="170" type="page"/> 
<p>Vas sine sua forma an vas dici potest? An vas dici potest?</p> 
<p><persName key="Taiguanus">Taingous</persName> rogans ait, homo pius et si dicatur illi in puteum cecidissem hominem dimittet se ut eum adiuvet? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait cur id faciendum est? bonum virum decet alium adiuvare non obrui et necari; convenit pati sed non perdi.</p> 
<p>Vir bonus varias addiscens scientias urbanitatis norma utatur, convenit item non franget seu violat virtutis iter.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> Martiam mulierem visitans Tilus discipulos non est graciosus.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> iurat: ego si feci non bonum caelum me dimittat, caelum me dimittat.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait in medio consistit virtus: ad huius auram perfectionem pauci homines et diu perveniunt.</p> 
 <p>Ticumus ait si sit qui abunde largiatur populo atque omnium miserabilium compati sciverit quod potest ne dici charitate plenus?</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait quod tantum pius imo certe sanctus est, Iausonius in hoc fuit deficiens. Pius vult se proficere et proficere alios, cupit se intelligere et alios intelligere, sciens appropinquas ad uti sibi sic et aliis, sic potest dici perfecta charitas.</p> 
<p>Finis 4 libri.</p>
<pb n="172" type="page"/> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait Colligere aut non ipsemet facere, credere et antiquitate gaudere comparor ego Laupomo.</p>
<p>Cogitare ac scire seu reminiscere; addiscere non fastidiare; docere homines et non deficere an haec in me sunt?</p>
<p>Virtutem non parare; discere et non conferre; audire rationabilia et non sequi; item non esse bonum virum; nescireque se emendare; haec sunt mihi tristitia.</p>
<p>Quidam ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> quietis tempore placidus placidus hylaris hylaris est.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait actum est, iam senex debilisque diu non iterum somnium video Ceucumum regem virtutis ornatum.</p>
<p>Cogitare virtutis iter, virtutues acquisitas conservare; se pietati conformare postea liberalium artium studio incumbere poterit.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait etiam aliquem cum nimia modica urbanitate venientem ego non dum desini docere.</p>
<p>Idem ait non sitientem scire ego non aperio rationes, loqui non valentem et cum capax non fuerit non aperio: cui dico unum quadrantem et pro reliquis tribus non reddit, non iterum doceo.</p>
<p>Autor seu compilator ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> comedens ad funeralia ad latusque sedens; usque ad saturitatem non comedit; die planctus etiam non cantat.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> de Ienitio ait cum rex nostra utitur opera, officium exercemus cum dimittimus; domi quiescemus: tantum ego una tecum hoc utimur.</p>
   <p>Tilus ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucii</persName> tum militum tres turmas ducens, cum quo colendis?</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: furioso tigride in flumine existatem; sique transilit illud, moritur et non est ei penitente tempus. Ego non sic, sed manu amovere aliquid adverto, cupio stabilire quod efficere possum.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait divitias si liceat quaerere et sit vile quidem et ut flagellum ego capens.</p>
<pb n="174" type="page"/> 
<p>(<persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait divitias si liceat quaerere et sit vile quidem et ut flagellum ego capens,) ego etiam faciam; si non deceat quaerere pro meo iudicio potique aliud quaeram.</p>
<p>Compilator ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> in his tribus magna diligentia utebatur, in sacrificiis, in certaminibus, in aegritudine.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> in Zi regno manens, tribus mensibusque armoniam audiens carnis saporem non sentivit; neque armonia ad id quaeriri posse putabat.</p>
<p>Genienus ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ex parte Guei regis est? Ticumus ait quid ego volo rogare ingrediensque ait Paius et Sciens quam viri? Respondet <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> antiquitatis viri sapiens. Petit dolentne? respondet pietatem quaesiverunt et obtinuerunt, quo modo doleant? atque exiens ait, nonne <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ex parte illorum est?</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait crassam orizam comedes aquamque bibens, atque cubitum flectis facit cervicali nempe quoque paupertatis amorem? in hoc est virtus. Dives non est magnus sine ratione, mihi ut nubes volans videtur.</p>
<p>Idem ait si dentur mihi anni et moriar, discensque cuiscumque doctrinam poterit non esse ut ignorem.</p>
   <p>Confucique crebris vicibus aiebat; carmina, libros, urbanitatem servare; haec oram semper dicebat.</p>
   <p>Sciecumus rogat Tilum de <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName> quis sit Tilus non respondet <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait, tu cur non dicis? hic est homo amans addisceri, virtutibus perfectus; gaudens uti tristitia oblivis hoc cum virtutis iter sit assecutus, ac sua senectutis oblitus semper progredi gererit.</p>
<pb n="176" type="page"/> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait ego non natus sum sapiens vir; antiquorum amens, diligenter peto ab illis.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> misteriosa ac incredibilia non loquitur; de viribus ac vires principes, et reges pugnis bellisque non tractat; nec de spiritibus, qui non videntur.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait cum duobus iter habentibus ego ibi magistrum habeo; bonum eligo, ut cum imiter; si ibi malus est, adverto, si in te haec culpa est, ut te corrigas.</p>
<p>Idem ait caelum me virtute proditum produxit Hoangucias ac latro an poterit aliquid mali agere? opus reddidi vobis, quot quot estis; malus est <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> quod docebat; nimirum scientiae ac virtutis iter, virum probum ac fidelem esse.</p>
<p>Idem ait sanctum virum ego videre non potui: videam saltem perfectum virum istud potest.</p>
<p>Item ait optimum virum non potui videre. Videam saltem perseverantem hoc bonum est: at vanus et vanitatis plerique, ignorans, indoctusque atque superbus perseverantia habere non potest.</p>
<p>Confuciusque homo non recte piscabatur figebat sagittam sed aves transfigere non audebat.</p>
<p>Idem ait, sunt qui etsi agendo res rationem ignorant, nihilominusque facere audent; ego non sum ex istis, multa audiens bona eligo ut sequar, multa videns memoria mando; propterea aliquid scio.</p>
   <p>Poluci cuiusdam, homines malique difficile erudiuntur accidit ut ad visitandum <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName> venirent, discipuli dubitabant, cur scilicet cum mali sint ut se accedere permittat?</p>
<pb n="178" type="page"/> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait ego do illis hunc accessum sed non cum suis operibus comunico ut isti homines mutentur do ingressum. Haec mundities praeteritas culpas non eximit hoc quod tum?</p>
<p>Pietatis virtus longe non est : mihi cupiens illam cito adest, sed haec virtus in anima est, non foris peritur.</p>
   <p>Ex <placeName key="China">Cino regno</placeName> Sipaius gubernator rogat an Ciacumus rex urbanitates sciat. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait scit urbanitates, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName> recedenti urbanitateque utenti cum illo iterum ingrediens ait intellegi optimum virum peccata abscondere non deberi. At <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> optimus vir etiam scit peccata reticere. Rex enim ille vu qui est eiusdem cognominis et vocatur vumelio in coniugem accepit. Si rex urbanitates sciret, cum hanc urbanitatem ignoraret? Vumachius ad eum referens <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait ego gaudeo ut si in me culpa et homines sciant ut me corrigam.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> aliquem recte carmina canentem rogabat ut iterum caneret postea ipse una simul cum ipso canebat.</p>
<p>Eloquentia credo me habere, boni cum viri opera operari non dum sum consequutus. Idem ait si sanctus vir, si pietatis virtute ornatus sim; non audeo; at iter virtutis addiscere et non fastidire, homines docere et non desistere hoc aliqua sum assecutus. Vensiquaius ait, certe respondit nos discipuli addiscere nescimus.</p>
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName> aegritudine oppresso Tilus invitat ut se caelo et terrae comendaret, coscientiaque ut curaret; <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait hoc est ne ita. Tilus ait est! non ne huius liber ait comendemus nos coelesti numini celestibus spiritibusque et terrestribus? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait ego Confucique dudum me commendari. (Irrisoriem dicens, cum forte non crederet illis, et ut puto credere animam esse mortalem; sed solum in hac presenti vita proemia vel flagella esse sperandum.)</p> 
<pb n="180" type="page"/> 
   <p>Confucique ait est quis prodigus et sine obsequio ac rationi nimis; et quis amarus ac vilis; illo prodigo melior est hic vilis.</p>
<p>Idem ait bonus vir semper est placidus, pravus homo semper est tristis.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait homo affabilis esse debet sed cum gravitate ac gravis sine crudelitate, urbanitatibusque utens, gaudebit, securusque erit.</p>
<lb/>
<p><hi rend="italic">Caput 8</hi></p>
<p>De Taipao Iaguani Primogenito</p>
<p>Taipanus ille ad virtutis culmen quaerisse dici potest. Ter enim locum regium recusavit abscondit se; nec populus, ut vocaret cum invenire potest.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait revera quis praestari nesciens, urbanitatis terminum et modum laboriosum erit indagare. Diligentem sine lege et modo, timor [concretiet] eum, fortem quis sine modo et lege esse, illico fiat tumultuosus; simplicem sine modo et lege, cito fiet precipitosus.</p>
<p>Vir bonus parentibus servire incumbens; populus eius exemplo ad pietatem erigetur, caeteros propinquos non derelinquens; illico populus non levis virtutis fiet.</p>
<p>Ciutio valde aegritudine laborante, discipulos accersivit et dixit aperite meosque pedes videte aperite et manus meas videte, integrum corpus servavi; obedientis filii est. In Carminibus est: timens ac tremens, diligenterque carens, uti quis ad profundos gurges pervenire timet; utique subtile gelus caleat. Nunc tandem mei filioli hunc timorem dimittere possum.</p>
<p>Ciutium infirmum Menechimus rogavit de illo. Ciuncius ait avibus ad mortem properantibus earum tantum est lamentari. Hominum vero ad mortemque praeparantium eorum verba sunt bona ut in fascibus nascentium.</p>
<p>Vir bonus tria cum ratione magnificit; corporis figuram graviter movet, rusticam urbanitatem procul ab illo abest. Rectum vultum praesertim cum veritate verba proferens curat ut longe sit inurbanitas.</p>
<pb n="182" type="page"/>
<p>Idem ait rutum se sex cubitorum orfanum gubernari sciens regem non habentem rationem, natu minorem centum stadiorum locum et regnum gubernari sciet. Item si ad quidquid grave periculum perveniens non dimittis homines vir bonus est.</p>
<p>Literatum sine magnanimitate ex patientia esse non convenit. Munus obeundo grave sit et perseverans; si pietatis virtutem illi addideris, nonne gravior ad mortes usque, graveque extiterit.</p>
<p>Erigimus bonis carminibus; ad virtutis urbanitatis observantiam constituimus; pace ac concordia perficimus.</p>
<p>Naturalia principia seu praecepta populum docere oportet, non enim etsi sine addiscenti scire conclusiones poterit.</p>
<p>Viribus fortem esse quaerens; pauperpate verum non gaudere; illico fiet latro; sicut sine pietate vir, si ad iracundiam provoceret illico fiet tumultuosus.</p>
<p>Si quis Ceucumi sapientiam habeat atque decorem. Si superbia et derisione utatur, id quod superest non satis est ut magni fiat.</p>
<p>Tribus annis vel multum temporis addisceret et aliena regia non cupientem non facile invenies.</p>
<p>Virtutis itineris firmiter inhaerens addiscere cupit, rationemque servat et etsi mors immineat virtutis iter deligit. Regno in periculo constituto gubernatorem esse non quaeras. Nec in turbulento regno comoveris; si orbis transes fuerit placatus tunc gubernare poteris; si turbulentus domi delitescas. Regno bene constituto et pacato pauperem et literatum non esse te pudeat.</p>
<p>Regno vero non pacato te divites ac magnum esse qui gubernatorem esse te pudeat.</p>
<pb n="184" type="page"/>
<p>Si regis locum non tenes de regni administratione non cogites.</p>
<p>Calidus si fuerit homo et non simplex, ignorans et non attentans; nesciens et non veridicus ego hos non doceo.</p>
<p>Disce uti nundum adsequtus fueris et time ne amissus se quod didicisti.</p>
<p>Altissima, altissima est Sciunii et Iuy virtus qui cum orbis terrarum imperium teneant non gaudeant.</p>
<p>Magnus Iaus rex altissimus, altissimus virtutis caelum et magnum dicimus Iaum idem esse; magnanimus amplissimus perfectus est.</p>
<p>Hominibus eius laudes fandi verba quoque deficiant; altissimus altissimus eius virtutis cuius vi eius merito florebant cives et claritate iura ac leges data sunt.</p>
<p>Autor ait Sciunus quinque viros imperio gubernatores; Guavus ait ego viros decem gubernantes habuit, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait quam difficile est alta virtus as sapientia. <persName key="Tanus, Rex">Tani</persName> et Iuii tempore hoc floruit habuit; una feminam reginam sapientissimam. Et [...] ex orbis terrarum tribus partibus duce Iuo servivit, hac regis virtus potest dici purissima ad summum.</p>
<p>Autor ait de Iuo ego certe non condemno quidquam; leniter et parce bibit ac comedit ut spiritus e.i.demones venereret. Sordidas vestes vestes solum pileum nitidissimum utitur; vilis domus ac habitatio est ei. totis viris populum campos irrigat agrosque colendi docet. De Iuo ego non diminuo.</p>
<pb n="186" type="page"/>
<p><hi rend="italic">Libri V</hi></p>
<lb/>
<p>Autor ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> parum loquebatur de lucro captando de hominis fato seu predestinatione, item de charitatis virtute.</p>
<p><placeName key="Tahani">Tahani</placeName> loci municeps vir ait magnus est <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>; multum didicit et non sibi aliquid nomen acquisivit. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> audiens hoc ait ad discipulos […] ego quid capiam? Capiamur aurigae nomen an sagittarii? Ego capiam auriga.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait [...] lineus pileus olim recte vestiebatur nunc sericus est in usu, ego communitatem sequar.</p>
<p>Olim visitando regem in inferios domus loco genuflectendo intraverat; nunc superiori domus loco se proximiori genuflectunt. Arrogantia et inurbanitas est, in hoc iura plurium frangam in inferiori loco visitantes ego sequar.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> quattuor a se avertit 1 propriam voluntatem non habuit; 2 non fuit contradictor, 3 pertinax 4 se proprium particularem quod affectum non habuit.</p>
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> timebat Guani loci homies, at ait, <persName key="Wen Zhou" ref="http://www.viaf.org/333154076018111860005">Venganus</persName> licet mortuus sit eius virtus moritura non est. Si divinum numen perdi virtutem constituuisset post eius mortem virtutem adepto gaudere non potuisset; at virtutes perdi noluit, Guani ergo loci homines quid mihi nocere possint?</p>
<p>Tazaius Ticumum rogans ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> est sanctus, unde habet tantam scientiam?
Ticumus ait certe celeste numen particulari privilegio illi punistir ut vir sanctus, simulque multum sciat. At <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> audiens ait Tataius nomine me? ego puer vilis idcirco tot Parcum ponderis res scio; egone multum scio? profecto non scio.</p> 
<pb n="188" type="page"/>
<p>Cnus discipulus hic subdit <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> [...] regium officium me non usi sunt idcirco mechanicus ac popularis homo sum</p>
<p>ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ego ne habeo scientiam? Ego nescio si quis rusticus me vacuum ac nescientem rogat, ego accipio unam vel alteram an totis viribus doceo ac respondeo.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait Funus avis non venit; Fluvius maculosum scopulosus foras non miscent: virtutis iter non itur; ego ultimo non progredior.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> cum esset in via funeralibus vestibus indutas homines videns item magnificatus pileos vestesque portantes atque cecos venientes et si sedens illico surgebat, ex propere incendebat.</p>
   <p>Ianienus suspirans aiebat suspicio altissimam esse <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucii</persName> virtutem ita ut accedi non possit dura profundaque perscrutari nequeat, aspiciens ante, voluens me retro est infinita.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ordinarissime docet virosque dirigit; me virtutis iter doceri urbanitatisque regulas. Volebam dimittere et non poterat tutis ingenii mei viribus innitebar astabantque veluti in mensa dispecta qua plaritu citius ut quod sequitur vellem ignorabat, nescebamque qua me verterim.</p>
<p>Autor seu compilator ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> quaeritur aegrotantis Tilus concepit iuris sectatoribus exequi [...] quibus rem constituere;</p>
<p>aegritudine cessante ait dudum in principio error commissus est; non audente me exequi executorem quidam Ticus facit illum.</p>
<p>Me quis irrisit? caelum profecto irrisit, ego moriens non ne melius esset viduores veltrium discipulos que in manibus gubrnatoris esse; si licet magnum funus non haberem, mortus ac in medio itineris sepelirem.</p>
<pb n="190" type="page"/>
<p>Ticumus ait pulchras margaritas habens huic abscondet illas an magnum precium petet et vendet melius sit?</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait vendere melius erit, at expecto ut quis offerat precium intelligebant de servo expectante reverti ad magistratum.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName> in externo regno cum virtutis iter non incedentur habitare cupiente, quidam ait parvus locus quo modo? Confuciuiu ait me ibi manenti quo modo locus erit parvus?</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait me ex Queio regno ad Lu regnum redeunte armoniae rite et recte se habent item carminum unumquodque suum locum tenet.</p>
<p>Idem ait domum exiens magistratum servias in tuus [...] patri et fratribus maioribusque servire debere mortuorum obsequi non uti diliges non audeas ita ne ob vinum te debelites hoc an est in me?</p>
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName> manente in fluvia ait currere [...] et in virtutis itinere, sicuti hoc flumen quod numquam diu noctuque cessat.</p>
<p>Adhuc non vidi hominem amantem virtutem sicut diligit pulchra Venus.</p>
<p>Quaeso admodum [...] et complendum non dum profectum montem, si tantum canistrum deficit et eius perfectio deficit ita et ego si a virtutis itinere desisto et sicut quis planam adsequatur volens haec unum canistrum proiaciat tametsi, idcirco solum sit sic si ego non egredior.</p>
   <p>Confucique de Ien Ieno ait non piger hic est, quia hunc discipulum an ego vidi progredi cum nonquam vidi consistantem.</p>
<p>Idem de virtutis itinere loquens ait flos sine spica hoc inveniri potes, spica sine fructu et hoc inveniri potes.</p>
<pb n="192" type="page"/>
<p>Idem ait natu minorem metuere oportet; quod nescio futurum non ut est nunc. At quatragenarium et quinquegenarium non oportet hunc etiam non dignum est ut metuamus.</p>
<p>Idem ait: reprehensionis verba si dicantur, an quis audire ille nesciat? Sed pondus est emendatio. Suaviter vero rogantium verba si dicantur an est quis non gaudeat? At meditari illoque considerare magni ponderis est; sin tantum laetemur et non consideremus, audimus tantum et non emendamus; ut urbanitate nulla virtus inveniri poterit.</p>
<p>Bonitati ac veritati innitendum est; socium te peiorem non habens; peccans, te corrigere non timeas.</p>
<p>Trium Turmarum dux potest eripi arideque, sed varia tum viri consuetudo auferri non poterit.</p>
 <p>Fractam et vilem vestem vestens cum preciosa vestientes stans non erubescit hic tantum est Yeus, dilettissimus discipulus; carmina dicunt non mali agit non cupit, cum non est bonus?</p>
<p>Cum id semper Tilus repeteret <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait non satis id est ad bonitatem.</p>
<p>Veniente frigore cipressi ac pini arbores folia non amittent scias ut cetera arbores, intelligebat de bonis quod decidunt et malis quibus auferebat gubernatio.</p>
<p>Idem ait: sapiens non dubitat; Pius non tristat: fortis non metuit.</p>
<p>Virtutis iter prius querenti convenit, non valens adhuc iter percurrere.</p>
<p>Valens qui curret at non valens [...] adhuc non potens et perfectione potenti; in summa aula dicens suaviter ac ordine servato progrediens virtutis iter. [...]</p> 
<p>Carmina aiunt Tam si flos flectitur et recolitur et non de te cogito? at domus longe est. Loquitur de rege cupiente mulierem quandam.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: non dum natum est desiderium: nam iter cur longinquum est?</p>
<pb n="194" type="page"/>
<p><hi rend="italic">Libri sexti Caput X</hi></p> 
<lb/>
<p>Compilator loquitur: <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> uti simplex et nesciens loqui in sua patria habebatur, at in templo vel aula regia manens res in hoc diligenter distincte loquebatur.</p> 
<p>In visitatione cum inferioribus gubernatoribus loquens gravissimis verbis utebatur, cum superioribusque ac magnis laeto vulto loquebatur.</p> 
<p>Rege praesenti honorificentissimus venerabundus non temere aspiciebat.</p> 
<p>Rege vacante ut hospes excipente mutato vulto pedibus bene constitutis celeriter incedebat; stantibusque hospitibus ad dexteram vel sinistram manus adiunctis habebat vestes ante ut retro bene accomodatas, celeriter ut ambas satis alas ingredientibus hospite recedente [...] patebat hospites procedenti aspicere non audens.</p> 
<p>Regiam domum ingrediens ut curvus et sine figura stans non audebat in medio sed ad latus stare; ambulans non calcabat limen, tronum regium praeteritus uti colore mutato, celeri passu et ut verba illi non sufficeret petolens regem virtute capiebat vestes non ascenderet acculans uti currus, flatum retinens uti non respiraret exiens ac descendens unum scalae gradum color demisso timore quod redibat, et uti byliens [...] gradibus incedebat celeriter uti alas habens ad suum locum venerabilibus ac uti maxime gaudens redibat.</p> 
<p>Sigillum regium accipiens ut curvus ac uti cum illo incedet non valeret erigens illud sigillum manus adiungebat, ac illud demistens mutato colore uti tremens metuabat; pedibus, illos elevans ne strepitum faceret, celeriter incedebat, ut bonitates faciens in vultu</p> 
<pb n="196" type="page"/>
<p>Gravitatem habebat, privatim vero visitans uti maxime gaudens.</p> 
<p>Compilator ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> vestes purporeo cerulenque colore non ornabat; rubro et subrubeo colore in suis vestibusque domesticis non utebantur.</p> 
<p>Tempore vigiliae simplex vestis intus domum ercessa foris subtilis exuendo ercessa cum domum vellet exire. Nigrae vestis capriniae pellicea nigra adhibebat albae vero cervina pellicea que alba est butae vesti vulpina pellicea haec domi utebatur vestis sinistra manica longa erat dextera autem brevis ut operari posset.</p> 
<p>Certe vestes dormiendi teporum ut corporis longitudo cum dimidia longa erat.</p> 
<p>Ablatis lugubribus pendentibus utebatur; si non esset vestis circumductam sine dubio consui mundibat; caprina pelle nigra nigroque pileo ad exequatur non utebatur; prima die mensis visitationis vestem induebat et visitabant ieiunii tempore ex munda tela vestem hebebat.</p> 
<p>Ieiunii tempore cibi et locus ubi sedeat mutandi sunt; oricam valde contrite non fastidiat cibum comminutum comedat</p> 
<p>Oricam mutatis saporis suffocatis […] edito, pisces putrefactos carnem putridam ne comedita; summo cruda moica medico, fuisidum quod ne comeditare item nimis cocta ne condito; fructus immaturus ne comedito, cursum non recte ne comedico, condimentum suum non habente ne comedico; quamvis carnes multas sine plusque orica petit non utaros, tantum vino utaris ne inebrieris.</p> 
<p>Vinum caupona acceptu eduliuque ne comedico; gengibrum</p> 
<pb n="198" type="page"/> 
<p><hi rend="italic">Libri sexti De consideratione</hi></p> 
<p>Comedere non omittas, non multum comedito, cum sacrificare animalia velis domi ea nocte non dormiant; sacrificii carnes ad tertium diem ne perveniant, ita ut preteritis tribus diebus ne comedito.</p> 
<p>Comedens ne loquaris, noctis et quietis temporibus etiam tecum loquitur;ieiunis tempore licet crassa sed oriza itaque herbarum et cucurbitarum sedulia comedito; cavebat ne sella obliqua sedens.</p> 
<p>Municipibus vinum bibentibus, dum sene exeunte, exito.</p> 
<p>Municipibus antiquo more offerentibus ac simul in templo bibentibus, visitationis vestes induant et ad scalae latus adstat.</p> 
<p>Missus homo ab amico in alio loco existente ut Confuciumium visitaret, cum urbanitate eum recipiebat ac cum rediret iterum venerabatur atque associabat.</p> 
   <p>Cum Cantius discipulus cibum medicinalem <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName> ministraret, solita urbanitate se inclinando accipiebat dicens: “sicut nescio, ideo non audeo experiri”.</p> 
<p>Equorum aula combusta, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ex regia curia rediens rogavit: “An alicui homini nocuerit?”. Non rogavit de equis.</p> 
<p>Rege ei cibum largiente mensa [?] profecta illum comedebat; crudas vero carnes longe coco preparare mandabat parentibusque donabat, viva animalia largiente, ea quippe alebat; adstante regis mensae offerente rege prior ipse pregustabat; aeger existens cum a rege inviseretur ad orientem caput vergebat visitationisque vestes vestiebat supra corpus vero cingulum.</p> 
<pb n="200" type="page"/> 
<p><choice><abbr>Cap.</abbr><expan>Caput</expan></choice> X</p> 
<p>Rege vocatum eum mictente, curru vehi non expectabat magnum templum ingrediens de singulis rogabat.</p> 
<p>Socio mortuo non habente ad quem recurreret, aiebat: “Certe a me funeralia fient”. Sociis aliquid sibi donantibus cum equo vel curru insedenti non se inclinabat.</p> 
<p>Dormiebat non ut cadaver [...] sine gravitate morabatur; videns quem vestibus [...] g [...] loquendum tamen etiam si familiaris esset omnino inurius (?) perturbabat. Item videns gubernatorem aut caecum aliquem licet domestici essent, eos reverebatur, vestibusque lugabibus (?) vestitum quemque aspiciens inclinabat se transverto currus ligno ne aspiceret.</p> 
<p>Cum magnifice convivio ex[...]peretur, mutato colore astans convivantem venerabatur. Repentino tonitruo et vehementi vento certe metu perturbabatur.</p> 
<p>Currum ascendens recte insedebat, currus pendens (?) manu tenens. Vehens retro non aspiciebat; non celeriter et alta voce loquebatur propinque existentes digito non monstrabat.</p> 
<p>Aves faciem hominis aspicientes illico abeunt undique et postea consident. Ait Liani montis avibus foeminis et masculis ros[...]e [...]dentibus: “Tempus est tempus est!”. Zilus discipulus vult eas capere ut comedat, at aves ter clamantes fugiunt, re[...]ue.</p> 
<p> Finis primae partis Luniunj</p> 
<pb n="202" type="page"/> 
<p><hi rend="italic">Luniuni volumen posterius De Consideratione</hi></p> 
<p><hi rend="italic">Libri sexti caput undecimum</hi></p> 
<lb/>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Olim qui urbanitatibus et armoniis vacabant rustici vocabantur, postea vero vacantibus illis boni viri vocantur quia in exteriori magis se exercebant, ego inquit, si his intendam eos qui olim vocabantur imitabor. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> in qualitate antiqua gaudebat.</p> 
<p>Qui me in Zino et Zao regno secuti sunt, eorum nunc nullus ad meas foras accedit.</p> 
<p>Prestantes virtute et factis erant Ienienus, Mincichienus, Genpaus et Ciuncumus; facundia vero Zaingous et Ziicomus, administrandi peritia precellebant Genyeus et Chilus. Elegantia et literis Zievis et Zichians.</p> 
<p>Queius, nullum mihi adiumentum affert, nihil enim illi dico, quod ille carum non habeat.</p> 
<p>Parentum observans est <persName key="Mencichienus">Mencichienus</persName> cum enim parentes et fratres de illo loquuntur, ab externis et ignotis non interrumpuntur, sed affirmantibus ea vera esse.</p> 
<p>Nanimo sepe repetente carmen cui nomen est albus capillus.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> cum eo sui fratris filiam collocavit.</p> 
<p>Chicancio roganti quis inter discipulos discere gauderet, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Habebamus Ienqueium qui discere gaudebat; male evenit ut brevi vita vivens moreretur, nunc nullum habemus”.</p> 
   <p>Ienieo mortuo, Iencus id est eius pater petiit <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName> ad thecam defunto emendere accedere. Sicque ad emendam defunti thecam pedibus iter faciente accessit.</p> 
<p>Iencheo</p> 
<pb n="204" type="page"/> 
<p><choice><abbr>Cap.</abbr><expan>Caput</expan></choice> XI</p> 
<p>Ienchieo mortuo, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Heu hea caelum me interfecit, caelum me interfecit!</p>
<p>Ienchieo mortuo <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> plorabat ut multum dolens eius sectatores dixerunt: “Tu doles multum”. Respondit: “Multum habeo doloris nisi huius viri causa doleam pro quo doleam?”.</p>
<p>Ienchieo mortuo discipuli sumptuosum sibi funus peragere desiderabant.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Non decet”. Cum discipuli sumptuose eum sepelirent, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Queius habebat me ut patrem, ego vero tractare eum ut filium non possum, ego hoc non facio, se[...] pauci mei discipuli qui haec faciunt.</p>
<p>Chilo roganti de serviendis spiritibus <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Qui hominibus servire nescit, qui spiritibus servire poterit?” Item audenti rogare de morte respondit: “Qui nondum sciet vitam, quo modo mortem sciet?</p>
<p>Mintius ad latus stabat, ut [...] [...]mam sue ut fortis et virilis; Genieus et Zechiar[...] ut recti, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> gaudebat Yeus autem non potuit suam mortem mori.</p>
<p>Lu regni hominibus aurarium reficere volentibus Chienus ait: “Antiquum uti possumus, cur opus est [...] edificare?”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Hic vir [...], sed [...] procul dubio scopum attingit”.</p>
<p>Yei fides cum […] si[...] ad meas fores [...] non deferentibus honorem.</p>
   <p>Ziluo <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName> [...] Ieus a[...] cubiculum est ingressus [...]observantia et reverencia (?) [...]</p>
<p>Ticumo roganti de Scimo et Sciamo uter esset melior, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Scimus pretergreditur medium, Sciamus vero non pervenit ad illud.</p>
<p>Zicamus subdit igitur Sciamus est melior; at <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>: “Preterire idem est ac non pervenire”.</p>
<pb n="206" type="page"/> 
<p><hi rend="italic">Libri 6 De Consideratione</hi></p>
<p>Ex Chi familia, Ceuocomo ditior erat; Chieus vero augendis vectigalibus accuratior erat, unde <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Non est meus discipulus, oportet vos meos discipulos
apertis et claris verbis erum corrigere ac monere”.</p>
<p>Zaius tardus, Scinus obtusus, Scius exterioris deditus, Yeus rusticus.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “<persName key="Guicus">Guicus</persName> non longe abest a [...], saepe ad egestatem et indigentiam pervenit sua sorte caveatus et [...] est contentus, opes congregat et auget ac in negociis saepe scopum attingit.</p>
<p>Zilo roganti audientem illico exequi oportet? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Parentibus et fratribus maioribus adhuc viventibus quomodo posse audientem illico exequi oportet? At vero Gengeo roganti idem <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Audiens illico exequatur. Huic contradixisti, quo modo satisfieri poterit? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondet: “Gengeus facile retrograditur
ideo eum impuli. Zilus autem [...] ideo eum repressi.</p>
<p>Cum <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> territorium ob latrones cum suspitione ac caute incederet [...] suus retro remanserat. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Ego existimandum t[...] et At Jenjus ait tu viveat qui mori audeat?</p>
<p>Chizigino rogat [...] et [...] Chieus possunt dici magni regis officiales? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “[...] de aliquo egregio (?) rogat sed roga[...] his [...]us officialis [...]? Qui
ratione regi servit, [...] illico munus dimittit.</p>
<p>Nunc Chieus et Genetius mediocres officiales dici possunt. Ille ait: “Ergo nobis obsequentur at <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>: certe non [...] in occisione parentis ac regis non obsequentur.</p>
<p>Zilus utebatur Zicao in Pi oppidi gubernatione. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Noces his homiibus”.
Zilusait: “Habemus populum et cives.</p>
<pb n="208" type="page"/>
<p><hi rend="italic"><choice><abbr>Cap.</abbr><expan>Caput</expan></choice> XI</hi></p>
<p>Zilus ait: “Habemus populum et cives.</p>
 <p>Habemus loci et segetum spiritus quod opus est libros legere et postea discere”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Propterea huiusmodi loquente homini odio habui”.</p>
   <p>Zilo Zenzieo, Genieo ac Sishian ad <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confuci</persName> latus sedentibus, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Cum ego uno die natu maior sim vobis, quasi non esse facite. Cum enim nihil muneris habetis, dicitis homines non me cognoscunt, si forte vos cognoscerent quid tu ?”. Zilus illico repondens ait: “Mille curruum regnum quod alteri maiori regno alligatum sit, simili cohortes et militum legiones exedent, propterea quod annonae caritas, seu sterilitas viget, ego facere ut prope fine terti anni, fortes sint duci ac regi obedit sciant.</p>
 <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> subrisit, aitque: “Quod dicis Zenziel?”.</p>
<p>Respondet: “Locum sexaginta vel septuaginta stadiorum ego facile ante tertio anno divitem populorum habeam, urbanitates vero et festivitates ut habeat expectandus est aliquis vir qui daret.</p>
 <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Gengee quod?”. Ait: “Non dico me scire, sed cupio [...] [...]templi res diversa[...] et ducibus et comiciis ceruleo [...] pileo ex vita tandem cupio [...] esse parvus minister.</p>
 <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Sichiane quod?”. Fidium pulsatione cessata [...] respondit: “Diverse ab his tribus hominibus prognosco”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Nihil obstat unusquisque dicat sua desideria; ait in fine veris verno vestito, iam perfecto, cum quinque vel sex viris adultis una cum sex vel septem pueris musicis cupio lavare in Yis aquis [...] in vivo templo tum cantando domum regredi”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> consentiens et suspirans ait: “Ego cum Sichiane idem sentio”.</p>
<p>Tribus viris exeuntibus Zintius expectavit; tunc ait: “Trium virorum sermo quo modo se habeas?”.</p>
<pb n="210" type="page"/> 
<p><hi rend="italic">Libri 7 De Consideratione</hi></p>
 <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Quilibet dixit sua desideria et nihil amplius”. Inquit Ze[...]: “Quo modo Yu derisisti”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Quaerit regnum ideo subrisi”. Sishiei: “Non est regnum!”. Respondet: “Quare non vidisti locum 60 vel 70 stadiorum non est regnum!”. Zenzeus subrisit Gengee: “Certe non est regnum”. Respondet: “Cur non maximum sacellum adiuvare et comitias nonne regulae sunt? Geneues si sit parvus minister, quis erit magnus? Laudes eius humilitatem”.</p>
 <p>Jenino roganti de pietatis virtute, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Vincens semetipsum et innatam rationem revocans, pius est, si enim uno die te vincas et in te innatam rationem revocans, orbis terrarum te pium esse cognoscet. Pietas a nobismetipsis originem habet forsan ab aliis originem habet?</p>
 <p>Ienino pietatis capita roganti, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Quae non decent, ne aspicias. Quae non decent, ne audias; quae non decent ne dicas, quae non decent ne facias”. Ieninus ait: “discipulus ego licet rudis sim, assumo haec verba ut in illis me exerceam.</p>
 <p>Ciumcumo roganti de pietate, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Domo [...] afferens esto uti si magnum hospitem visitans, populo usus esto ut qui magnum excipit sacrificium. [...] quod [...] aliis ne facias; sic domi foresque nullus te oderit”. Ciumcumus ait: “I[...] id est ego licet rudis sim assumo haec verba ut in illis me exerceam”.</p>
 <p>Simangeo roganti de perfecto viro, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Perfectus vir non maeret et non timet”. “Hic”, inquit, “perfectus vir dicit”? Respondet <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>: “Qui se intra inspicit et nullam reperit aegritudinem, cur maestus cur timidus erit?”.</p>
<pb n="212" type="page"/>
<p><hi rend="italic"><choice><abbr>Cap.</abbr><expan>Caput</expan></choice> XII</hi></p> 
<p>Simanco de pietate roganti. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Pius difficiliter loquitur, at ille difficultas in loquendo forsan hec est [...] si facere est diffcile, non erit loqui difficile?</p>
<p>Simanco tristis existens ait: “Omnes homines fratres habent, solus ego non habeo. Zichians ait: “Sciamus id est ego a poetibus accepi, mortem et vitam a fato pendent, divitias et honores a caelo. Perfectus vir in aliis reverendiis non peccans, in bonis [...]dis hominibus, ritus servans, orbis terrarium omnes homines sunt eius fratres; cur ergo perfectus vir, qui fratrem non habeat tristis erit”.</p>
<p>Zucamo roganti de intelligentia et prudentia, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Qui simulatos detractores et de accepto in se malo querentes, non admittit, prudens ac intelligens dicitur”.</p>
<p>Ticumo roganti de gubernatione, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Suppetant comeatus, suppetant milites, fidem populus habeat. Bona est admnistratio. Ticumus ait: “Si omnino haec omnia habere non poterit, ex his tribus quod prius dimittendum? Respondit dimittendi poteris milites”. Ticumus ait: “Si utraque non [...] [...]eri ex tribus [...] quod prius dimittendum?”. Respondet: “Dimittendi comeatus, quia nisi populus habeat fidem constitui non potest”.</p>
<p>Chiecicimus ait: “Perfectus vir solidus sit, et satis est, ornamentis exterioribus quod facies?”. At Cicumus ait: “Doleo pro te, qui verba de perfecto viro fecisti, quae quatuor curribus consequi et ea revocare non posset. Externa ornamenta soliditate misceantur necesse est soliditas externis ornamentis. Tigridis enim pellis, sine vero pilis a canis et caprae pelle sine pilis non distinguitur?”.</p>
<pb n="214" type="page"/>
<p>Ngaicomo roganti a Ienico ait: “Annona caritate vigente sumptus mihi non suppetunt, quid faciendum? Ienienus ait: “Cur non aequali ac communi regula uteris [...]? [...] exigita a subditis est nempe ex decem unum, ille inquit ex decem duo non sufficiunt, quo modo sufficiet, si communi et equali lege utar?”. Respondet: populus: si dives est, vero rex non erit dives? Si vero populus dives non erit, quo modo rex erit dives?”.</p>
<p>Ziciano roganti de virtutis perfectione ac de obscuritate discernenda <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Fidelitas et fides caput est; tum rationabilia facientes imitari. Haec est perfectio virtutis, cum quempiam amas cupis eum vivere, cum odisti, illum mori desideras. Haec est obscuritas, perplexitas, dubietas. Carmina dicunt: “Certe non ob divitias, sed ob virtutis excellentiae habere famam”.</p>
   <p>Zi regni princeps Chincomus rogat <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName> de administratione qui respondens ait: “Res sit rex, subditus sit subditus, pater sit pater, filius sit filius”. Chincomus ait: “Optime dictum! Nam si rex non sit rex, subditus non sit subditus, pater non sit pater, filius non sit filius, licet milii [...] centum habeam illum comedere non valeam”.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Zilanus vir est qui de verbo posset lites dirimere et iudicare:lites ergo scio ut caeteri homines, sed facere ut non sint lites?”.</p>
<p>Ciuciano roganti de administratione <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “In his quae intratur bene, constituisti ne [...]eris et ad opus [...] esto fidelis.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Vir perfectus homines ad bonitatem perficiendam adiuvat, non ad malitiam perficiendam. Malus vir contra.</p>
<pb n="216" type="page"/> 
<p>Chicantio roganti <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> de administratione, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondens ait:</p>
<p>“Gubernator rectus esto, si tu rectitudinem in alios promas quis audebit non rectus esse?”.</p>
   <p>Chicantius tristis ob latrones, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName> retulit, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondens ait: “Si tu cupidus non sis, licet illis proemium des non furabuntur”.</p>
   <p>Chicantio roganti <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName> de administratione ait: “Interficiam homines irrationabiles aut eos ad rationem traham, quod tibi videtur? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondens ait: “Tu gubernans quid necesse habes interficere? Si tu bonitatem amas, populus quidem bonitatem amabit; principis virtus est ut ventus. Plebis virtus est ut herba, vento super herbas flante, illae quidem cadent.</p>
<p>Ziciano roganti: “Bonus ac literatus vir quo modo famam habens dici potest?”.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Quid tu voces hic famam?”. Zicianus respondens ait: “Manens in regno bene audit; manens domi bene audit”. At <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>: “Bene audire non est habere famam, qui bonam habere famam solidus ac rectus est gaudere hisque decent, examinare verba, aliorum virtutes aspiciens ad suos defectos cognoscendos se convertit, meditatur ut se aliis inferiorem reputet.</p>
<p>Sic manens in regno habet quaedam famam; manens in sua patria habet famam.</p>
<p>Qui vult de se bene audire, externam tantum pietatem sectatur, sed pectoris opera non exequitur, se contentus est, nec dubitationem rerum ullam habet, in regno suo bene audit manens in patria bene audit.</p>
<pb n="218" type="page"/>
   <p>Fantius <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName> ambulantem infra vicum locum sequens ait: “Ausi rogare de virtutis culmine; de corrigendis internis [...] de erroribus discernendis”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Optime rogasti! Qui virtutis actibus incipit, nonne est maxima virtute? Quia suis defectibus expellendis positus est, in aliorum quippe [...] non videns nec curans, nonne internos suos defectus corrigere? modici temporis spatio sui [...]parentum obliviscitur none est [...]”.</p>
   <p>Fantio roganti de pietate, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Alios homines dilige”. Roganti vero de prudentia, ait: “Alios homines cognosce”. Fantius nondum circa prudentiam responsium penetrabat, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> subdit: “Qui rectos elevat et pravos dimittit, facit ut pravi recti fiant”. Postea Fantius Ziechianum visitatum accedens ait: “Pauli ante ego visitans <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName> rogans eum de prudentia. Ille ait: Rectos elevans pravosque dimictens, facit ut pravi recti fiant. Quod sibi vult?”.</p>
<p>Tischianus vir ait: “Verbum ditissimum.” Scianus cum orbis terrarum imperium obtinuisset, ex multis selegit Caum et Iaum, improbi illico evanuerunt; hoc est mutare impios. Ianus cum orbis terrarum imperium obtinuisset, ex multis Ium et Zuum selegit; improbi illico evanuerunt”.</p>
<p>Zicomo roganti de ineunda amicitia, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Fidelem amicum doceto miti oratione , si non proficias desiste ne sibi dedecus afferat”.</p>
<p>Zencius ait: “Perfectus vir urbanitate ac ornamentis amicitia init, amicitia pietatem excolit”.</p>
<p>Zilo roganti de administratione <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “ipsemet tuto prae[...] aliis ipsemet accedens laborantes laudare; iterum rogat ut magis dicat, at <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> [ait]: “In his ne fatigeris”.</p>
<p>Ciumceus cum Chi familiae urbis prefectus esset, de gubernatione rogat. Prima res agito per magistratus qui earum rerum presidentes sunt, postea culpa sit condemnata, bonis et sapientibus favere. Ille ait: “Quo sciam bonos et sapientes ut illis faveam?”. Id est, fave his quos tu nosti; nam [...] an homines deserent?”.</p>
<pb n="220" type="page"/> 
<p>Zilus ait: “Guei regni rex te expectat ut gubernationem exerceas, tu quod primum facias”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “[...] nomen rectum faciam, non nomen proprium, sed status et muneris”. Zilus ait: “Ita in animo habes! Hoc non est ad propositum, quod tu illud rectificas?”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Silvestris homo est Zilus, perfectus vir ea quae nescit, quasi dubius deponit, nescias enim quod nomine non recte imposito verbis tuis non obsequuntur, si verbis non exequentur, res negociaque ad exitum produci nequeunt, si res negociaque non proficiunt, ordines et concordia non erigentur; humanitatibus, ordines et amicitia non erecti, castigatione et paene non recte infligentur. Castigationibus et penis non recte inflictis, populus quidem locum non habebit, ubi tuto manus pedesque ponat. Quare perfecti viri nomen oportet dicere, dicto oportet hinc conformia agere perfectus vir, non exterius solum habere id quod vocatur”.</p>
<p>Fantius dixit se velle agriculturam addiscere, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “ Ego non sum similis seni agricolae”. Item dicit se vele addiscere de hortis. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Ego non sum ut senex hortolanus”.</p>
<p>Cum Fantius exisset, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Homo parvorum spirituum est Fantius, Si superior vir bonitates amaverit, populus ei amorem non deferre non audebit, si rationabilia populus quidem se illi[...] non audebit, si fidelitatem in promissis observaverit, populus quippe fidelitate et veritate non uti non audebit. Undique populus humeris parvulos suos portantes at te accident, cur [...] agriculturam?”.</p>
<p>Qui trecentos carmina Odes noscit huic si magistratum conferas et [....] orbis legatum miseris nesciatque respondere haec carmina quod illo facias?</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Tua persona si recta fuerit, lege non mandante benefaciet; at si recta non fuerit, non tibi operabunt”.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Lui et Guei regna in administratione fratres sunt, (hoc suspirans dixi)”.</p>
<pb n="222" type="page"/> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> dicebat de Guei regni urbis praefecti filio Zichino, qui instruenda domus rationem optime tenebat: cumque cepit habere dicebat aliquantulum cumulavi; cum amplius parvum haberet dicebat, plus nimis absoluta iam est; cum dives esset dicebat. Satis optime.</p>
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName> transeunte ad Guei regnum, Genicus currum falciebat, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Multitudo magna”. Genicus ait: “Quandoquidem multitudo magna est quod huic regno addas?”. Respondet: “Ditanda est”. Ille subdit: cum dives fuerit, quod ille addas?” Respondet: “Educunda est”.</p>
<p>Si me utatur, ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>, Uno anno ei non amplius, quasi satis est, at si tribus perfecta erunt omnia”.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Qui a caelo regnum accepit sanctus omnino potest triginta annis populum ad pietatem convertere.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Si temet ipsum rectifices,quod difficile est bonam sequi gubernationem? nisi non temet ipsum rectificare possis, quomodo alios homines rectos facias?”.</p>
<p>Gentio ex curia [...] et deinde competente <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Quod tam sero!”. Ille respondens ait: “Quod [...] gubernationem [...]mus”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Non fuerunt nisi res particulars, si de gubernatione fuisset. Ego et si me non utantur, ille audire [...]”.</p>
<p>Zinconus rogat: “An uno verbo [...] regnum augi possit?”.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Uno verbo [...] non potest. Vulgo dicitur gerere regnum difficile; gerere magistratum non facile. Si regem esse difficile esse sciveris, nonne uno verbo [...] regni complectari? [...]; Subdit: invenitur verbum unum quo regnum destrui posset”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Uno verbo complecti non potest; vulgo dicitur esse regem non laetor, laetor tum mea verba non mihi violari, scilicet haec bona fuerint et non violentur nonne bonum est? Quod si non bona sint, et non violentur, nonne uno verbo regni destructionem complector?”.</p>
<pb n="224" type="page"/> 
<p><hi rend="italic"><choice><abbr>Cap.</abbr><expan>Caput</expan></choice> xiii</hi></p> 
<p>Iecomio roganti de bona rationis gubernatione, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Prope manentes te ament, longe manentes ad te confluunt”.</p>
<p>Zichao Chiao oppido presidente de bonae gubernationis ratione roganti, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Caeleritatem ne capies, parva lucra ne cures. Si enim in negociis celeritatem exigis, negocia non procedent, si parcere emolumenta cures magna quippe negotia profici non poterunt”.</p>
<p>Ieconius cum <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName> loquens ait: “In meo municipio rectum profecto hominem habeo, huius pater domi alienam capram retinuit, hic filius patefecit eum”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Meae patriae recti viri ab isto differunt. Pater est filii absconditor, filius est patris absconditor. Rectitudo in hoc medio posita est”.</p>
<p>Fantio roganti de pietate, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Antequam rem aggredi incipias, in eandem diligentiam arripe, rem aggrediens esto reverens, hominibus est fidelis et licet ad extraneos proficiscere, haec abiici non possunt”.</p>
<p>Zicomus rogans: “Quis poteris vir bonus dici?”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Qui in rebus agendis est pudens, legatus enim ad quattuor partes regis imperio, dedecus non afferens, bonus vir dici poterit. Subdit: “Audeo rogare post hoc, quis dici poterit bonus vir?”. Ait: “Qui suae familiae opinionibus parentum observans, vocatur a municipibus et vicinis maiorum observans”. Item subdit: “Post hunc? [...] Verba quae omnino promissa fuerunt prestat et cum aliquo facere constituit tenaciter facit. Subdit: post hunc quis non magnorum spirituum vir dici potest?”. Subdit: “Qui hodie gubernationem adsectantur, qui tibi videntur?”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Hem, Yeu et scio parve mensurae homines qui possunt in numerum venire”.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Cum perpetuo in medio manentes reperire non potuerim, cui meum doctrinam praestitero. Magnorum spirituum viri in opere [deficiunt] <pb n="226" type="page"/> deficiunt, humilium autem spirituum viri ab illicitis se abstinere. Illi namque progrediuntur, ut arripiant quos p[...]ant bo[...] habere aliqua mala quae non faciunt”.</p>
<p>Australes homines habent in proverbio: “Qui perserverantes non sunt augures nec medici esse nequeunt, optime dictum”. De doctrina ait: “In virtute non perseverans pudore aliquando affecto”.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Perfectus vir sine adulatione amicus est, malus est adulatur ob suum emolumentum, sed non est amicus”.</p>
 <p>Zicamus rogans ait: “Si omnes municipes me ament, quod est?”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Non est bonum”. Ille subdit: “Si omnes municipes me odio habent, quo videtur?”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Adhuc bonum est, melius est ut municipes boni te ament, non boni vero te odio habeant.</p>
<p>Perfectus vir servitu facile, exhilaratu difficile. Non enim irrationabiliter gaudet, utitur alio re qua aptus est. Malus vero servitu difficile, exhilaratu facilis, rebus et contra rationem gaudet, vero aliis utitur, iubet eos ad omnia esse aptos”.</p>
<p>Perfectus vir est sine metu, securus, non superbus, malus vero est superbus, non securus, non sine metu”.</p>
<p>Fortis, strenuus , solidus, tardus ad loquendum proper abest a pietate”.</p>
<p>Zilus rogat: “Quis possit dici bonus vir?”. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “[...] diligens in commendis aliis [...] serenus et amabilis”.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Vir integra vita septem annos populum docens ad militiae peritiam eum adducere poterit”.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Qui non docens populum, ducit eum ad certamen, dicitur perdere eum</p>
<pb n="228" type="page"/>
<p>Csienus rogat de verecundia. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Regni bona gubernatio si fuerit, erit proventus regius, sic pudor ac verecundia inerit, si vero regnum bello perturbatum fuerit, proventus regii diminutionem pati necesse est, sicque verecundia crescet”.</p>
<p>Idem rogat: superbia, iactantia, ira, cupiditate qui non utitur, potestne dici pius? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Potuit dici difficilia se agenti ac pium esse nescio”.</p>
<p>Qui sua comoda quaerit, non potest dici perfectus vir.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Regno bene constituto, preclaris verbis ac factis utere; regno vero perturbato praeclaris factis sed remissis verbis utere.</p>
<p>Qui virtutibus ornatus bona verba habere necesse est; sed contra qui bona verba haberet ,virtutes ab eis [...] facile contingere poterit.</p>
   <p>Nancontuo rogat <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName> Yius sagittaria [arte] callebat. Ugaus e terra navigium trahebat, et utri morte sua ordinaria morti sunt. At Cius et Cicus primi reges agriculturae in moribus extantes […] imperium diu pacifici possiderunt. Quod est hoc? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> non respondet. Nancontuo vero exeunte, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> subdit. Hic est bonus vir, virtuti non potest deesse videtur.</p>
<p>Sic vir bonus potest aliquando esse non pius. Comunis vero ac vilis homo, pius esse non potest.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “Amans amato laborem non afferre, aut fidelis homo eum qui fidelis non est, non docere potest.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: “In edictis et diplomatis conficiendis Piscinus primam imponebat manum; seisciens magistratus gerens rationes quaerebat; Ciyius superflua resecabat; et in Iam libro addebat; Tiszanus ornabat ac perficiebat.</p>
<pb n="230" type="page"/>
<p>Quidam rogat de Zizamo. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Homines amans est. Rogat de Zisio respondet ...: Ille homo! Ille homo! Rogat de Conciomo. Respondet : Ille homo est qui a Pascio Pinio trecentum domorum oppido spoliatus [...] et oriza contentatus namque se contra illum iratum ne verbo quodem ostendit.</p>
<p>Pauperem esse ac non invidus difficile quippe est. At non difficile est divitem non esse superbum.</p>
<p>Ait <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>: Minconcimus Ciei aut Uei domesticus in magistratu exercendo satis superque aptus est; at Zeni et <placeName key="Siei">Siei</placeName> regni urbis praefectus esse non potest.</p>
<p>Zilo rogat de perfecto viro. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondet: Perfectus erit, si Cianuciomi prudentiam habebit, Monciomi abstinentiam a divitiis, Pienzoncij fortitudinem ac Genici artes. Hic vir rectis regulis colliget ac uniet congruentiam. Sic vir perfectus dici poterit, Zilus addidit rogans: huius temporis perfectiones quod omnino habent? Respondet: emolumenta videntes rationalitatis cogitationem assumunt. Alterius calamitatem videntes vitam profundentes, item quod multo ante constituerunt [...] si non obliviscantur, etiam dici possunt perfecti viri.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> Cominchiano rogat de Consuuanum. Verum dicitur ille vir non loquitur, non ridet, non accipit aliquas res? Cominchianus respondet: Qui hoc dicunt, magis dicunt quam res est. Ille modo vir suo tempore loquitur idcirco homines eius verba non fastidiunt. Gaudens tunc videt ideo eius risum homines non fastidiunt. Cum decet ab aliis accipit idcirco eius acceptionem non fastidiunt. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Ita ne est?</p> 
<pb n="232" type="page"/>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Ziai regni <persName key="Bencomus">Bencomus</persName> astutus fuit sed non rectus. Ci regni vero Shiancomus rectus fuit, sed non astutus.</p>
<p>Zilus ait: Shiancomo Comicheum eius fratrem minorem interficiente Ciaushous cum eo moritur, Cuonciomus non moritur, cum uterque Shiancomi domesticii consiliarii essent, ego dixerim Cuonciomum non fuisse pium? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Shiancomus effecit ut principes contra regni adversarios, non militum, nec curruum ope, sed Cuonciomi viribus conspirant, quis ergo magis eo pius?</p>
<p>Zicomus ait: Cuonciomus non fuit pius, Shiancomum enim Comichienum eius fratrem minorem interficiente mori non potuit, cum Shiancomi consiliarius et adiutor fuisset? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Cuonciomus Shiancomi a consiliis factus est principis caput, orbem terrarum profecto constituit, populus presentiarum eius benefitio fuit, demum nisi Cuonciomus fuisset, nos soluta coma, ad sinistram colligaremus vestem idest ad externorum modum, sed non essemus similes.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Guti regni <persName key="Pincomus">Pincomus</persName> ratione non sit? Cuncius ait: Si ita non stabiliter, quo modo eius regnum non dissipatur? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Ciunoscious externos excipit, [...] templum gubernat, <persName key="Guantuchianus">Guantuchianus</persName> militibus praestat; cur regnum hac ratione dissipari poterit?</p>
<p>Ei quem non pudet sua promissa servare postea difficile erit.</p>
<p>Zilus rogat de serviendo rege, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait ne illum decipias obsiste illi.</p> <pb n="234" type="page"/>
<p>Perfectus vir superiora, malus vero inferiora sectatur</p>
<p>Olim sibi discebant, hodie aliis discunt.</p>
   <p>Chiupuius ad <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName> visitatum hominem misit. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> illum sedere fecit, rogavitque: Quid vester dominus agit? Respondens ait: Dominus vult suas culpas minuere at non potest. Homine abeunte <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Hic nuncius est, hic nuncius est!</p>
<p>Nisi magistratum genus; de illius magistratus regimine ne disserere.</p>
   <p>Centius ait: Perfecti viri cogitationes suum statuum non egrediuntur.</p>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Pudet perfectum virum sua verba factis esse maiora.</p>
 <p>Perfecti viri ratio in tribus quam ego perficere non possum potest inesse. Pius est sine tristitia; sapiens est sine dubitatione et fortis est sine metu Ziconus respiciens sic loquitur: <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> de se loquitur – <choice><abbr>i.e.</abbr><expan>id est</expan></choice> – humiliter.</p>
<p>Ab hominibus cognosci non me tedet; tedet me nescire homines.</p>
   <p>Visemeus de <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName> ait: Chius. <choice><abbr>i.e.</abbr><expan>id est</expan></choice> <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName>, cur huc inde vagatur; non dubito quin sit loquax. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Non sum loquax, sed pertinaces in re aliqua semper odi.</p>
 <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: In laudando equo, [non laudanda sunt] vires sed virtutes.</p>
 <p>Quidam ait: Si beneficio persolvam maleficium quod tibi videtur? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondet: Quare persolves maleficium beneficio? Rectitudine persolvam inimico maleficium. Benefica vero persolves beneficos.</p>
<pb n="236" type="page"/>
 <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Non me cognoscunt. Zicuonus ait: Quid dicis te non cognosci? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Ego non odi coelum, nec vicio verto hominibus; cor applico ad infra discendum, superiora intelligens; caelum est quod me cognoscit.</p>
 <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Bonus vir recedit a saecula, post hoc recedit a regno, post hoc recedit a non bono vultu, demum recedit a verbis, ut decet, non auditis.</p>
 <p>Qui a communione hominum abiens, perfecti profecto sunt. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Rege urbanitates amante, facile populo imperabat.</p>
 <p>Zilo roganti de bono viro. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Te ipsum dirige in negociis animadvertens. Zilus subdit hoc et nihil amplius? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Te ipsum ad omnes homines sospites reddendo accomoda; in hac re etiam Iaus et Sciunus sibi defuisse visi sunt.</p>
   <p>Iueianus pedibus decumatis, id est, sedens <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName> excepit; <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Puer potioribus non deferens, neque aliis operibus maiores non te laudant. Senex adhuc vivens aliis noces; baculoque eius crura percussit.</p>
 <p>Ex Chius loco puero mandato deferente quidam rogans ait: Estne hic ex progressis? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Ego in loco alto admodum honorifico illum sedere vidi, item cum natu maiore [...] progredi; non studet paulatim progredi, sed vult ille esse grandis vir.</p>
<lb/>
 <p><hi rend="italic">Caput <choice><abbr>XVmum</abbr><expan>quintum decimum</expan></choice></hi></p>
   <p>Guei Regni Rex Lincomus de acie instructione <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucium</persName> rogat. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondens ait: De quadris et castellis sacrificii rebus iam aliquid accepi, de exercituum vero et militum rebus nondum aliquid didici, cum non sit mea professio, sicque sequenti die illico abiit.</p> 
<pb n="238" type="page"/> 
<p>Cum <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> in Cino Regno versaretur, commeatus defecit sectatores tristes erant, quod doctrinam disseminare non possent. Tunc Zilus unus ex discipulis iratus misit ad Confuciumium dicens: Perfectus vir strenue sustinet hanc miseriam? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Perfectus strenue sustinet et demissus ad huiusmodi miseriam deveniens dilabitur sed in culpa.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Tu et ego multa didicimus, et memoria tenemus. Zilus respondens ait: Ita non ita est? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Non ita est. Ego uno sed corde bono omnes res transigo.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Zilus, pauci sciunt de virtute.</p> 
<p>Idem ait: Cum nihil agens et recte gubernaret hic fuit Sciunus Rex¸ hic enim quid fecit? Intentus sibi sedebat in regia et nihil praeterea.</p> 
 <p>Zuciano roganti quo modo quis hanc audiat, et bene accipiatur. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Verba sint vera et fidelia, opera sint abundantia et considerata. Licet quis sit in australibus et septentrionalibus ex terris bene audiet et bene accipietur. Si verba non sint vera et fidelia et opera non sint abundantia in bene et considerata an in suo vico et oppido bene audiet et bene accipietur, cum te erigis, haec tibi sunt ante oculos astantia, cum sis in axe appareant haec tibi posita in equorum iugo, iugo; et postea bene audies, et bene accipieris. Zicianus haec verba in pendenti cingulo scripsit.</p> 
<p>Rectus quidem est Seyus Regno bene administrato est ut sagista, regno perturbato est ut sagista; perfectus vir est Chirepaus, regno pacato magistratum gerit, regno vero perturbato si abscondet, et colligere novit.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Cum decuit cum aliquo loqui et non es locutus, hominem omisisti et perdidisti, sic cum non decuit loqui, et locutus es verba perdidisti at sapiens nec hominem amisit, nec in cassum verba perdit.</p> 
<pb n="240" type="page"/>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Vir qui spiritus habet et pius est, non curat vitam cum pietatis damno; corpus caedit ut pietatem proficiat.</p> 
<p>Zicomo roganti: Quo modo quis fiat pius? <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Artifex cum aliqui recte agetur intendit, primis huius rei instrumentis utitur. Sic tu in aliquo regno manens illius urbis prefecto bono viro existenti servito, cum bonis et piis viris amicitiam inito, sic incedes pius.</p> 
<p>Ienienus de regni constitutione rogat. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Utere Shia regni temporibus inside Ini regni axidis; indue Ci regni sacrificii pileos, in festivitatibus utere Scicai saltationibus; dimitte Cino regni cantilenas et loquaces homines longe eice, impurae Cini regni cantilenae et loquacesque regnum pervertionem faciunt.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: qui non longinqua cogitat, propinquam calamitatem habebit.</p> 
<p>Nihil remedii est. Iam ego nondum vidi quispiam virtutis amatorem uti veneris deditus.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Zambentius dignitatem quam habet furatus est? cum enim sciret. Queius esse virum probum, illum non evexit.</p> 
<p>A temet ipso plurima requiris, ab aliis paulum, hominum odium longe proiecisti.</p> 
<p>Nisi quis dixerit quo modo feci ad hoc! Ego huic nihil possum remedii afferre.</p> 
<p>Qui cum multis versatur et integro die sine ratione loquitur, suasque ad invenciones particulares efficere curat; difficile quidem erit.</p> 
<p>Perfectus vir suum capitale peculium in ratione constituit, cum urbanitate res agit, cum humilitate animi, et recusatione res evit; veritate res proficit, perfectus profecti vir est.</p> 
<pb n="242" type="page"/>
<p>Perfectus vir aegre fert se nescire; non tunc aegre fert se nesciri.</p> 
<p>Perfectus vir requirit in se, ut vir nequam requirit in aliis vel ab aliis.</p> 
<p>Perfectus vir graviter se componit. Idcirco non contendit in conversatione malos socios non sequitur.</p> 
<p>Perfectus vir non ex verbis homines extollit; non ex hominum qualitate verba parvipendit.</p> 
<p>Zicomus ait: Habesne verbum aliquod quod per totam vitam exequi in opus possit?
<persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> respondet: Ex se alios metiri id est quod tibi non cupis aliis ne facias.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Fucata verba virtuti obsunt; et saepe cum parum tolerari non potes magnos conatus dispergis.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Cum omnes quiempiam odio habent vel diligent, omnino causam scrutate.</p> 
<p>Homo rationem dilatare potest non econtra.407 Si rationem supergrederis et te non emendaveris, iam in culpam incidisti.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Ut optata assequar, integrum diem iam non comedi, neque hac nocte somnum cepi, sed id non veritati; melius est ab aliis discere.</p> 
<p>Perfectus vir rationem rationem quaerens tristis est, ob rationem non ob paupertatem.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Cum sapientia aliquid tenes, et vero virtute exequi non vales quia particulari affectu afficeris; licet id teneas; certe amisisti. Item cum sapientia aliquid tenes, pietatesque exequeris, cum gravis ad iudicandum non accedis, populus te non veneratur; cum vero sapientia tenes aliquid, pietates exequeris, atque ad iudicandum gravitare accedis non tum ratione id facis; profecto nondum bonus es.</p> 
<pb n="244" type="page"/> 
<p>Sicut ex parvis rebus perfectum esse virum iudicare non vales, sed ex magnis rebus quae facere potest ita demissos homines ex magnis rebus quas poterint gerere sed parvis cognoscere poteris.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Hominibus magis accessa est pietas quam ignis et aqua. Nam ignis et aquae carentia conteritur corpus, virtutis vero carentia offenditur animus. Immo ignem et aquam ingredientes mortuos esse vidi at nondum vidi pietatem ingressam mortuum esse.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: In pietate facienda ne ipsi quidem magistro cedendum est.</p> 
<p>Perfectus vir semper mordicus virtute sequitur non unae rei servandae astrictus est.</p> 
<p>Serviens regem tuas partes […] dein regium alimentum ex se sibi accedet.</p> 
<p>Qui docet sine discrimine omnes docet</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Viri diversa instituti vita [...] consilium dissequuntur.</p> 
<p>Verba sic intelligantur nihil amplius addas.</p> 
 <p>Mionus armoniae magister ad Confuciumium visitatum venisset et ad scalas perventum esset [dicit] “scalae”, item cum ad mensam, “mensa”, cum edissent ait [...] hic vir manet hic, ille vir manet hic et magistro Mienio recedente Ziconius rogans ait: quod magistro dixisti, est ne ita dicendum. <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Ita est omnino, haec ratio est adiuvandum magistrum cecum, erat magister Mionus caecus.</p> 
<p>Finis libri Octavi</p> 
<pb n="246" type="page"/>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Genicae extat Eugini verbum quod ait. Vires prepara; ut magistratum in eas; si non possis dimitte; est in calamitate et non adiuvat, cecidit et non sublevat, quo modo esse adiutor dici potest!</p> 
<p>Ego <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> audivi eum qui regnum vel statum habet quod parum sit non tristandum, sed quod non pacatum et aequale, neque qui pauper sit tristandum, sed quod securum non sit. Pacatum aequum regnum paupertatem non habet; pacificum non habet exiguitatem, securum non corruet. Si res ita constituentur externi homines ex longe manentes nonne tibi subicient.</p> 
<p>Compone ornamenta tua, et virtutem ut eos accedere facias, cum accesserint securos et tutos eos redde. Nunc Cheus ei Chius dux non adiuvant, longe manentes homines non se subiiciunt et accedere non possunt; regnum [...] et distractum est, ideo conservare nequit. Vos machinamini intra regnum [...] nuncii. Vereor ne [...eas] ad intra praeclaros parentes perveniat.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: cum regnum bene constitutum est, urbanitates, festivitates, bella, et expugnationes ex rege exeunt; cum perturbatus est ex principibus, plus minus decem saeculis raro non amittitur. Cum ex urbium prefectis exeunt quinque seculis raro non amittitur; cum domestici subditi regni dominium arripiunt tribus seculis raro non amittitur; item cum orbis terrarum bene constitutus est harum rerum administratio in urbium praefectis non est posita, et populus quidem hanc de rebus agendi non disserit.</p> 
 <pb n="248" type="page"/>
<p>Census regius quinque saeculis a domo regia profecto abest. Administratio reipublicae ad urbium prefectos quatuor sunt iam saecula pervenit, propterea tres Shionii filii et nepotes valde debilitati sunt.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Utiles sunt tres socii; tres item perniciosi: socius rectus; socius verax, socius utilis qui multa audita digna habet; exterior figurae deditus socius, item loquacitate profecto socius, non obsequiosus socius. hi tres perniciosi sunt.</p> 
<p>Tres amores utiles item tres perniciosi: amor legum, urbanitatum, et comitatum; item honor laudandi bonos homines, amor multorum bonorum virorum utilis quippe est. Irrationabilium vero voluptatum amor; item amor se tradendi relaxationibus, amor conquiescendj in voluptatis rebus perniciosus est.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Qui bono regi servit, tria vitia habere solet: loqui cum nondum tempus loquendi advenit, et id dicitur temeritas, cum vero tempus loquendi accesserit, et non loqui dicitur absconditor. Cum eius colorem et intentionem non […] sed loqueris, caecus diceris.</p> 
<p>Bonus vir tria cavere debet, enim pueritiae tempore sanguis et spiritus nondum considerunt et a rebus veneris abstinent cavere debet; cum grandis admodum est sanguis et spiritus vigorem habent, cavent ne sit in decertationibus, cum iam senes fuerunt et spiritus debiles sint […] divitias usus non cupere.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Perfectus vir tres reverentias prestart; reveretur lumen nobis a caelo inditum. Reveretur magnos homines; reveretur verba sanctorum hominum. Humiles vilesque homines lumen naturale extinserunt, ideo non illud reveretur; parvum faciunt magnos homines; male tractant sanctorum virorum verba.</p> 
<pb n="250" type="page"/>
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Qui nascens intelligens est, est profecto primi ordinis, qui vero discendo intelligit ordinis secundi est. Qui non intelligens discit, tertii ordinis. Demum qui intelligens non discit, plebei ac infimi ordinis putandus est.</p> 
<p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Perfectus vir novem res observat. Cum aspicit quomodo clare videat, cogitat; cum audit, cogitat ut illico aperte rem percipiat. In vultu cogitat quomodo mitem illum ostendat. In tota corporis figura cogitat quomodo aliis honorem deferat; cum loquitur ut fidelis sit; in rebus agendis ut caute et diligenter agat; cum dubitat quomodo aliquem roget, cum est iratus, calamitates quae ex ira processint cogitat, cum divitias videns, rationem cogitat.</p> 
<p>Qui videns bonum ita rapiatur quasi ad coelum pervenire nequeat. Vidensque malum ut in aliquid calidum manum immittens sit, huiusmodi homines et vidi et apud priscos huiusmodi sententiam olim fuisse profecto acceptam. At qui privatas habitaret ut optima guberna... indagaret et servaret: gubernansque ratione ad huiusmodi rationem comunicandam movetur, accepi apud priscos homines satis fuisse nondum tum huiusmodi, hominem vidi.</p> 
<pb n="252" type="page"/>
<p><hi rend="italic">Capitulum <choice><abbr>XVImum</abbr><expan>sextum decimum</expan></choice></hi></p>
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Zi regni Cinconus mille quadrigas habebat suae mortis tempus populus Zinus eius virtutes quas laudaret non habuit; at Pacus et Sciozius inedia ac fame periere tamen ad Seinsanj montis radices populus usque adeo eos laudat unde carmina dicunt, non ob diuitias, sed ob virtutis singularitatem. Supra istud significat.</p> 
<p>Cincanius Pomicum,Confuciifilium rogat: Habesne a patre tuo aliquam singularem doctrinae auditionem? Respondens ait: Non habeo. Olim cum pater solus maneret mihi ambulanti ac atrium pretereunti dixit: Didicistine carminum librum? Respondi: Nondum didicisse. Ille subdit qui carmina non didicit, quod loquatur non habet. Ego vero recedens coepi carminum librum discere. Alia quippe die mihi atrium pretereuntj dixit: Didicisti urbanitarum librum. Respondi: Nondum ille subdit qui urbanitatum librum non didicit, ad virtutem se applicare nequit. Ego recedens urbanitatum librum didici, tantum has duas res accepi.</p> 
<p>Cincatius recedens ac gaudebat. Unum rogavi tria vero accepi de carminum libro, de urbanitatum libro, item audivi perfectum virum non multum defatigari in filio.</p> 
<p>Regni regis uxorem rex honoris gratia vocat [....] FUGIN: ipsa semet modestiae iam nominat parva puella; regni vero homines nominant regis Fugin, ipse vero rex apud alios reges appellat ipsam, humilis hominis propriam reginam, at ex diverso regno homines appellant eam regis “fugin”.</p> 
<pb n="254" type="page"/>
<p>Iamcuo se a Confuciumio visitari amente,Confuciusnon visitavit; ille vero donavit Confucioio suillo, ut sic ad visitandum illum obligatus erit.Confuciustempore quo domi non aderat visitatum accessit; cum una die forte in via sibi invicem occurrisset ille ad Confuciumium ait: Ego habeo pauca quae tibi dicam. Qui praetium aliquod abscondit ac prosperum regnum perdit, potestne dici pius? Respondet Confuciusius: Perfecto non potest. Ille autem subdit cogitas quis negocium aliquod peragere et saepe occasionem amittit potest dici prudens. Respondet: Non potest, ille addit: dies et menses praetereunt et annus non mihi concedit.Confuciusait: Ita est, ita est. Ego magistratum suscipere medito.</p> 
<p>Naturae hominum non multum inter se differunt at vero cum discent, longe distant; item solum supremi ordinis sapientes et infimi ordinis rudes simul educari non possunt.</p> 
<p>CumConfuciusad [...] pervenit fidicen ac cantus sonum audiens subrisit et ait ad gallinam interficiendam cur uteris gladio [...].</p> 
<p>Zigius qui illius loci praefectus erat respondens ait: Ego a te hoc doctrinam accepi: perfectus vir discens rationabilia homines quidem amat, populus rationabilia discens facile eo utimur;Confuciusait: Discipuli mei, Yiyei verba vera sunt; quae principio dixi iratus sum.</p> 
<p>Contuonius et Yaus cum oppido Fi rebellaverant, vocabantque Confuciumium ut in eorum auxilium iret, Confutio ire volente Zilus non gaudebat dicens tuae vitae institutio non progreditur.Confuciusait: Ille dominus me vocat, quod hoc frustra sit? Si me utatur, ibi fiam orientalis Ceus.</p> 
<pb n="256" type="page"/> 
<p>Ziciano roganti de pietate.Confuciusait: Qui potens est semper in mundo operari quinque hic pius erit. at roganti quam sint! Ait: Urbanus, latus, fidelis in promissis addens vires ad agendum; beneficus, nam urbanus aliis iniurias non infert; lato corde populi animos habet; fidelis in promissis homines ei adherent; rebus vires applicans habet maerita; beneficus potest aliis imperare.</p> 
<p>Pieschio Confuciumium invitante ad eum ire cupiebat, Zilus ait: Ego a te olim accepi ei qui in seipso bonus non est, perfectus vir non accedat. Pieschius cum Cuituco oppido rebellavit, qua ergo ratione tu ad eum accedes?Confuciusait: Equidem haec verba protuli: sed tu non dicis durum molendo non extenuatur, non dicis album nigro colore non nigrescit.</p> 
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Zile audistine sex dicta, cum sex vitiis. Respondens ait: Non, at ille ego dicam tibi; qui pietatem amat, eiusque contrarium vicium non discit est stupiditas: qui sapientiam amat, eiusque vicium non discit statum vagatis est; qui verborum fidelitatem amat eiusque vicium non discit; est aliorum nocumentum. Qui rectitudinem amat, eiusque vicium ignorat est praecipitari; qui fortitudinem amat eiusque contrarium non discit est perturbari et tumultuari. Qui magni virtutem amat eiusque vitium non discit, fiet temerarius.</p> 
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Mei discipuli cur carminum librum non discitis; carminibus potest quoque se ad virtutem erigere, potest videre ubi esset, et ubi bene agat, potest amicitiam bene inire, potest odisse ut decet, manens domi quomodo parentibus serviatur, longe manens quomodo regi, item herbarum avium, quadrupedum et arborum nomina discet.</p> 
<pb n="258" type="page"/> 
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Qui ore severo exterius est, intus vero mollis ac flexibilis est ut saepe perforans parietemque transiliens latro qui semper metuit homines scire.</p> 
<p>Qui in se virtutem aliquam praesentit, aliisque in eodem itinere statim manifestat, est ut virtutis proiector. Municeps qui aliquem optimum virum satrapam vocat, virtutis offensor est.</p> 
<p>Vilis homo potestne principi servire? Hic cum nondum divitias paravit de parandis sollicitus est, cum iam paravit de non amittendis solicitus est, qui talis est nihil mali est quod non agat.</p> 
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Antiquus populus tria vicia habebat, nunc haec vitia magis gravant. Antiquitus enim magnorum verborum et captores viri aliquando luminibus parvis recesserant, nunc sunt legum trasgressores. Olim superbi ac sibi fidentes erant saltem graves, nunc contradictoribus irascuntur. Olim rudes homines erant saltem recti; nunc rudes sunt mendaces.</p> 
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Affectatis verbis homines compositique virtute pauci sunt pii.</p> 
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Cupio non loqui et Zincomus ait: Nisi tu loqueris, discipuli quomodo te imitabantur?Confuciusait: Caelum quid loquitur? et tamen quatuor temporibus aeque voluit, ac sexcentas res producit.</p> 
<p>Gipius Confuciumium visitare volebat, sed excusavit se aegritudine et dum mandatum deferens, ex hostio exiret fidem tetigit atque cantavit ut audiretur, sciretque mandatum deferens se aegrotum non esse.</p> 
<p>Qui singulis diebus vitae suae usque ad saturitatem comedit, et ad nullam rem animum applicat, difficilis est; saltem […] ludum exercens, tollerabilius erit, quam nihil agere.</p> 
<pb n="260" type="page"/>
 <p>Zilus ait: Perfectus vir fortitudinem magni non facit?Confuciusait: Perfectus vir decentiam rationemque magnifacit; quia vir gerens magistratum fortis sine ratione tumultus extitit et subditi viri fortes sine ratione latrones fiunt.</p> 
<p>Ticumus ait: Perfectus vir estne odium habet?Confuciusait: Maxime. Aliorum malefacta dicentem odit; subditos superioribus obtrectantes odit; fortes sine ratione, pertinaces illico res facere audentes odit. Deinde subdit tu ne odio aliquod habes? Zicamus ait: clam aliorum res investigantes, ut prudens videatur odi; inurbanitate utentem ut strenuus videatur odi, aliorum occultas res detegentem ut rectus videatur odi.</p> 
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Faeminae ac humilis generis homines tractatu difficiles sunt. Si enim huiusmodi tibi prope advertes, illico non reverentur; si eas longe abigas; illico te odio habet.</p> 
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait: Si hominem quadragenarium odio haberi videas, de hoc penitus actum esse intelligas.</p> 
<pb n="262" type="page"/>
<p>Vetius regni Cei regis fuit ex quo regnum perturbatum erat, abiit; Chitius uti mancipium in carcere detrusus factus est; Picang regem reprehendens occisus est.Confuciusait: Iun regnum tres viros pios habuit.</p> 
<p>Leaus Hincleus cum esset carcerum magister saepesepius munere privatus est. Homines ei dicebant nonne melius est nunc te ad alium locum quaesitum magistratum abire quam hoc saepesepius pati? At ille dicebat qui recta ratione hominibus servit, quomodo abire potestis nonne melius est saepesepius munere privatum? at qui sine ratione hominibus servet, cur dimittendum est patrium regnum.</p> 
<p>Zi regni Chincomus de ratione tractandi Confuciumium quem vocaretur ait, ut Chiscium ego non possum, sed multum honorifice tractaboque eum medium inter Chiscium et Mennium, sed etiam ait: Ego iam senex eo uti non possum; tumConfuciusabiit ab eo.</p> 
<p>Zi regni homines in regem saltatricibus puellis donarunt. Chisioantius eas recepit, ac tribus diebus ad visitandum regem iam copia data non est, tuncConfuciusabiit a rege.</p>
<p>Zu regni vir stultus magistratu abiecto dum in via caneretConfuciuspraeteriit.nIlle canit Fun avis! fun avis! ipsum virum appello, cur virtus debilita est? Non loquor quod hactenus fecisti sequente tempore consequi poteris: satis est satis est. Nam hodierna die magistratus sedentes in magno periculo et calamitate versantur. Confucioio currum descendente ut illum alloqueretur, statim se abscondit, sic atque eum alloqui non potuit.</p>  
<pb n="264" type="page"/>
<p>Ciancio et Chiemeo pariter arantibusConfuciuspraeteribat iussitque Zilum ire rogatum ubi traiciendi fluvium locus esset? Ciancius ait: Quis ille est qui currus tenet habenas? Zilus respondet: Est Cumchieus, ille subdit estne Lu regni Cumchieus? Respondet: Ita. Ille ait, scit ille locum ubi fluvius traiciantur. Iterum Zilus Chiemeum rogat, Chiemeus ait: Tu quis es? Respondit ego sum Zilus ille subdit tu ne Lu regni Cunchiei discipulus? Respondet: Sum. Ille vero subdit percurrens percurrit, et non redit orbis terrarum homines omnes sunt unius modi quis eos mutare possit? Tu eos sequeris qui ab hominibus se abscondent, nonne melius est eos sequi qui a seculo se abscondunt, et semina operientes quae terrae mandaverant non destiterunt? Zilus rogatus Confuciumium accesset ille ait: suum desiderium se nescit; inquit quadrupedia et volantia non simulaverant?</p>
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> eibat cum Zilo qui retro remansit, offenditque virum senem cistellum in humeris baculo deferentem. Zilus rogat eum: Vidistine dominum meum? Senex ait: Tu quem membris laborem non es assecutus? Neque quinque segetum genera discernere nequis quem dominum habes? Ac fixo in solo baculo segetem herbis mundare coepit. At Zilus ei honorem detulit atque ante eum stetit; ille vero Zilum in domo sua dormitum detenuit gallinam coxit, ex milio fecit edulium et duos suos filios ut eum visitarent vocavit. Sequenti die Zilus progrediens haec Confucioio narravit.Confuciusait: Hic est aliquis qui privatam diligit vitam iussitque Zilum illuc redire ut eum visitaret. Ac cum eo pervenisset, illum abeuntem reperit. At Zilus cum filiis aliquanto tum commoratus, reversus est.</p>
<p>Ceucomus ad Zu regni filium ait: Perfectus vir rex suos consanguineos non dimittit, a magnis magistratibus illis non utens se odio haberi permittit antiquos familiares non proiicit, nisi ob grave delictum; non postulat in uno omnia bona et omnes artes esse.</p>
<pb n="266" type="page"/>
<p>Ciciamus ait: Bonus vir incidens in patriae vel regis tui calamitatem vitam profundit, modum possidendi videt, rationem meditatur. Sacrificans reverentiam; agens funus dolorem meditatur. Hic profecto solum vir bonus esse potest.</p>
<p>Arripiens virtutis iter, cum eam non dilatans, rationi credens sed non ex intimo corde, hic nullius momenti esse dicitur.</p>
<p>Zihai discipuli Ciciamum de amicitia ineunte rogarunt, ut ille dixit quod dicit de hoc Zihaus responderunt: Comunicemus cum quo decet, cum quo non decet dimittamus.</p>
<p>Ciciamus ait: Ego diversi adeo sentio non accepi perfectum et sapientem virum sapientibus honorem deferre, omnes recipere bonosque laudare, ignoscere idem saevis, si sim maxime sapiens cur homines non recipiam, si non sim homines nec dimittunt at quomodo homines ego demittam.</p>
<p>Quotidie discens quod nondum habet et singulis mentibus repetit nec obliviscitur quod tenet hic discendi cupidus dici potest.</p>
<p>Multa discens, ex corde desiderans, rogans quae sibi sunt propria, cogitans quae sibi propinqua sunt, habes in harum rerum medio pietatem positam.</p>
<p>Omnes artifices ad perficiendum aliquod opus in loco ad laborandum constituto maneant, at perfectus vir ad rationem suam agendam discat.</p>
<p> Malus homo errans omnino culpam aperit.</p>
<p>Perfectus vir tres habet varietates: cum a longe eum prospicis gravitate plenus
esse; cum ad eum accedis prope lenis ac comis est. Cum eius verba audis severa sunt.</p>
<lb/>
<p>Perfectus gubernator.</p>
<pb n="268" type="page"/>
<p>Perfectus gubernator apud populum fidem habet deinde eum occupat, nondum fidem habens, profecto nihil aliud quam concidere operabitur; populus apud regem fidem habens eum docere potuit; si fidem non habeat, nihil aliud quod illi obtrectari facit.</p>
<p>Zihaj discipuli exiguae eruditionis sunt; possunt aquam profundere, verrere domum, respondere urbaniter. Haec possunt facere radicales veritatem non habent. Perfecti viri ratio deceptionem non habet, habet principium, habet finem.</p>
<p>Tihiaus ait: Magistrum gerens si vacat, stude, et disce, studens et discens, si vacat, magistratum gere.</p>
<p>Zilus ait: “In lugubrio pervenitur ad magnum dolorem et satis est. Meus  socius Ziziamus difficilia discere potest nec pietatem consecutus est.</p>
   <p>Centius ait: Exteriori tantum deditus est Zizianus, difficile est ut cum eo pius emulat.</p>
<p>Cenzius ait: Ego a Confucioio accepi: homines qui in alia societate non ex se et ex corde rebus se applicant, perfecto idem facerent in funere.</p>
<p>Idem ait: Ego accepi a Confucioio Mozantii observantiam erga parentes ex aliis posse intelligi, at omnino ascriptos a parente magistratus non mutaverit neque eius regendi modum, intellectus prope eius excellentiam profecto difficilis est.</p>
<p>Cum Musaeus ad iudicis criminatis munus Iaschio uteretur, Iaschius Cenzium rogavit: quid de hoc sciret? Cenzius respondet: Cum superiores equitatem et rationem violarent, populos alienus est, si ergo te erga populum affectionem hanc intellexeris profecto misereberis, dolebis et non gaudebis.</p>
<pb n="270" type="page"/>
<p>Zicomus ait: Cei regis malefacta non erant usque adeo in summo sed perfectus vir in infimo loco manere odit, nam orbis huius peccata omnia ad eum confluunt.</p>
<p>Idem ait: Boni viri culpa est uti solis et lunae eclipsis, si is peccat omnes homines vident; si se emendat omnes homines suspiciunt.</p>
<p>Guei regni Consuonus in aula regia existens Zicomum rogavit : A quoConfuciusdisceret? Respondet: Veni et Vui regum ratio nondum in terram decidit, est modo in hominibus, sapientes viri didicerunt, magna eorum opera memoria tenent. Numquid sapientes horum parva memoria conservet? Ex [...] Veni et Vui regum ratione,Confuciusquo modo non didicit? Non semper unum continuum praeceptorem habuit.</p>
<p>Sciosuo Vuscionus ad urbis prefectum in aula locutus est dixitque Zicomus Confucioio esse sapientiorem. Zifochiaponus hoc Zicomo retulit. At ille ait: Nunc in domo ego parietem habeo qui humeros non excedit unde quaecumque bona in domo sunt videri potest. At vero <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucii</persName> paries altiores multis cubitis; qui eius porta non est ingressum sacelli pulchritudinem magistratumque divitias nescit et qui ingressi sunt pauci admodum sunt; idcirco sic istorum duo verba equalia dicta sunt.</p>
<p>Idem de Confucioio detrahit. Zicomus ait istud facere nihil prodest. De Confucioio detrahi non potest, si aliorum virorum sapientia est montes et colles qui ascendi et praeteriri facile aequaliter, Confuciitamen sapientia est ut sol et luna quae nullo pacto ascendi nequeant; qui ergo aConfucioio se alienare cupiunt, hi profecto ut feri se lunam et solem contendunt, cum longe et discursus et sapientiae eis deessent.</p>
<pb n="272" type="page"/>
   <p>Zinzichimus de Zicomio ait: Tu vero illi honorem deferre, <persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucio</persName>: quidam te sapientior est? Zicomus ait: Perfectus vir sicut ex uno verbo prudens existimatur, ita ex uno verbo imprudens habebitur. Numquam decet incaute verba proferre.</p>
<p>Ad Confuciumium pervenire non potest, sicut ad caelum scalis ascendi nequit. Si Confuciumium regnum obtinuisset, quidquid faciendum ad humanum usum erat, illico erectum esset; ratio illico processisset; quod securitatem esset allaturum illico accessisset; quod ille promovisset illico pacificum et quietum redidisset; eius vita fuisset aucta, eius mors deplorata; quis ergo ad hoc pervenire poterit?</p>
<p>Iau dixit: Hem Sciune regnum a caelo in tua persona constitutum est. Vere ex animo arripe medium, si orbis terrarum homines qui inter quattuor maria positi sunt deficiant caeli alimentum quod regi datur cessabit ac perpetuo definiet.</p>
<p>Sciunus etiam his verbis dedit regnum Iuo. Tanus ait: Fili mi [...] nigra pecude ex sacrificio audeo ut clarum regem regum donum regem invicem. Eique culpam habet condonare non audeo, nec magistratus subditos qui me ad hoc interpellant proiicere, utraque enim res ut video in caelestis regnis corde posita est. Si ego rex culpam habeo, nonne totius populi est, si populus culpam habeat, ea in regis personam recidit. Haec dixit oppugnaturo reges. Ci regni reges munera copiosa bonis viris donarunt ideo Ci reges homines divite sunt.</p>
<pb n="274" type="page"/>
<p>Dicebat Vunganus: Ciaus meus adversarius licet multos consanguineos habeat non sunt satis viris piis potentiores, si populus culpam habeat, ea omnis in me unum redundat.</p>
<p>Post haec diligentiam adhibuit in ponderibus et mesuris. Examinavit leges, honestos magistratusque a suo praedecessore deiectos composuit atque.</p>
<p>Quattuor, Paravit rectam gubernationem, erexit destructa, regno pacavit; posteros his qui sine successores erant colligavit.</p>
<p>Extra populum protectiones erexit sicque orbis terrarum populus corde ad eum redit.</p>
<p>Magnifecit populi alimentum funus et sacrificial, omnes isti reges magnanimi amplo corde populi animos obtinuerunt ideo populus illis adhaesit diligenciam et vires addiderunt ideo laborum pręmium habuerunt, iusti fuere, ideo his populus gaudebat.</p>
<p>Ziciantius rogans Confuciumium ait: Quo modo bonae administrationis orationem sequi possumus?Confuciusait: Quinque bona magna faciendo, quatuorque mala abiiciendo.</p>
<p>Ziciantus ait: Quare vocas quinque bona?Confuciusrespondet: Perfectus princeps benefaciens rem suam non consumit. Laborem et occupationem populos tradens, non est odiosus, desiderat sed cupiditatem non habet; quis […] sospes est sed non superbus; venerandus sed non metuendus; sed non crudelis.</p>
<p>Ziciamus ait: Quod sibi vult benefaciens, sed non consumit rem suam.Confuciusait: Si lucrum ponat in his quae populo sunt utilia nonne benefacit, non consumens rem? Si eligat et delectum habeat in his quae laborem populo vult tribuere et postea tribuit.</p>
<pb n="276" type="page"/>
<p>Rursus quis odio illud habeat? Desiderat pietatem et pietatem […] quod amplius cupiat? Perfectus princeps sine discrimine magnos et parvos multos et paucos, neminem male tractat autem hoc non est esse sospitem et non superbum?</p>
<p>Perfectus princeps suam vestem recte componens ac pileum magnifacens oculorum aspectos graviter homines prospicientes eum timent et venerantur hoc non ne est timeri esse, sed non esse crudelem.</p>
<p>Ticiamus ait quod vocas 4 mala?Confuciusait eos quos non dum docuit interficere non ne dicetur superbus? Qui non dum praescripsit tempus, et cum primum aspicit, vult opus esse absolutum ad ne dicetur furiosus? Qui […] permisit ut opus finire pedetemptim et postea in casu veniente tempora et hora reposcit non ne malefactor ac lasso dicetur? Quod aequi debes dare et proferendo affers et iterum postea reponis, magistratum gerere diceris.</p>
   <p><persName key="Confucius" ref="http://www.viaf.org/89664672">Confucius</persName> ait qui futura non praevidet, perfectus vir dici nequit. Qui urbanitates ignorat nullibi manere potest; qui verba non contemplatur, homines cognoscere non poterit.</p>
<lb/>
<lb/>
<p>Laus Deo Virginique Matri Mariae ac beato Laurentio cuius die impositus est finis huius operis</p> 
</div> 
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
